(function(i){function s(s){for(var e,w,u=s[0],a=s[1],o=s[2],g=0,A=[];g<u.length;g++)w=u[g],Object.prototype.hasOwnProperty.call(r,w)&&r[w]&&A.push(r[w][0]),r[w]=0;for(e in a)Object.prototype.hasOwnProperty.call(a,e)&&(i[e]=a[e]);h&&h(s);while(A.length)A.shift()();return t.push.apply(t,o||[]),n()}function n(){for(var i,s=0;s<t.length;s++){for(var n=t[s],e=!0,u=1;u<n.length;u++){var a=n[u];0!==r[a]&&(e=!1)}e&&(t.splice(s--,1),i=w(w.s=n[0]))}return i}var e={},r={app:0},t=[];function w(s){if(e[s])return e[s].exports;var n=e[s]={i:s,l:!1,exports:{}};return i[s].call(n.exports,n,n.exports,w),n.l=!0,n.exports}w.m=i,w.c=e,w.d=function(i,s,n){w.o(i,s)||Object.defineProperty(i,s,{enumerable:!0,get:n})},w.r=function(i){"undefined"!==typeof Symbol&&Symbol.toStringTag&&Object.defineProperty(i,Symbol.toStringTag,{value:"Module"}),Object.defineProperty(i,"__esModule",{value:!0})},w.t=function(i,s){if(1&s&&(i=w(i)),8&s)return i;if(4&s&&"object"===typeof i&&i&&i.__esModule)return i;var n=Object.create(null);if(w.r(n),Object.defineProperty(n,"default",{enumerable:!0,value:i}),2&s&&"string"!=typeof i)for(var e in i)w.d(n,e,function(s){return i[s]}.bind(null,e));return n},w.n=function(i){var s=i&&i.__esModule?function(){return i["default"]}:function(){return i};return w.d(s,"a",s),s},w.o=function(i,s){return Object.prototype.hasOwnProperty.call(i,s)},w.p="";var u=window["webpackJsonp"]=window["webpackJsonp"]||[],a=u.push.bind(u);u.push=s,u=u.slice();for(var o=0;o<u.length;o++)s(u[o]);var h=a;t.push([0,"chunk-vendors"]),n()})({0:function(i,s,n){i.exports=n("56d7")},"034f":function(i,s,n){"use strict";var e=n("85ec"),r=n.n(e);r.a},"56d7":function(i,s,n){"use strict";n.r(s);n("e260"),n("e6cf"),n("cca6"),n("a79d");var e=n("2b0e"),r=function(){var i=this,s=i.$createElement,n=i._self._c||s;return n("div",{attrs:{id:"app"}},[i.isAgree?i._e():n("div",{staticClass:"agreement"},[n("p",{staticClass:"argeement-condition"},[i._v(" Я розумію що данний сайт НЕ є достовірним джерелом інформації. ")]),n("button",{staticClass:"argeement-button",on:{click:i.agree}},[i._v("Згоден перевіряти усі питання власноруч")])]),i.isAgree?n("div",{staticClass:"position"},[n("p",{staticClass:"question"},[i._v("Запитання №"+i._s(i.secretNumber)+" з "+i._s(i.testData.length+1))]),n("div",{staticClass:"goTo"},[n("p",[i._v("Перейдіть до запитання: ")]),n("input",{directives:[{name:"model",rawName:"v-model.number",value:i.secretNumber,expression:"secretNumber",modifiers:{number:!0}}],attrs:{type:"number",min:"0",max:"181",placeholder:"Номер запитання"},domProps:{value:i.secretNumber},on:{input:function(s){s.target.composing||(i.secretNumber=i._n(s.target.value))},blur:function(s){return i.$forceUpdate()}}})])]):i._e(),i.isAgree?n("div",{staticClass:"test"},[n("h1",{staticClass:"test_name"},[n("b",[i._v(i._s(i.testData[i.secretNumber].question))])]),i._l(i.testData[i.secretNumber].answers,(function(s,e){return n("button",{key:s,class:[i.currentAnswer==i.testData[i.secretNumber].rightAnswer&&i.testData[i.secretNumber].answers[e]==i.testData[i.secretNumber].rightAnswer?"button-true":"",i.currentAnswer!=i.testData[i.secretNumber].rightAnswer&&i.testData[i.secretNumber].answers[e]!=i.testData[i.secretNumber].rightAnswer&&""!=i.currentAnswer?"button-false":"","test_answer"],on:{click:function(s){return i.checkAnswer(i.testData[i.secretNumber].answers[e])}}},[i._v(i._s(i.testData[i.secretNumber].answers[e]))])}))],2):i._e(),i.isAgree?n("button",{staticClass:"stat_button",on:{click:i.showStat}},[i._v("Звіт")]):i._e(),i.isAgree?n("button",{staticClass:"back_question arrows",on:{click:i.backQuestion}},[i._v("⟸ Назад")]):i._e(),i.isAgree?n("button",{staticClass:"next_question arrows",on:{click:i.nextQuestion}},[i._v("Вперед ⟹")]):i._e(),i.isAgree?n("button",{staticClass:"next_question arrows",on:{click:i.nextQuestion}},[i._v("Вперед ⟹")]):i._e(),i.isStat?n("div",{staticClass:"stat",on:{click:i.closeStat}},[n("div",{staticClass:"window"},[n("h2",{staticClass:"stat-text"},[i._v("Ваш результат:")]),n("p",{staticClass:"stat-text"},[i._v("В данному буклеті "+i._s(i.testData.length)+" питань")]),n("p",{staticClass:"stat-text"},[i._v("Пройдено запитань:"),n("br"),i._v(i._s(i.secretNumber))]),n("p",{staticClass:"stat-text"},[i._v("Відповіли правильно:"),n("br"),i._v(i._s(i.rightAnswers))]),n("p",{staticClass:"stat-text"},[i._v("Допустили помилок:"),n("br"),i._v(i._s(i.wrongAnswers)+" ")]),i.rightAnswers||i.wrongAnswers?n("p",{staticClass:"stat-text"},[i._v("Результат: "+i._s((i.rightAnswers/(i.rightAnswers+i.wrongAnswers)*100).toFixed(1))+" %")]):i._e()])]):i._e()])},t=[],w=n("f214"),u=n("a7d0"),a={name:"App",data:function(){return{isAgree:!1,testData:w,secretNumber:0,isQuestionPassed:!1,restOfQuestions:w.length,rightAnswers:0,wrongAnswers:0,percentage:0,letterOfRightAnswer:"",isStat:!1,PincodeInput:u["a"],currentAnswer:""}},methods:{showStat:function(){this.isStat=!this.isStat},closeStat:function(){this.isStat=!1},agree:function(){this.isAgree=!0},shuffle:function(i){var s,n,e=i.length;while(0!==e)n=Math.floor(Math.random()*e),e-=1,s=i[e],i[e]=i[n],i[n]=s;return i},backQuestion:function(){this.secretNumber>0?this.secretNumber-=1:alert("Ви на першому запитанні.")},nextQuestion:function(){this.secretNumber==this.restOfQuestions-1?alert("Тестування завершено."):(this.secretNumber+=1,this.currentAnswer="")},checkAnswer:function(i){this.isQuestionPassed=!0,this.restOfQuestions-=1,i==this.testData[this.secretNumber].rightAnswer?(this.rightAnswers+=1,this.currentAnswer=i,console.log("URA BLAT"),console.log("current answer is : ".concat(i)),console.log("right answer is: ".concat(this.testData[this.secretNumber].rightAnswer))):(this.wrongAnswers+=1,this.currentAnswer=i,console.log("HUI TI UGADAL"),console.log("current answer is : ".concat(i)),console.log("right answer is: ".concat(this.testData[this.secretNumber].rightAnswer)))}}},o=a,h=(n("034f"),n("2877")),g=Object(h["a"])(o,r,t,!1,null,null,null),A=g.exports;e["a"].config.productionTip=!1,new e["a"]({render:function(i){return i(A)}}).$mount("#app")},"85ec":function(i,s,n){},f214:function(i){i.exports=JSON.parse('[{"answers":["цемент зуба, перiодонт, альвеолярна кістка, маргінальна частина ясен","ясна, кругова зв\'язка, перiодонт, альвеолярна кiстка","ясна, перiодонт, альвеолярна кiстка, тканини зуба","альвеолярна частина ясен, альвеолярна кiстка"],"question":"До складу пародонту входять:","rightAnswer":"ясна, перiодонт, альвеолярна кiстка, тканини зуба"},{"answers":["епiтелiєм ясенної борiздки i пелікулою","епiтелiєм ясенної борiздки та емаллю зуба","ясенним сосочком та емаллю зуба","емаллю зуба, круговою зв\'язкою i яснами"],"question":"Ясенна борiздка обмежена:","rightAnswer":"епiтелiєм ясенної борiздки i пелікулою"},{"answers":["1,5-2,0","0,5-1,0","2-3","5"],"question":"Глибина ясенної борiздки (мм):","rightAnswer":"1,5-2,0"},{"answers":["слина","кругова зв\'язка зуба","епiтелiй ясенної борiздки, ясенна рiдина","зубоясеневий сосочок"],"question":"Захисну функцiю ясенної кишені забезпечують:","rightAnswer":"епiтелiй ясенної борiздки, ясенна рiдина"},{"answers":["захисна","пластична","трофічна","амортизуюча"],"question":"Головна функцiя мiкроциркуляторного русла ясен:","rightAnswer":"трофічна"},{"answers":["ясенний сосочок, шийка зуба, ясенна кишеня","ясенний сосочок, міжзубний проміжок, шийка зуба","ясенний сосочок, міжзубний проміжок, контактний пункт"],"question":"Визначити термін ","rightAnswer":"ясенний сосочок, міжзубний проміжок, контактний пункт"},{"answers":["мiкробний","порушення рiвноваги мiж бактерiальним симбiозом та резистентнiстю тканин ротової порожнини","шкідливі звички","несановані зуби"],"question":"Основний етіопатогенетичний чинник хвороб пародонта:","rightAnswer":"порушення рiвноваги мiж бактерiальним симбiозом та резистентнiстю тканин ротової порожнини"},{"answers":["гриби роду Candida","фузоспiлiарна мiкрофлора","кокова мiкрофлора","факультативно-анаеробні, бактероїди"],"question":"Основнi пародонтопатогеннi бактерiї в розвитку запально-дистрофічних хвороб пародонту:","rightAnswer":"факультативно-анаеробні, бактероїди"},{"answers":["анатомiї i морфологiї поверхонь зуба","наявності карієсу зубів","наявності мостоподібних протезів","гігієнічного догляду"],"question":"Швидкiсть росту зубної бляшки залежить вiд:","rightAnswer":"гігієнічного догляду"},{"answers":["фруктози","сахарози","глюкози","рафiнози"],"question":"Максимальна швидкiсть росту зубної бляшки виявляється при надходженнi:","rightAnswer":"сахарози"},{"answers":["екзотоксини грампозитивної мiкрофлори","мiкробнi ферменти","ендотоксини грамнегативної мiкрофлори","гриби роду Сandida"],"question":"На цiлiснiсть епiтелiю ясенної борiздки спричиняють деструктивну дiю:","rightAnswer":"ендотоксини грамнегативної мiкрофлори"},{"answers":["в фiсурах i ямках емалi","вздовж маргiнального краю ясен","на поверхнi зуба в ясеннiй бороздцi, переважно в мiжзубному промiжку","на губних i щiчних поверхнях емалi зубiв"],"question":"Утворення зубної бляшки починається:","rightAnswer":"на поверхнi зуба в ясеннiй бороздцi, переважно в мiжзубному промiжку"},{"answers":["швидкiсть секрецiї i властивостi слини","незадовiльна iндивiдуальна гiгiєна, якiснi i кiлькiснi змiни ротової рiдини","надмірне вживання твердої їжі"],"question":"Чинники, якi сприяють утворенню зубного нальоту:","rightAnswer":"незадовiльна iндивiдуальна гiгiєна, якiснi i кiлькiснi змiни ротової рiдини"},{"answers":["м\'який налiт","налiт курця","над\'ясенний i пiд\'ясенний зубний камiнь","харчовi залишки"],"question":"До мiнералiзованих зубних вiдкладень належать:","rightAnswer":"над\'ясенний i пiд\'ясенний зубний камiнь"},{"answers":["ясенна рiдина","слина","кров","ротова рiдина"],"question":"Джерелом надходження мiнеральних компонентiв до пiд\'ясенного зубного каменю є:","rightAnswer":"ясенна рiдина"},{"answers":["грамнегативні анаероби","фузобактерії, грамнегативні анаероби, стрептококи","гриби роду Candida","спiрохети, фузобактерiї, грамнегативнi анаероби"],"question":"На сьому добу у складi зрiлого зубного нальоту переважають бактерiї:","rightAnswer":"спiрохети, фузобактерiї, грамнегативнi анаероби"},{"answers":["механiчну, цитотоксичну, ферментативну","забезпечують збагачення вітамінами, мінеральними сполуками","репаративну, трофічну"],"question":"Яку дію виявляють на тканини пародонту мiнералiзованi зубнi вiдкладення :","rightAnswer":"механiчну, цитотоксичну, ферментативну"},{"answers":["остеобластiв, остеоцитiв","фiбробластiв, остеокластiв","остеобластiв, остеоцитiв, остеокластiв","фiбробластiв, остеоцитiв, плазматичних клiтин"],"question":"Функцiонування альвеолярної кiстки в нормi врiвноважено дiяльнiстю клiтин:","rightAnswer":"остеобластiв, остеоцитiв, остеокластiв"},{"answers":["сенсибілізація тканин пародонту","підвищена проникність стінки судин мікроциркуляторного русла","активацiя остеокластiв лiмфокiном, що продукується лiмфоцитами внаслiдок їх сенсибiлiзацiї"],"question":"Одна iз вагомих причин, яка обумовлює резорбцiю альвеолярної кiстки:","rightAnswer":"активацiя остеокластiв лiмфокiном, що продукується лiмфоцитами внаслiдок їх сенсибiлiзацiї"},{"answers":["40-50","60-70","70-80","20-30"],"question":"Вiдсоток (%) мiнеральних компонентiв у складi альвеолярної кiстки:","rightAnswer":"60-70"},{"answers":["гіпоплазія емалі","несановані зуби","затруднене прорізування зубів ","незадовiльна гiгiєна ротової порожнини"],"question":"Мiсцевий фактор ризику хвороб пародонта:","rightAnswer":"незадовiльна гiгiєна ротової порожнини"},{"answers":["аномалії прорізування зубів ","аномалії зовнішнього виду язика","аномалії розвитку емалі зубів (емалеві краплі)","аномалiї слизової оболонки (мiлкий присiнок, аномалiї прикрiплення вуздечок губ i язика)"],"question":"Мiсцевий фактор ризику розвитку хвороб пародонта:","rightAnswer":"аномалiї слизової оболонки (мiлкий присiнок, аномалiї прикрiплення вуздечок губ i язика)"},{"answers":["негативні екологічні впливи","травми","хвороба Боткiна","ендокриннi хвороби"],"question":"Один iз загальних факторiв ризику виникнення хвороб пародонта:","rightAnswer":"ендокриннi хвороби"},{"answers":["порушення зору","скарлатина","нервовосоматичнi захворювання","захворювання шкіри"],"question":"Один iз загальних факторiв ризику виникнення хвороб пародонта:","rightAnswer":"нервовосоматичнi захворювання"},{"answers":["травматичні ушкодження","гiповiтамiнози","кiр","соціальні умови життя"],"question":"Один iз загальних факторiв ризику виникнення хвороб пародонта:","rightAnswer":"гiповiтамiнози"},{"answers":["рухомість зубів","зубний наліт","паління","спадковість"],"question":"Основний місцевий фактор розвитку катарального гінгівіту:","rightAnswer":"зубний наліт"},{"answers":["захворювання крові","гігієна ротової порожнини","скупченість зубів","захворювання шлунково-кишкового тракту"],"question":"Чинник, що сприяє розвитку локального хронічного гінгівіту:","rightAnswer":"скупченість зубів"},{"answers":["гiпертрофiчному гiнгiвiті","герпетичному гiнгiвiті","гострому катаральному гiнгiвiті","виразково-некротичному гiнгiвiті"],"question":"Набряк, гiперемiя ясенних сосочкiв, підвищена їх кровоточивість має місце при:","rightAnswer":"гострому катаральному гiнгiвiті"},{"answers":["екзотоксини","органічні кислоти","ендотоксини","лужні сполуки"],"question":"Фактор життєдіяльності мікроорганізмів, що обумовлює запалення ясен:","rightAnswer":"ендотоксини"},{"answers":["бруксизм","патологічний прикус","раннє видалення перших молярів","дистрофічно-запальний процес у тканинах пародонту"],"question":"Причина вторинної окклюзійної травми:","rightAnswer":"дистрофічно-запальний процес у тканинах пародонту"},{"answers":["гіперестезія твердих тканин зуба","кровоточивість ясен","рухомість зубів","неприємний запах"],"question":"Клінічна ознака, за якою розмежовують травму із патологічною оклюзією:","rightAnswer":"рухомість зубів"},{"answers":["інфікований кореневий цемент","під\'ясенний зубний камінь","грануляційну тканину","над\'ясенний зубний камінь"],"question":"За допомогою серпоподібних скейлерів видаляють:","rightAnswer":"над\'ясенний зубний камінь"},{"answers":["патологічна рухомість зубів","пародонтальнi кишенi","оголення i гiперестезiя пришийкових дiлянок","кровотеча, бiль i свербiж"],"question":"Клiнiчнi ознаки локального запалення ясен:","rightAnswer":"кровотеча, бiль i свербiж"},{"answers":["запалення ясен","деструкція кортикальної пластинки","травматична оклюзiя","рухомiсть i змiщення зубiв"],"question":"Ознака, за якою диференцiюють хронiчний катаральний гiнгiвiт iз генералiзованим пародонтитом початкового ступеня:","rightAnswer":"деструкція кортикальної пластинки"},{"answers":["патологiчна мiкрофлора ротової порожнини","хронiчна травма крайового пародонту","зубнi вiдкладення","множинний карiєс"],"question":"Чинники, що обумовлюють локальну рецесiю ясен:","rightAnswer":"хронiчна травма крайового пародонту"},{"answers":["протизапальна терапiя, кюретаж, фiзiотерапiя","усунення місцевих подразників, фізіотерапія","усунення мiсцевих подразникiв, закритий кюретаж, протизапальна терапiя, фiзiотерапiя","протизапальна терапiя, гiнгiвектомiя, склерозуюча терапiя, фiзiотерапiя"],"question":"План мiсцевого лiкування генералiзованого пародонтиту першого ступеня:","rightAnswer":"усунення мiсцевих подразникiв, закритий кюретаж, протизапальна терапiя, фiзiотерапiя"},{"answers":["тактильна чутливість","реакція на холод","оголення кореня зуба","оголення шийки зуба"],"question":"Перший симптом, за яким визначають кореневу гіперчутливість:","rightAnswer":"реакція на холод"},{"answers":["ерозивно-виразковим гiнгiвiтом","еозинофiльною грануломою","гiпертрофiчним гiнгiвiтом","гострим катаральним гiнгiвiтом"],"question":"Генералiзований пародонтит І-ІІ ступенів розвитку загостреного перебігу у молодому віці диференціюють із:","rightAnswer":"еозинофiльною грануломою"},{"answers":["вроджена аномалія прикусу","оклюзійна травма","похилий вік пацієнта","скупченість зубів"],"question":"Причина патологічної рухомості фронтальної групи зубів:","rightAnswer":"оклюзійна травма"},{"answers":["видалення зубного нальоту","дотримання гігієнічного догляду","видалення зубного каменю, нальоту лікарем-стоматологом","вживання твердої їжі"],"question":"Професійна гігієна порожнини рота - це:","rightAnswer":"видалення зубного каменю, нальоту лікарем-стоматологом"},{"answers":["полоскання еліксиром","механічне чищення зубів","підвищення захисних сил організму","накладання лікувально-захисних пов\'язок"],"question":"Як зменшити патогенну дію зубного каменю на тканини пародонту?:","rightAnswer":"механічне чищення зубів"},{"answers":["кислоти","вуглеводи","луги","ліпіди"],"question":"Які сполуки найбільш сприяють виникненню зубного нальоту:","rightAnswer":"вуглеводи"},{"answers":["віруси","грибкова флора","фузоспірилярний симбіоз","коки"],"question":"Які мікроорганізми мають найбільше значення у виникненні виразково-некротичного гінгівіту:","rightAnswer":"фузоспірилярний симбіоз"},{"answers":["гінігвіт, зубні відкладення","гінгівіт, рухомість зубiв","пародонтальні кишені, симптоматичний гiнгiвiт","травматична оклюзія, зубні відкладення"],"question":"Основні клiнiчні ознаки, за якими диференцiюють пародонтит із пародонтозом:","rightAnswer":"пародонтальні кишені, симптоматичний гiнгiвiт"},{"answers":["старечою атрофiєю","хронiчним катаральним гiнгiвiтом","залiзодефiцитною анемiєю","фіброматозом"],"question":"Пародонтоз диференцiюють із:","rightAnswer":"старечою атрофiєю"},{"answers":["зменшення запалення","зменшення болю","зменшення кровотечі","підвищення ризику виникнення загострення"],"question":"Часткове видалення зубних відкладент з пародонтальних кишень глибиною 6мм призводить до:","rightAnswer":"підвищення ризику виникнення загострення"},{"answers":["дезодоруюча","профілактика захворювань ротової порожнини","ліквідація запалення ясен","усунення травматичної оклюзії"],"question":"Основна мета гігієни ротової порожнини:","rightAnswer":"профілактика захворювань ротової порожнини"},{"answers":["колективна","централізована","державна","індивідуальна","соціальна"],"question":"Найбільш ефективні форми профілактики хвороб пародонту:","rightAnswer":"індивідуальна"},{"answers":["стимуляція місцевого імунітету","гіпосенсибілізуюча дія","детоксикаційна дія","вплив на анаеробну мікрофлору"],"question":"Механізм дії метронідазолу, що входить до складу препарату ","rightAnswer":"вплив на анаеробну мікрофлору"},{"answers":["зміна кольору, кровотеча","кровотеча, зміна кольору, набряк, біль","кровотеча, неприємний запах","зміна контурів ясенного краю, біль"],"question":"Клінічні ознаки запалення ясен:","rightAnswer":"кровотеча, зміна кольору, набряк, біль"},{"answers":["гінгівектомія","ортодонтичне лікування та механічна чистка зубів","скупченість зубів","вживання м\'якої їжі"],"question":"Місцеві фактори ризику травматичної рецесії","rightAnswer":"ортодонтичне лікування та механічна чистка зубів"},{"answers":["вікова, травматична","вікова, симптоматична, травматична","симптоматична, вікова","травматична, симптоматична"],"question":"Форми рецесії ясен:","rightAnswer":"вікова, симптоматична, травматична"},{"answers":["скарги та анамнез пацієнта","дані клінічного обстеження","дані клінічного, рентгенологічного та лабораторного дослідження","дані рентгенологічного дослідження"],"question":"Критерії, що визначають тактику місцевого медикаментозного лікування генералізованого пародонтиту:","rightAnswer":"дані клінічного, рентгенологічного та лабораторного дослідження"},{"answers":["хронічний катаральний гінгівіт","гострий катаральний гінгівіт","генералізований пародонтит початкового ступеню розвитку","генералізований пародонтит І, І-ІІ ступенів розвитку"],"question":"Показання до застосування апарату ","rightAnswer":"генералізований пародонтит І, І-ІІ ступенів розвитку"},{"answers":["безболісність процедури","відсутність необхідності знеболення","безболісність процедури, відсутність необхідності знеболення, можливість регулювання амплітуди подачі рідини та спеціальних суспензій"],"question":"Перевага апарату ","rightAnswer":"безболісність процедури, відсутність необхідності знеболення, можливість регулювання амплітуди подачі рідини та спеціальних суспензій"},{"answers":["не може","може при всіх ступенях розвитку захворювання","може при І-ІІ ступенях розвитку захворювання"],"question":"Чи може ","rightAnswer":"може при І-ІІ ступенях розвитку захворювання"},{"answers":["збільшується","зменшується","залишається без змін"],"question":"Як змінюється окклюзійна висота при вибірковому пришліфовуванні зубів:","rightAnswer":"залишається без змін"},{"answers":["6-8","5-6","до 5"],"question":"При якій глибині пародонтальної кишені показаний закритий кюретаж (в мм):","rightAnswer":"до 5"},{"answers":["рецесія ясен","пародонтоз","швидкоплинний пародонтит"],"question":"Показання до призначення антибіотиків per os при захворюваннях пародонту:","rightAnswer":"швидкоплинний пародонтит"},{"answers":["горизонтальний","вертикальний","вертикальний у поєднанні із горизонтальним"],"question":"Тип резорбції кісткової тканини, притаманний генералізованому пародонтиту:","rightAnswer":"вертикальний у поєднанні із горизонтальним"},{"answers":["патогенетичних","симптоматичних","етіологічних","естетичних"],"question":"Ортопедичні втручання в комплексному лікуванні хвороб пародонта належать до заходів:","rightAnswer":"патогенетичних"},{"answers":["рослинні","молочні","тверді","тваринного походження"],"question":"В харчовий раціон при пародонтиті та пародонтозі рекомендовано включати продукти:","rightAnswer":"тверді"},{"answers":["усунення косметичного дефекту","перерозподіл силових співвідношень та функціональна перебудова в тканинах пародонту","профілактика хвороб пародонта","дотримання індивідуальної гігієни"],"question":"Головна мета шинування рухомих зубів при пародонтиті:","rightAnswer":"перерозподіл силових співвідношень та функціональна перебудова в тканинах пародонту"},{"answers":["протравлюючому гелю","адгезивній системі","армуючому елементу","світлотвердіючому композиту"],"question":"В сучасних системах для шинування зубів (включають армуючий елемент, композит і адгезив) головна роль належить:","rightAnswer":"армуючому елементу"},{"answers":["перед проведенням мiсцевої протизапальної терапії та хірургічного втручання","по завершенню протизапальної терапiї","перед фiзiотерапевтичним лiкуванням","по завершенню фiзiотерапевтичного лiкування"],"question":"На якому етапi комплексного лiкування генералiзованого пародонтиту проводять тимчасове шинування:","rightAnswer":"перед проведенням мiсцевої протизапальної терапії та хірургічного втручання"},{"answers":["мiсяць-пiвтора","тиждень","два тижнi","пiвроку"],"question":"Термiн використання тимчасових шин в комплексному лiкуваннi генералiзованого пародонтиту:","rightAnswer":"мiсяць-пiвтора"},{"answers":["зубні елексири, ополіскувачі, дезодоранти","карієспрофілактичні мінералізивні лаки","комплексні ремінералізивні розчини","зубні пасти"],"question":"До рідких засобів індивідуальної гігієни ротової порожнини належать:","rightAnswer":"зубні елексири, ополіскувачі, дезодоранти"},{"answers":["зменшенням в\'язкості слини","усуненням м\'яких зубних відкладень з поверхні зубів","нейтралізацією запаху внаслідок розпаду органічних сполук","очищенням поверхні зубів"],"question":"Дезодоруюча дія рідких засобів індивідуальної гігієни ротової порожнини забезпечується:","rightAnswer":"нейтралізацією запаху внаслідок розпаду органічних сполук"},{"answers":["герметизація фісур","видалення мінералізованих зубних відкладень","скейлінг та вирівнювання поверхні кореня","санація ротової порожнини"],"question":"Міроприємства професійної гігієни при захворюваннях тканин пародонту:","rightAnswer":"скейлінг та вирівнювання поверхні кореня"},{"answers":["знеболення","видалення мінералізованих над- і під\'ясенних зубних відкладень","компенсація функціональної недостатності тканин пародонта","ліквідація пародонтальних кишень"],"question":"Мета скейлінгу:","rightAnswer":"видалення мінералізованих над- і під\'ясенних зубних відкладень"},{"answers":["усунення зубних вiдкладень","антимiкробна та знеболювалююча дiя, зменшення набряку","усунення під\'ясенних зубних вiдкладень, зменшення критичної маси пiд\'ясенної мікрофлори, продуктiв їх життєдiяльностi","стимуляцiя епiтелiзацiї"],"question":"Мета пiд\'ясенного скейлiнгу","rightAnswer":"усунення під\'ясенних зубних вiдкладень, зменшення критичної маси пiд\'ясенної мікрофлори, продуктiв їх життєдiяльностi"},{"answers":["видалення тяжів епітелію з поверхні кореня, стимуляцію загоєння","антимікробний вплив, знеболення","згладжування поверхні кореня, оброблення фуркацій, видалення розм\'якшеного цементу кореня","стимуляцію епітелізації"],"question":"Вирівнювання поверхні кореня має на меті:","rightAnswer":"згладжування поверхні кореня, оброблення фуркацій, видалення розм\'якшеного цементу кореня"},{"answers":["екскаватори, гладилки","кюрети, долото, гладилки","зонд, гладилки, пінцет","кюрети, скейлери, екскаватори, гачки"],"question":"Ручні інструменти для професійного видалення зубних відкладень:","rightAnswer":"кюрети, скейлери, екскаватори, гачки"},{"answers":["видалення під\'ясенних зубних відкладень, розм\'якшеного інфікованого кореневого цементу, грануляцій і епітелію пародонтальних кишень","видалення над\'ясенних зубних відкладень, усунення нальоту","видалення розм\'якшеного інфікованого кореневого цементу","поліровка поверхні кореня зуба"],"question":"Функціональне призначення кюрет:","rightAnswer":"видалення під\'ясенних зубних відкладень, розм\'якшеного інфікованого кореневого цементу, грануляцій і епітелію пародонтальних кишень"},{"answers":["поліровка поверхні кореня зуба","згладжування поверхні кореня, антимікробна дія","видалення грануляцій","видалення надясенних зубних відкладень"],"question":"Функціональне призначення ручних скейлерів:","rightAnswer":"видалення надясенних зубних відкладень"},{"answers":["гіпертрофічний гінгівіт","вірусний гепатит, ВІЛ (СНІД)","серцева та легенева недостатнiсть, наявнiсть водiя серцевого ритму","некарiознi ураження зубiв"],"question":"Протипоказання до застосування апаратних скейлерiв:","rightAnswer":"серцева та легенева недостатнiсть, наявнiсть водiя серцевого ритму"},{"answers":["вірусний гепатит, ВІЛ (СНІД)","хронiчний катаральний гiнгiвiт","ускладнений карiєс","часто рецидивуючі респiраторні захворювання, бронхіальна астма"],"question":"Протипоказання до застосування апаратних скейлерiв:","rightAnswer":"часто рецидивуючі респiраторні захворювання, бронхіальна астма"},{"answers":["апаратні","ручні","ручні у поєднанні із апаратними","хімічні засоби"],"question":"Найбільш ефективні методи зняття зубних відкладень:","rightAnswer":"ручні у поєднанні із апаратними"},{"answers":["зубні щітки","гумові чашечки, торцеві щіточки, штрипси, флоси","гумові ковпачки, ручні скейлери","гладилки"],"question":"Інструменти для полірування поверхні зуба:","rightAnswer":"гумові чашечки, торцеві щіточки, штрипси, флоси"},{"answers":["полірування цементу кореня після скейлінга","медикаментозного лікування пародонтальних кишень","усунення травматичної оклюзії","очищення та полірування поверхні зубів"],"question":"Повітряно-абразивну систему Air-Flow використовують з метою:","rightAnswer":"очищення та полірування поверхні зубів"},{"answers":["вплив стиснутого повітря на насадку, яка здійснює колові рухи","коливання насадки апарату внаслідок змін в кристалах кварцу або спеціального металевого сплаву","вплив під тиском повітряно-водяної суміші із мілкозернистим неабразивним порошком","коливання насадки під впливом магнітного поля"],"question":"Механізм дії апарату Air-Flow:","rightAnswer":"вплив під тиском повітряно-водяної суміші із мілкозернистим неабразивним порошком"},{"answers":["травматичні ураженні","специфічні інфекції, психо-емоційне напруження","рафіноване харчування, гіподинамія, психо-емоційне напруження, захворювання внутрішніх органів","вірусні ураження, травми, незбалансоване харчування"],"question":"Загальні етіологічні чинники розвитку генералізованого пародонтиту","rightAnswer":"рафіноване харчування, гіподинамія, психо-емоційне напруження, захворювання внутрішніх органів"},{"answers":["31,0 ","14 день","7 день","другу добу"],"question":"При відсутності гігієнічного догляду за ротовою порожниною перші ознаки гінгівіту з\'являються на:","rightAnswer":"7 день"},{"answers":["вік після 51,0 ","вік до 35 років, агресивний перебіг, стан ПМЯЛ без змін","вік до 35 років, агресивний перебіг, дефект поліморфноядерних лейкоцитів (ПМЯЛ)"],"question":"Основні клініко-лабораторні ознаки швидкоплинного пародонтиту:","rightAnswer":"вік до 35 років, агресивний перебіг, дефект поліморфноядерних лейкоцитів (ПМЯЛ)"},{"answers":["карієс зубів, мікробний наліт","механічна травма, мікробний наліт","патологія прикусу","стрес, гіподинамія, антиоксидантна недостатність, прооксиданти"],"question":"Чинники, що обумовлюють порушення рівноваги антиоксидантної системи в тканинах пародонту:","rightAnswer":"стрес, гіподинамія, антиоксидантна недостатність, прооксиданти"},{"answers":["шкідливі звички (паління)","карієс зубів","гіпофункція жувальної системи","недостатня гігієна порожнини рота"],"question":"Чинник, що сприяє деструкції тканин пародонту, виявляє негативний вплив на тверді тканини зубів, стан скронево-нижньощелепного суглобу:","rightAnswer":"гіпофункція жувальної системи"},{"answers":["частота прийому їжі","стрес, вживання м\'якої їжі","зниження активності лімфоцитів, аферентної імпульсації із структур жувального апарату, зниження енергозатрат","гіпоксія тканин пародонту"],"question":"Чинники, що сприяють гіпофункції жувальної системи:","rightAnswer":"зниження активності лімфоцитів, аферентної імпульсації із структур жувального апарату, зниження енергозатрат"},{"answers":["масивні відкладення зубного каменя","хронічний запальний процес","травматична оклюзія","втрата епітеліального кріплення, пародонтальна кишеня"],"question":"Провідні клінічні ознаки генералізованого пародонтиту","rightAnswer":"втрата епітеліального кріплення, пародонтальна кишеня"},{"answers":["співвідношенням між деструктивним станом кісткової тканини та запаленням слизової оболонки пародонту","відсутністю співвідношення між деструктивним станом кісткової тканини та запаленням слизової оболонки пародонту","довгими ремісіями та нетривалими загостреннями процесу"],"question":"Атиповість перебігу швидкоплинного пародонтиту обумовлена:","rightAnswer":"відсутністю співвідношення між деструктивним станом кісткової тканини та запаленням слизової оболонки пародонту"},{"answers":["травматичною оклюзією, патологічною стертістю коронок зубів","загостренням запального процесу, надмірною кровотечею, болісністю в яснах","патологічною рухомістю зубів, втратою кріплення"],"question":"За якими основними клінічними ознаками можна спрогнозувати швидкоплинний перебіг пародонтиту:","rightAnswer":"патологічною рухомістю зубів, втратою кріплення"},{"answers":["не супроводжується порушенням цілостності зубоясенного прикріплення","супроводжується значним відкладенням зубного каменю","супроводжується порушенням цілостності зубоясенного прикріплення"],"question":"Гінгівіт-це запальне ураження ясен, яке:","rightAnswer":"не супроводжується порушенням цілостності зубоясенного прикріплення"},{"answers":["адекватну гігієну ротової порожнини","усунення місцевих факторів ризику","комплексні заходи","усуненняя травматичної оклюзії"],"question":"Місцеве лікування генералізованого пародонтиту передбачає:","rightAnswer":"комплексні заходи"},{"answers":["довготривале функціонування зубів","адекватну артикуляцію та косметичнй ефект","рівномірний розподіл жувального тиску"],"question":"Шинування рухомих зубів при генералізованому пародонтиті забезпечує:","rightAnswer":"рівномірний розподіл жувального тиску"},{"answers":["один","два","три","шість"],"question":"Термін використання зубної щітки (в місяцях):","rightAnswer":"три"},{"answers":["після прорізування постійних молярів:","з 2-2,5 років","після прорізування постійних зубів","після прорізування молочних зубів"],"question":"З якого віку починають гігієнічне виховання по догляду за ротовою порожниною:","rightAnswer":"з 2-2,5 років"},{"answers":["залежить від бажання хворого","необхідність відсутня","обов\'язково проводять","залежить від стану клінічних ознак"],"question":"Визначте необхідність застосування професійної гігієни порожнини рота перед герметизацією фісур:","rightAnswer":"обов\'язково проводять"},{"answers":["іригатори","флоси","зубочистки","зубні пасти"],"question":"Засоби гігієни ротової порожнини:","rightAnswer":"зубні пасти"},{"answers":["вестибулярної поверхні зуба","контактних поверхонь зуба","жувальної поверхні зуба"],"question":"Флоси застосовують для чищення:","rightAnswer":"контактних поверхонь зуба"},{"answers":["","","",""],"question":"Зубні пасти, що містять сольові добавки:","rightAnswer":""},{"answers":["","","",""],"question":"Зубні пасти, що містять ферменти:","rightAnswer":""},{"answers":["стандартним методом чищення зубів","професійною гігієною ротової порожнини","індивідуальною гігієною"],"question":"Комплекс міроприємств, який передбачає видалення зубних відкладень, навчання методам догляду за ротовою порожниною, називається:","rightAnswer":"професійною гігієною ротової порожнини"},{"answers":["пацієнтом під наглядом лікаря-стоматолога","лікарем-стоматологом","пацієнтом"],"question":"Індивідуальна гігієна порожнини рота виконується:","rightAnswer":"пацієнтом"},{"answers":["одна","три","п\'ять","сім"],"question":"Термін стандартного методу чищення зубів (в хвилинах):","rightAnswer":"три"},{"answers":["гормональної перебудови організму","віку","використання засобів гігієни порожнини рота"],"question":"Погіршення стоматологічного стану у вагітних жінок залежить від:","rightAnswer":"гормональної перебудови організму"},{"answers":["більшим дезодоруючим ефектом","більшим піноутворенням","меншою абразивностю"],"question":"Гелі для чищення зубів відрізняються від зубних паст:","rightAnswer":"меншою абразивностю"},{"answers":["йодиди, хлорани","хлоргексидин, триклозан","перекис водню, амонієві з\'єднання"],"question":"Антисептики, що включені до складу зубних паст з метою впливу на агресивну мікрофлору ротової порожнини:","rightAnswer":"хлоргексидин, триклозан"},{"answers":["оксиредуктаза","муцин","лізоцим","трансфераза"],"question":"Фермент ротової рідини, що підвищує місцевий імунітет слизової оболонки ротової порожнини:","rightAnswer":"лізоцим"},{"answers":["зубні пасти із вмістом дезодоруючих речовин","зубні пасти із вмістом абразивних компонентів","ополіскувачі з антимікробними та мінеральними добавками","зубні пасти із вмістом поверхнево-активних речовин"],"question":"Пацієнтам, які скаржаться на гіпосалівацію, рекомендовано використовувати:","rightAnswer":"ополіскувачі з антимікробними та мінеральними добавками"},{"answers":["високій інтенсивності карієсу зубів","прискоренню утворення мінералізованих над\'ясенних зубних відкладень","підвищенню кровоточивості ясен"],"question":"Підвищення рН ротової рідини сприяє:","rightAnswer":"прискоренню утворення мінералізованих над\'ясенних зубних відкладень"},{"answers":["надмірний імуностимулюючий ефект","руйнування цементу кореня","травму епітеліального кріплення ясенної боріздки"],"question":"Під\'ясенний зубний камінь виявляє на тканини пародонту:","rightAnswer":"травму епітеліального кріплення ясенної боріздки"},{"answers":["недостатня фінішна обробка пломб","порушення прикусу","недостатня гігієна ротової порожнини"],"question":"Один із чинників в ланці патогенезу захворювань тканин пародонту, що обумовлює перевантаження жувальної системи:","rightAnswer":"порушення прикусу"},{"answers":["індексом КПІ","індексом РМА","рецесії ясен, втраті зубо-ясенного кріплення"],"question":"Зміщення маргінального краю ясен в апікальному напрямку на 3 мм виявляється за ознаками:","rightAnswer":"рецесії ясен, втраті зубо-ясенного кріплення"},{"answers":["гіпертонічні розчини","луги","сполуки цинку"],"question":"Для запобігання утворення зубного каменю використовують зубні пасти, у складі яких є:","rightAnswer":"сполуки цинку"},{"answers":["немає значення","7-9 років, до закінчення формування альвеолярної кістки","14-16 років, після закінчення формування альвеолярної кістки"],"question":"Оптимальний вік для хірургічної корекції м\'яких тканин присінку ротової порожнини:","rightAnswer":"14-16 років, після закінчення формування альвеолярної кістки"},{"answers":["нейтралізація кислотного середовища, як фактора життєдіяльності мікроорганізмів","проникнення в клітину мікроба та його знищення шляхом адсорбції позитивно зарядженої молекули препарату на негативно заряджених молекулах стінки мікробної клітини","активація імунокомпетентних клітин з подальшим підвищенням місцевого імунітету"],"question":"Механізм бактерицидної дії препарату ","rightAnswer":"проникнення в клітину мікроба та його знищення шляхом адсорбції позитивно зарядженої молекули препарату на негативно заряджених молекулах стінки мікробної клітини"},{"answers":["міжзубні йоршики, зубні нитки, міжзубні стимулятори, іригатори","зубні щітки, зубні пасти, жувальна гумка","зубні ополіскувачі, гелі, відвари трав"],"question":"До інтердентальних засобів гігієни порожнини рота належать:","rightAnswer":"міжзубні йоршики, зубні нитки, міжзубні стимулятори, іригатори"},{"answers":["інтенсивне механічне очищення поверхні зубів","зміна полярності електростатичного заряду поверхні зуба","поворотно-поступальна, вібраційна, пульсуюча"],"question":"Механізм дії електричних зубних щіток:","rightAnswer":"поворотно-поступальна, вібраційна, пульсуюча"},{"answers":["септефріл, себідін для розсмоктування","розчини нітрофуранових препаратів для полоскання","лісобакт, імудон, траумель-С для розсмоктування"],"question":"Для підвищення місцевої резистентності тканин на заключному етапі лікування гінгівітів призначають препарати:","rightAnswer":"лісобакт, імудон, траумель-С для розсмоктування"},{"answers":["даними рентгенологічного обстеження тканин пародонту","терміном захворювання та віком пацієнта","формою гінгівіту та ступенем розвитку гіперпластичного процесу"],"question":"За якими ознаками визначається тактика лікування гіпертрофічного гінгівіту:","rightAnswer":"формою гінгівіту та ступенем розвитку гіперпластичного процесу"},{"answers":["знеболюючий","протизапальний","деструктивний"],"question":"Найбільш коректний метод лікування гіпертрофічного гінгівіту:","rightAnswer":"деструктивний"},{"answers":["полоскання ротової порожнини розчинами рослинних антисептиків, виключення подразнюючої їжі","усунення місцевих подразників, аплікації кератопластичних засобів","усунення місцевих подразників, аплікації антимікробних, дегідратаційних засобів"],"question":"План місцевого лікування хворого на гострий катаральний гінгівіт, ексудативної фази:","rightAnswer":"усунення місцевих подразників, аплікації антимікробних, дегідратаційних засобів"},{"answers":["рентгенологічними","лабораторними","гістологічними","клінічними"],"question":"При інтактному пародонті ясенна боріздка визначається методами:","rightAnswer":"клінічними"},{"answers":["ендогенної","професійної","державної","екзогенної"],"question":"Тверда їжа, раціональна гігієна ротової порожнини — це види профілактики:","rightAnswer":"екзогенної"},{"answers":["грануляційною тканиною","ексудатом","залишками злущеного епітелію та їжі","ясенною рідиною"],"question":"Ясенна борідка інтактного пародонту заповнена:","rightAnswer":"ясенною рідиною"},{"answers":["незадовільної гігієни порожнини рота","професійних вад","наявності супутньої патології","гормональної перебудови"],"question":"Зміна стану тканин пародонту у вагітних це ознака:","rightAnswer":"гормональної перебудови"},{"answers":["ультразвука","полоскань рослинними відварами та настоями","лікарських препаратів","зубної щітки та паст"],"question":"М\'який зубний наліт найбільш коректно можна видалити за допомогою:","rightAnswer":"зубної щітки та паст"},{"answers":["вибіру методу хірургічного лікування","прогнозу захворювання","розробки профілактичних заходів","виявлення етіолологічного чинника запального процесу в пародонті"],"question":"Мкрофлору пародонтальних кишень досліджують з метою:","rightAnswer":"виявлення етіолологічного чинника запального процесу в пародонті"},{"answers":["поява та розвиток захворювання в надзвичайно короткий термін","наявність місцевих подразників, відсутність гігієни ротової порожнини","ураження тканин пародонту внаслідок травми","надзвичайно активне ураження тканин пародонту з прогресуючою деструкцією альвеолярної кістки"],"question":"Швидкоплинний пародонтит являє собою:","rightAnswer":"надзвичайно активне ураження тканин пародонту з прогресуючою деструкцією альвеолярної кістки"},{"answers":["ясенна кровотеча під час сну","гноєвиділення з пародонтальних кишень","патологічна рухомість зубів","агресивність перебігу, молодий вік, відсутність супутньої патології"],"question":"Основна  клінічна ознака швидкоплинного пародонтиту:","rightAnswer":"агресивність перебігу, молодий вік, відсутність супутньої патології"},{"answers":["пародонтоз І-ІІ ступеня","катаральний гінгівіт","рецесію ясен","швидкоплинний пародонтит"],"question":"Озоновані лікарські препарати показані до використання у хворих на:","rightAnswer":"швидкоплинний пародонтит"},{"answers":["нераціональна гігієна порожнини рота","незадовільна екологія","негативні професійні чинники","зміни імунологічної реактивності"],"question":"Фактори ризику розвитку швидкоплинного пародонтиту:","rightAnswer":"зміни імунологічної реактивності"},{"answers":["гігієнічні заходи, що рекомендовані лікарем під час лікування","профілактичний огляд лікаря кожні 6 місяців","дотримання гігієни порожнини рота","лікування, яке призначається лікарем на період ремісії для профілактики рецидивів"],"question":"Підтримуюча терапія хворих на пародонтит—це:","rightAnswer":"лікування, яке призначається лікарем на період ремісії для профілактики рецидивів"},{"answers":["зниження рівня запальних процесів","припинення патологічного процесу в тканинах пародонту","сприяє виведенню токсичних речовин з організму","зниження алергічного компоненту запалення"],"question":"Антигістамінні препарати у хворих на  швидкоплинний пародонтит призначаються з метою:","rightAnswer":"зниження алергічного компоненту запалення"},{"answers":["електропотенціали в ротовій порожнині","кровотеча ясен","зниження секреції слинних залоз","неприємний запах з рота"],"question":"Галітоз – це:","rightAnswer":"неприємний запах з рота"},{"answers":["карієсом","пульпітом","періодонтитом","пародонтитом"],"question":"Галітоз інтраоральної етіології найчастіше обумовлений:","rightAnswer":"пародонтитом"},{"answers":["зубна бляшка","запальний процес в яснах","гноєтеча із пародонтальних кишень","наліт на язиці"],"question":"Головною причиною появи галітозу є:","rightAnswer":"наліт на язиці"},{"answers":["язикової поверхні 32 зуба","дистальної поверхні 18 зуба","дистальної поверхні 38 зуба"],"question":"Вилучення мінералізованих зубних відкладнень ручним способом починають із:","rightAnswer":"дистальної поверхні 38 зуба"},{"answers":["в два відвідування з інтервалом 5-7 днів","у 3-5 відвідувань з інтервалом 5-7 днів","в одне відвідування"],"question":"Вибіркове пришліфовування доцільно проводити:","rightAnswer":"у 3-5 відвідувань з інтервалом 5-7 днів"},{"answers":["епiтелiєм, пiдслизовою основою","епiтелiєм, власною пластинкою","епiтелiєм,власною пластинкою, пiдслизовою основою","власною пластинкою"],"question":"Слизова оболонка ротової порожнини представлена шарами:","rightAnswer":"епiтелiєм,власною пластинкою, пiдслизовою основою"},{"answers":[null,"язика, ясен","ясен, м\'якого пiднебiння","перехiдних складок губ","ясен, частково пiднебiння, язика"],"question":"Пiдслизова основа вiдсутня в ділянках:","rightAnswer":"ясен, частково пiднебiння, язика"},{"answers":["щік, ясен","перехiдних складок, губ, щiк, дна ротової порожнини","щік, м\'якого пiднебiння","ясен, червоної кайми губ"],"question":"Пiдслизова основа найбiльш розвинена в ділянках:","rightAnswer":"перехiдних складок, губ, щiк, дна ротової порожнини"},{"answers":["власної пластинки","епiтелiю","пiдслизової основи","базальної мембрани"],"question":"Рухомiсть слизової оболонки залежить вiд товщини:","rightAnswer":"пiдслизової основи"},{"answers":["спинка язика","ясна, спинка язика, тверде пiднебiння, червона облямівка губ","ясна. спинка язика","щоки"],"question":"Дiлянки слизової облонки, де епiтелiй зроговiває в нормi:","rightAnswer":"ясна, спинка язика, тверде пiднебiння, червона облямівка губ"},{"answers":["акантозом","гiперкератозом","паракератозом, гiперкератозом"],"question":"Змiни епiтелiю, обумовленi порушенням зроговiння, називаються:","rightAnswer":"паракератозом, гiперкератозом"},{"answers":["шкiрний рiг","хвороба Боуена","кератоакантома","пухирчатка"],"question":"Захворювання, патоморфологiчною ознакою якого є акантоз:","rightAnswer":"кератоакантома"},{"answers":["паракератозом","дискератозом","гiперкератозом","акантозом"],"question":"Змiни епiтелiю СОРП, обумовленi порушенням зроговiння окремих епiтелiальних клiтин, називаються:","rightAnswer":"дискератозом"},{"answers":["папiлома","фiброма","верукозна форма лейкоплакiї","гемангiома"],"question":"Захворювання, патоморфологiчною ознакою якого є папiломатоз:","rightAnswer":"верукозна форма лейкоплакiї"},{"answers":["папiломатозом","гiперкератозом","дискератозом","паракератозом"],"question":"Змiни епiтелiю, обумовленi надмiрним потовщеням рогового шару епiтелiю, називаються:","rightAnswer":"гiперкератозом"},{"answers":["червоний плескатий лишай, типова форма","пухирчатка","лейкоплакiя","пемфiгоїд"],"question":"Захворювання, головною патоморфологiчною ознакою якого є гiперкератоз:","rightAnswer":"лейкоплакiя"},{"answers":["червоний плескатий лишай, типова форма","м\'яка форма лейкоплакiї","червоний вовчак","акантолiтична пухирчатка"],"question":"Захворювання, патоморфологiчною ознакою якого є паракератоз:","rightAnswer":"м\'яка форма лейкоплакiї"},{"answers":["балонуюча дистрофiя","епiдермолiз","акантоз","акантолiз"],"question":"Патоморфологiчна ознака синдрому Лайєлла:","rightAnswer":"епiдермолiз"},{"answers":["грипозний стоматит","бульозний пемфiгоїд","герпетичний стоматит","кружлястий лишай"],"question":"Захворювання, при якому на СОРП виникає порожнинний елемент великого розмiру:","rightAnswer":"бульозний пемфiгоїд"},{"answers":["алергiчнi","аутоiмуннi","факультативнi передраки","облiгатнi передраки"],"question":"Захворювання, яким притаманна висока частота переходу в злоякiснi пухлини:","rightAnswer":"облiгатнi передраки"},{"answers":["аутоiмуннi","облiгатнi передраки","факультативнi передраки","алергiчнi"],"question":"Захворювання, яким притаманна мала частота переходу в злоякiснi пухлини:","rightAnswer":"факультативнi передраки"},{"answers":["запаленням","дистрофiєю","передраком","злоякiсною пухлиною"],"question":"Патологiчний процес, в основi якого лежить потенцiйно безмежне розмноження клiтин, яким притаманний морфологiчний та бiохiмiчний атипiзм, називається:","rightAnswer":"злоякiсною пухлиною"},{"answers":["злоякiсна пухлина","доброякiсна пухлина","передрак","запальний процес"],"question":"Патологiчний процес, якому притаманна класична трiада ознак: атипiя, полiморфiзм, iнвазивний рiст:","rightAnswer":"злоякiсна пухлина"},{"answers":["пляма, пухирець","вузлик, горбик, вузол","пляма, пухир,горбик","міхур"],"question":"Iнфiльтративнi елементи ураження на СОРП:","rightAnswer":"вузлик, горбик, вузол"},{"answers":["горбик","пухир","кiста","пляма"],"question":"Порожнинний елемент ураження на СОРП:","rightAnswer":"кiста"},{"answers":[null,"геморагiями","дисхромiчними","запальними","телеангiектазiями"],"question":"Плями, що виникають на шкiрi внаслiдок стiйкого, часто вродженого розширення поверхневих судин, називаються:","rightAnswer":"телеангiектазiями"},{"answers":["запальними","геморагiчними","телеангiектазiями","дисхромiчними"],"question":"Плями, що виникають при крововиливах в шкiру або слизову, називаються:","rightAnswer":"геморагiчними"},{"answers":["петехiї, пурпуру, екхiмози","петехiї, розеолу","петехiї, пурпуру, телеангiектазiї","енантему, розеолу"],"question":"Геморагiчнi плями на СОРП залежно вiд  розмiру  подiляють на:","rightAnswer":"петехiї, пурпуру, екхiмози"},{"answers":["гiперхромнi, гiпохромнi, ахромiчнi","гiперхромнi, гiпохромнi","ахромiчнi","запальнi"],"question":"Дисхромiчнi плями на СОРП залежно вiд кiлькостi пiгменту подiляють на:","rightAnswer":"гiперхромнi, гiпохромнi, ахромiчнi"},{"answers":["плямами запального походження","мономорфним висипанням","несправжнiм полiмофним висипанням","iстинним полiморфним висипанням"],"question":"Морфологiчнi елементи однакової форми i типу називаються:","rightAnswer":"мономорфним висипанням"},{"answers":["несправжньо полiморфним","iстинно полiморфним","мономорфним","геморагiчними плямами"],"question":"Висипання на СОРП, яке складається iз кiлькох видiв морфологiчних елементiв (первинних і вторинних), називається:","rightAnswer":"iстинно полiморфним"},{"answers":["вузлик","кiрка","міхур","пухир"],"question":"Вторинний елемент ураження на СОРП:","rightAnswer":"кiрка"},{"answers":[null,"сенсибiлiзацiя до ультрафiолетових променiв","підвищена збудливість нервової системи","хронiчна травма","порушення лiмфообiгу"],"question":"Основний етiологiчний чинник розвитку ексфолiативного хейлiту:","rightAnswer":"підвищена збудливість нервової системи"},{"answers":["кортикостероїднi мазi, протизапальнi засоби","седативнi препарати, антидепресанти, надм\'якi рентген-променi Буккi в комбiнацiї з кортикостероїдними мазями, загальнозмiцнюючi засоби","iндиферентнi мазi, вiтамiни","гiпосенсибiлiзуючи, противiруснi засоби"],"question":"Лiкувальнi заходи при ексудативнiй формi ексфолiативного хейлiту:","rightAnswer":"седативнi препарати, антидепресанти, надм\'якi рентген-променi Буккi в комбiнацiї з кортикостероїдними мазями, загальнозмiцнюючi засоби"},{"answers":[null,"метеорологiчний","ультрафiолетовi променi","мiкробний","алергiчний"],"question":"Етiологiчний чинник актинiчного хейлiту:","rightAnswer":"ультрафiолетовi променi"},{"answers":[null,"запобiгання надмiрному впливу сонячної iнсоляцiї, кортикостероїднi мазi, фотозахиснi креми, вiтамiни групи В,РР","противiруснi препарати, вiтамiни","седативнi, протизапальнi засоби","iндиферентнi мазi, вiтамiни"],"question":"Лiкувальнi заходи при ексудативнiй формi актинiчного хейлiту:","rightAnswer":"запобiгання надмiрному впливу сонячної iнсоляцiї, кортикостероїднi мазi, фотозахиснi креми, вiтамiни групи В,РР"},{"answers":[null,"кiрочки сiрувато-жовтого кольору на червонiй каймi","виражений больовий синдром i локалiзацiя осередкiв ураження","сезоннiсть i локалiзацiя осередкiв ураження","полiморфiзм елементiв ураження,їх локалiзацiя"],"question":"Основнi дiагностичнi ознаки актинiчного хейлiту:","rightAnswer":"сезоннiсть i локалiзацiя осередкiв ураження"},{"answers":["глосодинiя","гальваноз","пелагра","кандидоз"],"question":"Захворювання якому притаманні клінічні ознаки - ","rightAnswer":"пелагра"},{"answers":[null,"iнфекцiйних","алергiчних","невiдомої етiологiї","токсико- і інфекційно-алергічних"],"question":"Багатоформна ексудативна еритема належить до захворювань:","rightAnswer":"токсико- і інфекційно-алергічних"},{"answers":["переохолодження","перевтома","порушення дiєти","захворювання шлунково-кишкового тракту"],"question":"Чинник, який найчастiше провокує розвиток багатоформної ексудативної еритеми:","rightAnswer":"переохолодження"},{"answers":["гострого дисемiнованого мiлiарного туберкульозу","туберкульозного вовчака, мiлiарно-виразкового ураження, скрофулодерми","мiлiарно-виразкового ураження, колiквативного туберкульозу","туберкульозного шанкеру"],"question":"Вторинний туберкульоз проявляється на СОРП у виглядi:","rightAnswer":"туберкульозного вовчака, мiлiарно-виразкового ураження, скрофулодерми"},{"answers":["вiдкрита форма туберкульозу легень чи гортанi","неактивний туберкульоз легень, туберкульозний лiмфаденiт","рання туберкульозна iнтоксикацiя","позалегеневi форми туберкульозу (кiсток, шкiри, кишкiвника i т.д.)"],"question":"Форми туберкульозу, при яких виникає туберкульозний вовчак на СОРП:","rightAnswer":"неактивний туберкульоз легень, туберкульозний лiмфаденiт"},{"answers":["вiдкрита форма туберкульозу легень чи гортанi","позалегеневi форми туберкульозу (кiсток, шкiри, кишкiвника i т.д.)","неактивний туберкульоз легень, туберкульозний лiмфаденiт","рання туберкульозна iнтоксикацiя"],"question":"Форми туберкульозу, при яких виникають мiлiарно-виразковi ураження на СОРП:","rightAnswer":"вiдкрита форма туберкульозу легень чи гортанi"},{"answers":["санацiя  ротової порожнини","iндивiдуальна гiгiєна ротової порожнини","симптоматичне лiкування","усунення шкiдливої звички"],"question":"Основний пiдхiд до лiкування стоматиту курцiв:","rightAnswer":"усунення шкiдливої звички"},{"answers":["дiтей","немовлят","людей похилого вiку","дорослих"],"question":"Первинний туберкульозний комлекс на СОРП виникає у:","rightAnswer":"дiтей"},{"answers":["смолистi речовини","вплив продуктiв згоряння тютюну (нiкотин, смола), схильнiсть органiзму","спадковiсть","механiчний фактор (смоктання)"],"question":"Причина стоматиту курцiв:","rightAnswer":"вплив продуктiв згоряння тютюну (нiкотин, смола), схильнiсть органiзму"},{"answers":["визначити чутливiсть до вказаних препаратiв","вiдмовитись вiд призначення препаратiв","провести попередню санацiю ротової порожнини","вибрати оптимальну дозу препаратiв"],"question":"Для запобiгання розвитку вiсмутового гiнгiвiту чи стоматиту пiд час лiкування сифiлiсу препаратами вiсмуту доцiльно:","rightAnswer":"провести попередню санацiю ротової порожнини"},{"answers":["ерозивно-виразкова","верукозна","плоска","Таппейнера"],"question":"Форма лейкоплакiї, яка найчастiше зазнає малiгнiзацiї:","rightAnswer":"ерозивно-виразкова"},{"answers":[null,"вiрусна","нейрогенна","генетична","токсико-алергiчна"],"question":"Найвизнанiша теорiя розвитку червоного плескатого лишаю:","rightAnswer":"нейрогенна"},{"answers":["цукровий дiабет","вiк, хронiчнi подразники","гiповiтамiноз А та В1","порушення функцiй шлунково-кишкового тракту i печiнки"],"question":"Чинник, який найчастiше провокує розвиток преканцерозного хейлiту Манганоттi:","rightAnswer":"вiк, хронiчнi подразники"},{"answers":["облiгатного передраку","факультативного передраку","аутоiмунного","iнфекцiйно-алергiчного"],"question":"Захворювання, до якого належить хейлiт Манганоттi:","rightAnswer":"облiгатного передраку"},{"answers":["характер перебiгу, данi цитологiчного дослiдження","клiтини Тцанка","данi клiнiчного та лабораторного обстеження","вигляд осередка ураження"],"question":"Основнi критерiї дiагностики  преканцерозного хейлiту Манганоттi:","rightAnswer":"данi клiнiчного та лабораторного обстеження"},{"answers":["один мiсяць","пiвтора мiсяцi","два тижнi","два мiсяцi"],"question":"Допустимi термiни консервативного лiкування преканцерозного хейлiту Манганоттi:","rightAnswer":"один мiсяць"},{"answers":["трiщина","афта","ерозiя","виразка"],"question":"Елемент ураження при преканцерозному хейлiтi Манганоттi:","rightAnswer":"ерозiя"},{"answers":["нiтрофурановi препарати","ферментнi препарати","антибiотики","антималярiйнi препарати"],"question":"Найефективнiшi медикаментознi засоби для лiкування гнiйної форми гландулярного хейлiту iз тяжким перебiгом :","rightAnswer":"антибiотики"},{"answers":["складчастий язик","парестезiї губ iз вираженим набряком","макрохейлiт, парез лицевого нерва i складчастий язик","макрохейлiт i парез лицевого нерва"],"question":"Клiнiчнi ознаки, притаманнi синдрому Мелькерсона-Розенталя:","rightAnswer":"макрохейлiт, парез лицевого нерва i складчастий язик"},{"answers":["туберкульозний вовчак","злоякiсна пухирчатка","червоний вовчак","псорiаз"],"question":"Захворювання, при якому спостерiгають симптом ","rightAnswer":"червоний вовчак"},{"answers":["сполуки миш\'яку, вiсмуту","протималярiйнi","гормональнi","вiтамiни"],"question":"Найефективнiшi лiкарськi препарати для лiкування червоного вовчака:","rightAnswer":"гормональнi"},{"answers":["епiтелiоїднi клiтини, гiгантськi клiтини Пирогова-Лангганса","рубцева атрофiя","гiперкератоз","акантоз"],"question":"Патоморфологiчнi ознаки, за якими диференцiюють туберкульозний вовчак iз червоним вовчаком:","rightAnswer":"епiтелiоїднi клiтини, гiгантськi клiтини Пирогова-Лангганса"},{"answers":["один","два","три","чотири"],"question":"Тривалiсть iнкубацiйного перiоду первинного сифiлiсу (в тижнях):","rightAnswer":"три"},{"answers":["незмiнена слизова оболонка","гiпертрофiчний рубець","рубцева атрофiя","гладкий рубець"],"question":"Результатом зворотнього розвитку афти є:","rightAnswer":"незмiнена слизова оболонка"},{"answers":["хронiчний рецидивний афтозний стоматит","гострий афтозний стоматит","стоматит Сеттона","синдром Бехчета"],"question":"Захворювання вiрусної етiологiї:","rightAnswer":"гострий афтозний стоматит"},{"answers":["противiруснi","антибактерiальнi","нiтрофурановi","цитостатики"],"question":"Етiотропнi препарати для лiкування герпетичного стоматиту:","rightAnswer":"противiруснi"},{"answers":["синдром Стiвенса-Джонсона","дерматит Дюрiнга","злоякiсна пухирчатка","синдром Лайєлла"],"question":"Захворювання, при якому  виявляють акантолiтичнi клiтини:","rightAnswer":"злоякiсна пухирчатка"},{"answers":[null,"вульгарна","вегетуюча","пухирчатка ока","доброякiсна неакантолiтична пухирчатка СОРП"],"question":"Форма пухирчатки, внаслiдок якої  утворюються рубцi:","rightAnswer":"пухирчатка ока"},{"answers":["ретромолярна дiлянка щiк, язик","м\'яке пiднебiння, червона кайма губ, язик","м\'яке пiднебiння, ретромолярна дiлянка щiк, дно ротової порожнини, губи, ясна, глотка","язик"],"question":"Найтиповiша локалiзацiя елементiв ураження при вульгарнiй пухирчатцi:","rightAnswer":"м\'яке пiднебiння, ретромолярна дiлянка щiк, дно ротової порожнини, губи, ясна, глотка"},{"answers":["пляма","бляшка","папула","пухирець"],"question":"Елемент ураження при типовiй формi червоного плескатого лишаю:","rightAnswer":"папула"},{"answers":[null,"пляма","бляшка","папула","афта"],"question":"Елемент ураження при плоскiй формi лейкоплакiї:","rightAnswer":"бляшка"},{"answers":["сiфiлiсу","багатоформнiй ексудативнiй еритемi","туберкульозному вовчаку","синдрому Поспiшила"],"question":"Симптом провалювання зонда (Поспєлова) притаманний захворюванню:","rightAnswer":"туберкульозному вовчаку"},{"answers":["збiльшенi, болiснi, ущiльненi","хрящоподiбнi, безболiснi","збiльшенi, болючi, рухомi","збiльшенi, болючi, ущiльненi,спаянi з оточуючими тканинами"],"question":"Стан лiмфатичних вузлiв при декубiтальнiй виразцi:","rightAnswer":"збiльшенi, болючi, рухомi"},{"answers":["субепiтелiальний міхур","внутрiшньоепiтелiальний міхур","внутрiшньоепiтелiальний пухирець","бляшка"],"question":"Первинний елемент при  вульгарнiй пухирчатцi :","rightAnswer":"внутрiшньоепiтелiальний міхур"},{"answers":["міхур","гноячок","пухирець","пухир"],"question":"Елемент ураження при оперiзувальному лишаю:","rightAnswer":"пухирець"},{"answers":["больовi вiдчуття","пiдритiсть країв","ущiльнення країв i дна","пiдвищення температури тiла"],"question":"Клiнiчнi ознаки малiгнiзацiї травматичної виразки:","rightAnswer":"ущiльнення країв i дна"},{"answers":["гiповiтамiноз","порушення гiгiєни ротової порожнини","генералiзований пародонтит","довгострокове лiкування антибiотиками"],"question":"Один iз етiологiчних чинникiв кандидозного стоматиту:","rightAnswer":"довгострокове лiкування антибiотиками"},{"answers":["вульгарна пухирчатка","гострий афтозний стоматит","виразково-некротичний стоматит","ерозивний стоматит"],"question":"Захворювання, при якому епiтелiзацiя ерозiй вiдбувається вiд центру до периферiї:","rightAnswer":"ерозивний стоматит"},{"answers":["вульгарна пухирчатка","герпетиформний дерматит Дюринга","хронiчний рецидивуючий афтозний стоматит","туберкульозний вовчак"],"question":"Захворювання, при якому спостерiгається пiдвищена чутливiсть до препаратiв йоду:","rightAnswer":"герпетиформний дерматит Дюринга"},{"answers":["екзематозний хейлiт","преканцерозний хейлiт Манганоттi","ексфолiативний хейлiт","актинiчний хейлiт"],"question":"Захворювання, при якому вражається червона кайма губ вiд лiнiї Клейна до середини:","rightAnswer":"ексфолiативний хейлiт"},{"answers":[null,"трiщина","виразка","ерозiя","горбик"],"question":"Елемент ураження при туберкульозному вовчаку:","rightAnswer":"виразка"},{"answers":[null,"горбик","пухирець","папула","міхур"],"question":"Первинний елемент ураження при ящурi:","rightAnswer":"пухирець"},{"answers":["ерозивно-виразкова форма червоного плескатого лишаю","папiлома та папiломатоз","метеорологiчний хейлiт","десквамативний глосит"],"question":"Захворювання,яке є облiгатним передраком:","rightAnswer":"папiлома та папiломатоз"},{"answers":[null,"шкiряний  рiг","кератоакантома","хвороба Боуена","ерозивна форма лейкоплакiї"],"question":"Захворювання, яке  є облiгатним передраком:","rightAnswer":"хвороба Боуена"},{"answers":[null,"хвороба Боуена","десквамативний глосит","хвороба Дюринга","червоний плескатий лишай"],"question":"Захворювання, яке є факультативним передраком:","rightAnswer":"червоний плескатий лишай"},{"answers":[null,"чорний волосатий язик","ромбоподiбний глосит","складчастий язик","географiчний язик"],"question":"Аномалiя язика при  синдромi Мелькерсона-Розенталя називається:","rightAnswer":"складчастий язик"},{"answers":["два","три","п\'ять","сім"],"question":"Через який промiжок часу пiсля iнфiкування сифiлiсом серологiчна реакцiя позитивна (в тижнях):","rightAnswer":"сім"},{"answers":["третинний","первинний серонегативний","первинний серопозитивний","вторинний свiжий"],"question":"Перiод сифiлiсу, якому притаманнi ознаки:твердий шанкр на нижній губі, двостороннiй підщелеповий лiмфаденiт, негативна реакцiя Вассермана:","rightAnswer":"первинний серонегативний"},{"answers":[null,"гострого афтозного стоматиту","гострого герпетичного стоматиту","вiтряної вiспи i оперiзувального лишаю","хронiчного рецидивного афтозного стоматиту"],"question":"Збудником яких хвороб є вiрус Varicella zoster?","rightAnswer":"вiтряної вiспи i оперiзувального лишаю"},{"answers":[null,"збiльшенi, безболiснi, ущiльненi, спаянi з оточуючими тканинами","збiльшенi, безболiснi, м\'якi, не спаянi з оточуючими тканинами","збiльшенi, болючi, не спаянi з оточуючими тканинами","не пальпуються"],"question":"Стан лiмфатичних вузлiв при раковiй виразцi:","rightAnswer":"збiльшенi, безболiснi, ущiльненi, спаянi з оточуючими тканинами"},{"answers":["три","п\'ять","шість-вісім","дев\'ять"],"question":"Тривалiсть перiоду первинного сифiлiсу (в тижнях):","rightAnswer":"шість-вісім"},{"answers":["вiрус","хронiчна травма","цукровий дiабет","палiння"],"question":"Чинник, що обумовлює розвиток лейкоплакiї:","rightAnswer":"палiння"},{"answers":["ретромолярний простiр, тверде пiднебiння","дно ротової порожнини,червона кайма губ","червона кайма губ","дно ротової порожнини, ретромолярний простiр, язик"],"question":"Найтиповiша локалiзацiя трофiчної виразки:","rightAnswer":"дно ротової порожнини, ретромолярний простiр, язик"},{"answers":["В1, В2, В6","К","Р","С"],"question":"Вiтамiни, якi сприяють пiдвищенню загальної реактивностi органiзму, завдяки регуляцiї функцiонального стану нервової системи, обмiну речовин i трофiки:","rightAnswer":"В1, В2, В6"},{"answers":["Р","РР","В12","А, С"],"question":"Вiтамiни, якi пiдвищують стiйкiсть органiзму до iнфекцiй, завдяки посиленню фагоцитозу i стимуляцiї вироблення антитiл:","rightAnswer":"А, С"},{"answers":["В1, В2, В3, В6","С, Р, К","РР","А"],"question":"Антигеморагiчнi вiтамiни, якi забезпечують фiзiологiчну проникнiсть i резистентнiсть кровоносних судин, пiдвищують згортання кровi:","rightAnswer":"С, Р, К"},{"answers":["А, В2, В3, В6, РР","С, Е","К, Д","Р, В12"],"question":"Вiтамiни, якi пiдвищують захисну функцiю шкiри i слизових оболонок:","rightAnswer":"А, В2, В3, В6, РР"},{"answers":["антигеморагiчна дiя","нормалiзацiя проникностi судин","пiдвищення загальної реактивностi органiзму, регуляцiя функцiї нервової системи, обмiну речовин i трофiки","покращення мiкроциркуляцiї"],"question":"Лiкувально-профiлактичний ефект вiтамiнiв А, С i групи В:","rightAnswer":"пiдвищення загальної реактивностi органiзму, регуляцiя функцiї нервової системи, обмiну речовин i трофiки"},{"answers":["регуляцiя стану шкiри i слизової оболонки","регуляцiя функцiонального стану нервової системи","нормалiзацiя проникностi i резистентностi кровоносних судин, пiдвищення згортування кровi","антигеморагiчний ефект"],"question":"Механiзм дiї комплексного використання вiтамiнiв С, Р, К:","rightAnswer":"нормалiзацiя проникностi i резистентностi кровоносних судин, пiдвищення згортування кровi"},{"answers":["покращення трофiки","пiдвищення захисної функцiї шкiри i слизових оболонок","пiдвищення стiйкостi органiзму до iнфекцiй завдяки активiзацiї фагоцитозу i виробленню антитiл","нормалiзацiя мiкроциркуляцiї"],"question":"Механiзм дiї комплексного використання вiтамiнiв В, А i С:","rightAnswer":"пiдвищення стiйкостi органiзму до iнфекцiй завдяки активiзацiї фагоцитозу i виробленню антитiл"},{"answers":["нормалiзацiя функцiонального стану нервової системи","антигеморагiчна дiя, нормалiзацiя проникностi стiнок судин","нормалiзацiя обмiну речовин, процесiв роговiння  шкiри та слизових оболонок, пiдвищення їх  захисної функцiї","пiдвищення стiйкостi органiзму до iнфекцiї внаслiдок активiзацiї фагоцитозу i вироблення антитiл"],"question":"Механiзм дiї комплексного використання вiтамiнiв А, В2, В3, РР, В6:","rightAnswer":"нормалiзацiя обмiну речовин, процесiв роговiння  шкiри та слизових оболонок, пiдвищення їх  захисної функцiї"},{"answers":["гiпосенсибiлiзуюча","мiсцева етiотропна i патогенетична (антисептики, антимiкробнi засоби, протизапальнi, кератопластики)","загальна етiотропна i патогенетична","симптоматична"],"question":"Найефективнiша терапiя ерозивного стоматиту:","rightAnswer":"мiсцева етiотропна i патогенетична (антисептики, антимiкробнi засоби, протизапальнi, кератопластики)"},{"answers":["травма","опiк","алергiчна реакцiя на йод","iнфекцiя"],"question":"Провокуючий чинник розвитку герпетиформного дерматиту Дюринга:","rightAnswer":"алергiчна реакцiя на йод"},{"answers":["м\'яке пiднебiння, щоки, нижня губа","язик","ясна верхньої щелепи, верхня губа, тверде пiднебiння","мигдалики, щоки"],"question":"Найулюбленiша","rightAnswer":"ясна верхньої щелепи, верхня губа, тверде пiднебiння"},{"answers":["первинний серопозитивний","вторинний свiжий","первинний серонегативний","третинний"],"question":"Перiод сифiлiсу, якому притаманнi ознаки:твердий шанкер на бічній поверхні язика, двостороннiй підщелеповий лiмфаденiт, позитивна реакцiя Вассермана:","rightAnswer":"первинний серопозитивний"},{"answers":[null,"дно ротової порожнини, язик","тверде пiднебiння, губа","ретромолярна дiлянка","губа, язик"],"question":"Найтиповiша локалiзацiя ракової виразки:","rightAnswer":"губа, язик"},{"answers":[null,"один","півтора","два-три","чотири"],"question":"Тривалiсть вторинного сифiлiсу (в роках):","rightAnswer":"два-три"},{"answers":["шiсть місяців","3-4 роки","пiвтора року","один рік"],"question":"Тривалiсть вторинного свiжого сифiлiсу:","rightAnswer":"3-4 роки"},{"answers":["вiрусний","неврогенний","алергiчний","мiкробний"],"question":"Етiологiчний чинник  хронiчного рецидивного афтозного стоматиту :","rightAnswer":"алергiчний"},{"answers":["гриби роду Candida","вiрус","мiкробнi асоцiацiї","коккова флора"],"question":"Етiологiчний чинник iнфекцiйного мононуклеозу:","rightAnswer":"вiрус"},{"answers":["мiкробний","нейрогенний","порушення водно-сольового обмiну","вiрусний"],"question":"Найiмовiрнiший етiологiчний чинник злоякiсної пухирчатки:","rightAnswer":"порушення водно-сольового обмiну"},{"answers":["червоний вовчак","герпетичний стоматит при грипi","хронiчний рецидивний афтозний стоматит","гострий герпетичний стоматит"],"question":"Захворювання, при якому призначають per os противiруснi препарати:","rightAnswer":"гострий герпетичний стоматит"},{"answers":[null,"виразки, трiщини","міхур, ерозiї","плями (геморрагiї),пухирцi, ерозiї, афти","афти,кiрочки"],"question":"Елементи ураження при  грипозному стоматитi:","rightAnswer":"плями (геморрагiї),пухирцi, ерозiї, афти"},{"answers":[null,"серцево-судинних","ендокринних порушень","патологiї товстої кишки","лор-органiв"],"question":"Загальнi захворювання, на тлi яких найчастiше розвивається  хронiчний рецидивний афтозний стоматит:","rightAnswer":"патологiї товстої кишки"},{"answers":["кокова флора","гриби","найпростiшi","вiрус"],"question":"Етiологiчний чинник ящура:","rightAnswer":"вiрус"},{"answers":["епiтелiзуючi","ферменти у поєднаннi iз антибiотиками","сульфанiламiднi препарати","сорбенти"],"question":"Засоби для лiкування  виразкового стоматиту у фазi регенерацiї:","rightAnswer":"епiтелiзуючi"},{"answers":["антибiотики","епiтелiзуючi","ферменти у поєднаннi iз антибiотиками","нiтрофурановi препарати"],"question":"Засоби для лiкування  виразкового стоматиту у фазi альтерацiї:","rightAnswer":"ферменти у поєднаннi iз антибiотиками"},{"answers":["кандидоз","червоний плескатий лишай","хронiчний рецидивний афтозний стоматит","гострий афтозний стоматит"],"question":"Захворювання, яке є першою клiнiчною ознакою СНIДу на СОРП:","rightAnswer":"кандидоз"},{"answers":[null,"тверде пiднебiння, язик, ясна","перехiдна складка, губи, язик, вуздечки, пiд язиком, м\'яке пiднебiння, ясна","щоки, мигдалики","щоки, ясна, глотка"],"question":"","rightAnswer":"перехiдна складка, губи, язик, вуздечки, пiд язиком, м\'яке пiднебiння, ясна"},{"answers":[null,"екзематозним хейлiтом","червоним вовчаком","стрептококковою заїдою","хворобою Боуена"],"question":"Кандидозну заїду диференцiюють iз:","rightAnswer":"стрептококковою заїдою"},{"answers":["актинiчним хейлiтом","гландулярним","хейлiтом Манганоттi","екзематозним"],"question":"Кандидозний хейлiт  диференцiюють iз:","rightAnswer":"екзематозним"},{"answers":[null,"антимiкробнi, вiтамiни, гiпосенсибiлiзуючi, детоксикацiйнi","антипротозойнi засоби","iмунокоректори, гiпосенсибiлiзуючi, вiтамiни, детоксикацiйнi, малi транквiлiзатори","противiруснi, вiтамiни, детоксикацiйнi"],"question":"Засоби загальної терапiї для лiкування хронiчного рецидивного афтозного стоматиту :","rightAnswer":"iмунокоректори, гiпосенсибiлiзуючi, вiтамiни, детоксикацiйнi, малi транквiлiзатори"},{"answers":["знеболювальнi, в\'яжучi, кератопластичнi","знеболювальнi, антимiкробнi, гормональнi","знеболювальнi, антисептики, некролiтичнi, iнгiбiтори протеолiзу, протизапальнi, кератопластичнi","кератопластичнi, антисептичнi"],"question":"Мiсцевi медикаментознi засоби для лiкування хронiчного рецидивного афтозного стоматиту:","rightAnswer":"знеболювальнi, антисептики, некролiтичнi, iнгiбiтори протеолiзу, протизапальнi, кератопластичнi"},{"answers":["некротичним нальотом","млявими грануляцiями та вегетацiями iз жовтувато-сiрим нальотом","сирним нальотом","вегетацiями"],"question":"Дно туберкульозної виразки вкрите:","rightAnswer":"млявими грануляцiями та вегетацiями iз жовтувато-сiрим нальотом"},{"answers":["неврогенний","алергiчний(медикаментозне ураження)","вiрусний","мiкробний"],"question":"Етiологiчний чинник синдрому Стiвенса-Джонсона :","rightAnswer":"алергiчний(медикаментозне ураження)"},{"answers":["вiрусний","неврогенний","мiкробний","алергiчний(медикаментозне ураження)"],"question":"Етiологiчний чинник синдрому Лайєлла:","rightAnswer":"алергiчний(медикаментозне ураження)"},{"answers":["набряк Квiнке","синдром Лайєлла","багатоформну ексудативну еритему","хронiчний рецидивний афтозний стоматит"],"question":"Захворювання, в яке може трансформуватися в процесi розвитку синдром Стiвенса-Джонсона:","rightAnswer":"синдром Лайєлла"},{"answers":["мiкробнi асоцiацiї анаеробної i аеробної флори","вiрусний","кокова мiкрофлора","фузоспiлiарна iнфекцiя (симбiоз спiрохети Венсана i веретеноподiбної палички)"],"question":"Етiологiчний чинник виразково-некротичного стоматиту Венсана:","rightAnswer":"фузоспiлiарна iнфекцiя (симбiоз спiрохети Венсана i веретеноподiбної палички)"},{"answers":[null,"анемiї","серцево-судинної недостатностi","ВIЛ-iнфекцiї та СНIДу","хвороби Iценко-Кушiнга"],"question":"Маркером якого загального захворювання може бути виразково-некротичний стоматит Венсана:","rightAnswer":"ВIЛ-iнфекцiї та СНIДу"},{"answers":["ясна, перехiдна складка","перехiдна складка","ясна, пiднебiння, мигдалики","ретромолярнi дiлянки щiк, вздовж лiнiї змикання зубiв, язик, губи, дно ротової порожнини"],"question":"Дiлянки СОРП, якi найбiльш уражаються при виразково-некротичному стоматитi Венсана:","rightAnswer":"ретромолярнi дiлянки щiк, вздовж лiнiї змикання зубiв, язик, губи, дно ротової порожнини"},{"answers":["мiкробнi асоцiацiї","кокова мiкрофлора","гриби роду Candida","диплококк Нейсера"],"question":"Збудник гонорейного стоматиту:","rightAnswer":"диплококк Нейсера"},{"answers":["пухирчатки","третинного сифiлiсу","лепри","колiквативного туберкульозу"],"question":"Синонiмом якого захворювання є скрофулодерма:","rightAnswer":"колiквативного туберкульозу"},{"answers":["дисбактерiозу","ВIЛ-iнфекцiї, СНIДу","гастриту","пародонтиту"],"question":"Маркером якого загального захворювання може бути кандидозне ураження СОРП iз тривалим млявим перебiгом :","rightAnswer":"ВIЛ-iнфекцiї, СНIДу"},{"answers":["спадкових","ендокринних","iнфекцiйно-алергiчних","нейрогенних"],"question":"Червоний вовчак належить до захворювань :","rightAnswer":"iнфекцiйно-алергiчних"},{"answers":["механiчна травма","ультрафiолетовi променi","перевтома","вiрус"],"question":"Чинник, який найчастiше провокує загострення червоного вовчака:","rightAnswer":"ультрафiолетовi променi"},{"answers":["рубець","папула","атрофiя","еритема"],"question":"Елемент ураження, який першим з\'являється  при червоному вовчаку:","rightAnswer":"еритема"},{"answers":["антибiотики i сульфанiламiднi препарати","вiтамiннi комплекси i цитостатики","нiтрофурановi i протитуберкульознi препарати","антималярiйнi препарати i кортикостероїди"],"question":"Двi групи найефективнiших лiкарських засобiв для лiкування червоного вовчака:","rightAnswer":"антималярiйнi препарати i кортикостероїди"},{"answers":["екзематозний хейлiт","червоний вовчак","туберкульозний вовчак","червоний плескатий лишай (типова форма)"],"question":"Захворювання, яке призводить до мiкростоми:","rightAnswer":"туберкульозний вовчак"},{"answers":["бульозна","ерозивно-виразкова","типова","ексудативна-гiперемiчна"],"question":"Форма червоного плескатого лишаю iз найтяжчим перебiгом:","rightAnswer":"ерозивно-виразкова"},{"answers":[null,"порушення трофiки","алергiчний","авiтамiноз","порушення iнервацiї"],"question":"Найвизнанiший етiологiчний чинник десквамативного глоситу:","rightAnswer":"алергiчний"},{"answers":["рубцева атрофiя","змiна кольору слизової оболонки, порушення її цiлiсностi, пролiферативнi процеси, посилення зроговiння, комбiнацiя порушень","порушення цiлiсностi слизової оболонки. пролiферативнi процеси","посилення зроговiння, змiна кольору слизової оболонки"],"question":"Змiни на СОРП, якi можуть бути наслiдком хронiчної механiчної травми:","rightAnswer":"змiна кольору слизової оболонки, порушення її цiлiсностi, пролiферативнi процеси, посилення зроговiння, комбiнацiя порушень"},{"answers":["гладенька","горбиста, папiломатозна","гладенька, папiломатозна","всi форми"],"question":"Форма ромбоподiбного глоситу, яка найчастiше зазнає малiгнiзацiї:","rightAnswer":"горбиста, папiломатозна"},{"answers":["усунення мiсцевого подразника","протизапальна терапiя","крiотерапiя","хiрургiчне видалення осередку"],"question":"Першочерговий лiкувальний захiд при простiй формi лейкоплакiї:","rightAnswer":"усунення мiсцевого подразника"},{"answers":["алкоголь, тютюн, лiкарськi речовини","пiгменти їжi i мiкрофлора (хромогеннi гриби)","коккова флора i паличкоподiбнi форми","вiрусна iнфекцiя"],"question":"Чинник, який обумовлює забарвлення ниткоподiбних сосочкiв чорного волосатого язика:","rightAnswer":"пiгменти їжi i мiкрофлора (хромогеннi гриби)"},{"answers":["лiмфостазом","синдромом  Мелькерсона- Розенталя","колатеральним набряком при перiодонтитi","синдромом Стiвенса-Джонсона"],"question":"Набряк Квiнке диференцiюють iз:","rightAnswer":"синдромом  Мелькерсона- Розенталя"},{"answers":["антибактерiальна терапiя","хiрургiчне видалення осередку з наступним патогiстологiчним дослiдженням","дiатермокоагуляцiя","променева терапiя"],"question":"Першочерговий лiкувальний захiд при  верукознiй формi лейкоплакiї:","rightAnswer":"хiрургiчне видалення осередку з наступним патогiстологiчним дослiдженням"},{"answers":["противiруснi","кератолiзуючi, метод крiодеструкцiї","некролiзуючi, протизапальнi","протигрибковi"],"question":"Засоби консервативного лiкування чорного волосатого язика:","rightAnswer":"кератолiзуючi, метод крiодеструкцiї"},{"answers":["рентгентерапiя","хiрургiчне лiкування","свiтлолiкування","крiодеструкцiя або хiрургiчне лiкування"],"question":"Лiкувальнi заходи при горбистiй i папiломатознiй формах ромбоподiбного глоситу:","rightAnswer":"крiодеструкцiя або хiрургiчне лiкування"},{"answers":[null,"мигдалики","тверде пiднебiння, губи, ясна","язик, губи, щоки по лiнiї змикання зубiв, межi протезного поля","тверде i м\'яке пiднебiння"],"question":"Дiлянки СОРП, якi найчастiше зазнають механiчних ушкоджень:","rightAnswer":"язик, губи, щоки по лiнiї змикання зубiв, межi протезного поля"},{"answers":["гематоми, поверхневi ушкодження (ерозiї, екскорiацiї)","рубцева атрофiя","посилення зроговiння","порушення цiлiсностi слизової оболонки, пролiферативнi процеси"],"question":"Наслiдком гострої механiчної травми на СОРП можуть бути:","rightAnswer":"гематоми, поверхневi ушкодження (ерозiї, екскорiацiї)"},{"answers":["антисептичне оброблення,використання кератопластичних засобiв","використання кератолiтичних препаратiв","антисептичне оброблення","усунення травмуючого агента, знеболення, антисептичне оброблення, використання некролiзуючих, протизапальних i епiтелiзуючих засобiв"],"question":"Першочерговi лiкувальнi заходи при хронiчнiй механiчнiй травмi на СОРП:","rightAnswer":"усунення травмуючого агента, знеболення, антисептичне оброблення, використання некролiзуючих, протизапальних i епiтелiзуючих засобiв"},{"answers":[null,"травматична та токсико-алергiчна","мiсцева подразнююча","механiчна","алергiзуюча"],"question":"Дiя, яку виявляє повний або частковий пластинковий протез на СОРП:","rightAnswer":"травматична та токсико-алергiчна"},{"answers":["електрофорезом","депофорезом","гальванiзмом","iонофорезом"],"question":"Патологiчне явище, обумовлене виникненням електропотенцiалiв в ротовiй порожнинi iз  металевими включеннями без виражених суб\'єктивних i об\'єктивних ознак, називається:","rightAnswer":"гальванiзмом"},{"answers":["антибiотики","ферментнi препарати","кортикостероїди","антисептики"],"question":"Медикаментознi засоби для видалення некротичних мас при виразковому стоматитi:","rightAnswer":"ферментнi препарати"},{"answers":["глосодинiєю","бруксизмом","гальванозом","кандидозом"],"question":"Симптомокомплекс, який виникає в ротовiй порожнинi при контактi м","rightAnswer":"гальванозом"},{"answers":["шістдесят","дев\'яносто","сто двадцять","тридцять-двісті"],"question":"Тривалiсть iнкубацiйного перiоду вiрусного гепатиту В(в днях):","rightAnswer":"тридцять-двісті"},{"answers":["Таппейнера","верукозна","плоска","м"],"question":"Форма лейкоплакiї у курцiв з локалiзацiєю кератозу на пiднебiннi:","rightAnswer":"Таппейнера"},{"answers":[null,"гострий лейкоз","агранулоцитоз","злоякiсна анемiя","мiєлоз"],"question":"Захворювання кровi, яке починається з ангiни:","rightAnswer":"агранулоцитоз"},{"answers":["вiд матерi до плода","фекально-оральний","через гемотрансфузiї і парентеральний","парентеральний"],"question":"Механiзм iнфiкування вiрусним гепатитом В:","rightAnswer":"через гемотрансфузiї і парентеральний"},{"answers":["два тижнi","мiсяць-пiвтора","два мiсяцi","тиждень-мiсяць"],"question":"Тривалiсть iнкубацiйного перiоду до появи первинного туберкульозного комплексу на СОРП:","rightAnswer":"тиждень-мiсяць"},{"answers":["скарлатина","агранулоцитоз","кiр","третинний сифiлiс"],"question":"Захворювання, при якому спостерiгають  ","rightAnswer":"скарлатина"},{"answers":[null,"кiр","скарлатина","гiповiтамiноз РР (пелагра)","арібофлавіноз"],"question":"Захворювання, при якому спостерiгають ","rightAnswer":"гiповiтамiноз РР (пелагра)"},{"answers":["еритема,ерозiя,пiгментацiя","еритема,паракератоз,атрофiя","еритема,гiперкератоз, атрофiя","рубцi, на яких перiодично виникають горбики, здатнi виразкуватись"],"question":"Основнi клiнiчнi i патоморфологiчнi ознаки червоного вовчака:","rightAnswer":"еритема,гiперкератоз, атрофiя"},{"answers":["один","півтора","три","до шести"],"question":"Тривалiсть перебiгу гострого гепатиту В (в мiсяцях):","rightAnswer":"до шести"},{"answers":["третинний сифiлiс","багатоформна ексудативна еритема","ерозивно-виразковий стоматит","хронiчний катаральний стоматит"],"question":"Захворювання, iз яким диференцiюють туберкульозний вовчак:","rightAnswer":"третинний сифiлiс"},{"answers":["вiдчуття стягнутостi, шорсткуватостi слизової, папули на незмiненiй слизовiй оболонцi","сухiсть в ротi, печiя, гiперемiя, набряк слизової, дiлянки десквамацiї епiтелiю, налiт, в\'язка пiниста слина","дiлянки десквамацiї епiтелiю на язицi та зглаженiсть ниткоподiбних сосочкiв,вiдсутнiсть скарг","гiперемiя, набряк слизової, вiдчуття печiння, ерозiї, кров\'янистi кiрки на червонiй каймi губ"],"question":"Клiнiчний симптомокомплекс, притаманний  кандидозному ураженню СОРП:","rightAnswer":"сухiсть в ротi, печiя, гiперемiя, набряк слизової, дiлянки десквамацiї епiтелiю, налiт, в\'язка пiниста слина"},{"answers":["пухирi","папули на незмiненiй слизовiй оболонцi щiк","гiперемiя слизової, сироподiбний налiт, порушення загального стану","численнi афти"],"question":"Симптомокомплекс, притаманний молочницi новонароджених:","rightAnswer":"гiперемiя слизової, сироподiбний налiт, порушення загального стану"},{"answers":["гiперемiя слизової","вiдсутнiсть парестезiї в язицi пiд час вживання їжi","налiт на язицi","ерозiї на слизовiй"],"question":"Клiнiчна ознака, за якою диференцiюють глосалгiю iз кандидозним глоситом:","rightAnswer":"вiдсутнiсть парестезiї в язицi пiд час вживання їжi"},{"answers":["трихопол, вiдехол, вiтамiн А","лiнкомiцин, трихопол, масло облiпихи","флуконазол, канестен, пiмафуцин, ламiзил","хлоргексидин, вiтамiн Е"],"question":"Етiотропнi препарати для лiкування кандидозу:","rightAnswer":"флуконазол, канестен, пiмафуцин, ламiзил"},{"answers":["атрофія ниткоподiбних сосочкiв","виражена гiперплазiя ниткоподiбних сосочкiв","дiлянки десквамацiї на язицi","виражена гіпоплазія ниткоподібних сосочків"],"question":"Ознака, за якою диференцiюють справжнiй чорний волосатий язик iз удаваним (несправжнiм):","rightAnswer":"виражена гiперплазiя ниткоподiбних сосочкiв"},{"answers":["факультативного передраку","облiгатного передраку","аутоiмунного захворювання","хронiчного запального процесу"],"question":"Захворювання, до якого належить кератоакантома:","rightAnswer":"факультативного передраку"},{"answers":["акантолiтична пухирчатка","герпетиформний дерматит Дюрiнга","багатоформна ексудативна еритема","пемфiгоїд"],"question":"Захворювання, при якому на шкiрi спостерiгають симптом ","rightAnswer":"багатоформна ексудативна еритема"},{"answers":[null,"пемфiгоїд","герпетиформний дерматит Дюрiнга","акантолiтична пухирчатка","багатоформна ексудативна еритема"],"question":"Захворювання, при якому на шкiрi спостерiгають симптом ","rightAnswer":"акантолiтична пухирчатка"},{"answers":["стоматитом курцiв","ураженням слизової оболонки у хворих на анемiю Аддiсона-Бiрмера","ерозивним стоматитом","глосодинiєю"],"question":"Гальваноз ротової порожнини  иференцiюють iз:","rightAnswer":"глосодинiєю"},{"answers":["грибковим стоматитом","багатоформною ексудативною еритемою","ерозивним стоматитом","стоматитом курцiв"],"question":"Гальваноз ротової порожнини диференцiюють iз:","rightAnswer":"грибковим стоматитом"},{"answers":["рибофлавiн","цианокобаламiн","пiридоксин","нiкотинова кислота"],"question":"Вiтамiн, що впливає на утворення елементiв кровi у кiстковому мозку","rightAnswer":"цианокобаламiн"},{"answers":["факультативного передраку","iнфекцiйно-алергiчного","дискератозiв","облiгатного передраку"],"question":"Захворювання, до якого належить доброякiсна пухирчатка ротової порожнини:","rightAnswer":"iнфекцiйно-алергiчного"},{"answers":["гiповiтамiноз А","виразкова хвороба шлунку","пелагра","хвороба Аддiсона-Бiрмера"],"question":"Захворювання, якому притаманний симптомокомплекс: деменцiя, дiарея, дерматит,дистрофiя:","rightAnswer":"пелагра"},{"answers":["дискератозів","iнфекцiйно-алергiчних","аутоiмунних","факультативного передраку"],"question":"Акантолiтична пухирчатка належить до захворювань:","rightAnswer":"аутоiмунних"},{"answers":["пляма, папула, афта, горбик, пухир","пухир, пляма, папула, трiщина","пляма, папула, пухир, горбик, пухирець","ерозiя, виразка, трiщина, афта"],"question":"Первиннi елементи на СОРП:","rightAnswer":"пляма, папула, пухир, горбик, пухирець"},{"answers":["горбик","бляшка","вузол","пляма"],"question":"Первинний елемент ураження при верукознiй формi лейкоплакiї:","rightAnswer":"бляшка"},{"answers":[null,"папула i пухир","папула i горбик","папула i міхур","папула i пляма"],"question":"Первиннi елементи ураження при бульознiй формi червоного плескатого лишаю:","rightAnswer":"папула i міхур"},{"answers":["хворобі Боуена","хронiчному рецидивному афтозному стоматиті","вульгарній пухирчатці","багатоформній ексудативній еритемі"],"question":"Захворювання, якому притаманний удаваний симптом Нiкольського:","rightAnswer":"багатоформній ексудативній еритемі"},{"answers":["лейкоплакією","бульозною формою червоного плескатого лишаю","червоним вовчаком","туберкульозним вовчаком"],"question":"Акантолiтичну пухирчатку диференціюють із:","rightAnswer":"бульозною формою червоного плескатого лишаю"},{"answers":["афти","рубцi","колiквацiйний некроз","глибокi виразки"],"question":"Наслiдком безпосереднього контакту лугу iз СОРП є:","rightAnswer":"колiквацiйний некроз"},{"answers":[null,"папула","міхур","пухир","вузол"],"question":"Елемент ураження при набряку Квiнке:","rightAnswer":"пухир"},{"answers":[null,"на межi кореня i тiла","на бiчних поверхнях","на спинцi","на кiнчику"],"question":"Локалiзацiя листоподiбних сосочкiв на язицi:","rightAnswer":"на бiчних поверхнях"},{"answers":["ретромолярна дiлянка щiк","ясна","щоки та кути рота(осередок у виглядi трикутника, основою звернений до кута рота)","язик"],"question":"","rightAnswer":"щоки та кути рота(осередок у виглядi трикутника, основою звернений до кута рота)"},{"answers":["ясна","тверде пiднебiння","дистальний вiддiл щiк у виглядi листя папоротi або латеральна поверхня язика","губи, мигдалики"],"question":"Улюблена","rightAnswer":"дистальний вiддiл щiк у виглядi листя папоротi або латеральна поверхня язика"},{"answers":[null,"гiперпластичний кандидоз","червоний вовчак","червоний плескатий лишай","лейкоплакiя"],"question":"Захворювання, якому притаманна клiнiчна трiада:кератоз, еритема, рубцева атрофiя:","rightAnswer":"червоний вовчак"},{"answers":[null,"пляма","колiквацiйний некроз","дiлянки десквамацiї епiтелiю","коагуляцiйний некроз"],"question":"Наслiдком безпосереднього контакту кислоти iз СОРП є:","rightAnswer":"коагуляцiйний некроз"},{"answers":[null,"травма","вірусна інфекція","iнфекцiя, iнтоксикацiя","захворювання ЦНС"],"question":"Етiологiчний чинник глосалгiї:","rightAnswer":"захворювання ЦНС"},{"answers":["факультативного передраку","облiгатного передраку","аутоiмунного захворюваня","хронiчного запального процесу"],"question":"Захворювання,до якого належить хвороба Боуена:","rightAnswer":"облiгатного передраку"},{"answers":["два","три","чотири","пять"],"question":"Через який промiжок часу пiсля появи твердого шанкеру серологiчнi реакцiї позитивнi(в тижнях):","rightAnswer":"три"},{"answers":["лепра","туберкульозний вовчак","третинний сифiлiс","червоний вовчак"],"question":"Захворювання при якому на рубцях шкiри чи слизової повторно утворюються горбики, що виявляють тенденцiю до виразкування:","rightAnswer":"туберкульозний вовчак"},{"answers":["лепра","туберкульоз","сифiлiс","СНIД"],"question":"Захворювання, одним iз клiнiчних проявiв якого є саркома Капошi:","rightAnswer":"СНIД"},{"answers":["туберкульозний вовчак","червоний вовчак","трофiчна вирака","сифiлiтична виразка"],"question":"Захворювання, при якому утворюється атрофiчний рубець iз деревоподiбним розгалуженням судин:","rightAnswer":"червоний вовчак"},{"answers":["захворювання внутрiшнiх органiв i систем","захворювання ЦНС","механiчна травма, iнфекцiя","захворювання кровi (пернiцiозна анемiя)"],"question":"Етiологiчний чинник глосодинiї:","rightAnswer":"захворювання ЦНС"},{"answers":["кiнчик, спинка та краї","краї","на межi кореня i тiла","кiнчик, спинка"],"question":"Локалiзацiя грибоподiбних сосочкiв на язицi:","rightAnswer":"кiнчик, спинка та краї"},{"answers":["глоситом Гунтера-Мiллера","ураженням язика при вторинному сифiлiсi","ромбоподiбним глоситом","невритом язикового нерва"],"question":"Десквамативний глосит диференцiюють iз:","rightAnswer":"ураженням язика при вторинному сифiлiсi"},{"answers":[null,"кератопластичні засоби","нестероїдні протизапальні препарати","антисептики","кератолітичні засоби"],"question":"При червоному плескатому лишаї для оброблення елементів ураження і попередження їх інфікування використовують:","rightAnswer":"антисептики"},{"answers":["вітаміни","знеболюючі","нестероїдні протизапальні","седативні"],"question":"Хворим із червоним плескатим лишаєм для нормалізації діяльності нервової системи, усунення тривожності призначають препарати:","rightAnswer":"седативні"},{"answers":["кровоспинна","антибактерiальна","протеолiтична, некролiтична, муколiтична","протизапальна"],"question":"Механiзм дiї протеолiтичних ферментiв:","rightAnswer":"протеолiтична, некролiтична, муколiтична"},{"answers":["глосалгією","глоситом Гунтера-Мiллера","вторинним сифiлiсом","чорним волосатим язиком"],"question":"Ромбоподiбний глосит диференцiюють iз:","rightAnswer":"вторинним сифiлiсом"},{"answers":[null,"гумою","трофiчною","афтою Беднара","раковою"],"question":"Декубiтальну виразку диференціюють із:","rightAnswer":"раковою"},{"answers":[null,"рибофлавiн","цианокобаламiн","пiридоксин","тиамiн"],"question":"Вiтамин, що стимулює утворення гемоглобiну кровi та лейкопоез:","rightAnswer":"пiридоксин"},{"answers":["факультативного передраку","облiгатного передраку","аутоiмунного","хронiчного запального процесу"],"question":"Лейкоплакiя належить до захворювань:","rightAnswer":"факультативного передраку"},{"answers":[null,"локалiзацiя висипань, неврологiчний бiль, шкiра не залучена в процес","вiдсутнiсть в анамнезi висипань у виглядi пухирцiв, больових вiдчуттiв","локалiзацiя висипань, тип елементiв (ерозiї), вiдсутнiсть больових вiдчуттiв, нальоту i плiвок на поверхнi ерозiй, в процес не залучена шкiра","великий розмiр ерозiй, епiтелiй по краям яких легко вiдшаровується при зіскрiбаннi"],"question":"Клiнiчнi ознаки, за якими розмежовують ерозивний стоматит вiд герпетичного:","rightAnswer":"локалiзацiя висипань, тип елементiв (ерозiї), вiдсутнiсть больових вiдчуттiв, нальоту i плiвок на поверхнi ерозiй, в процес не залучена шкiра"},{"answers":["щiльнi, болiснi","м\'якої консистенцiї, безболiснi","збiльшенi, м\'якої консистенцiї, болiснi,","збiльшенi, щiльнi, безболiснi"],"question":"Стан лiмфатичних вузлiв при туберкульознiй виразцi:","rightAnswer":"збiльшенi, м\'якої консистенцiї, болiснi,"},{"answers":["вiдносно рiвне, вкрите некротичним нальотом","вкрите грануляцiями","горбкувате","рiвне"],"question":"Характеристика дна декубiтальної виразки:","rightAnswer":"вiдносно рiвне, вкрите некротичним нальотом"},{"answers":["рiвнi, щiльнi, виступають над навколишнiми тканинами","нерiвнi, фестончатi","нерiвнi, з\'їденi, вивернутi","рiвнi, м\'якi, мiсяцеподiбної форми"],"question":"Характеристика країв ракової виразки:","rightAnswer":"рiвнi, щiльнi, виступають над навколишнiми тканинами"},{"answers":["Аддiсона-Бiрмера","апластична","гемолiтична","гiпопластична"],"question":"Гiперхромна анемiя:","rightAnswer":"Аддiсона-Бiрмера"},{"answers":[null,"злоякiсна пернiцiозна","апластична","гемолiтична","залiзодефiцитна"],"question":"Гiпохромна анемiя:","rightAnswer":"залiзодефiцитна"},{"answers":["залiзодефiцитна","гемолiтична","Аддiсона-Бiрмера","апластична"],"question":"Нормохромна анемiя:","rightAnswer":"апластична"},{"answers":["апластичнiй анемiї","лiмфатичнiй лейкемiї","гемолiтичнiй анемiї","хворобi Верльгофа"],"question":"Рентген- i радiотерапiя показанi при:","rightAnswer":"лiмфатичнiй лейкемiї"},{"answers":["ВIЛ-iнфекцiї","лейкозу","гострого гепатиту В","вродженого сифiлiсу"],"question":"Тромбоцитопенiчна пурпура (петехiї та бiльшi крововиливи) на СОРП може бути ознакою:","rightAnswer":"ВIЛ-iнфекцiї"},{"answers":["стимуляції процесів регенерації","дегідратаційного ефекту","очищення поверхні ерозій і виразок","протизапальної терапії"],"question":"Протеолітичні ферменти при захворюваннях слизової оболонки використовують з метою:","rightAnswer":"очищення поверхні ерозій і виразок"},{"answers":["дезінтоксикаційної терапії","стимуляції процесів регенерації","впливу на інфекційний чинник","імунокорегуючої терапії"],"question":"При захворюваннях слизової оболонки антисептики і протимікробні препарати використовують з метою:","rightAnswer":"впливу на інфекційний чинник"},{"answers":["протеолітичних ферментів","нестероїдних протизапальних засобів","5-нітроімідазола","кератопластичних"],"question":"При виразково-некротичному гінгівостоматиті, обумовленому анаеробною мікрофлорою, призначають препарати із групи:","rightAnswer":"5-нітроімідазола"},{"answers":["пухирець","вузол","вузлик","горбик"],"question":"Первинний елемент на СОРП при туберкульозi:","rightAnswer":"горбик"},{"answers":[null,"атрофiя сосочкiв язика в зонi ураження","консистенцiя елемента ураження","розмiри елемента ураження"],"question":"Основна ознака, за якою диференцiюють лейкоплакiю iз червоним плескатим лишаєм, при локалiзацiї на язицi:","rightAnswer":"атрофiя сосочкiв язика в зонi ураження"},{"answers":["хворобу Боуена","лейкоплакію","червоний плескатий лишай"],"question":"Захворювання, при якому доцільне призначення кларитину, зіртеку, белфасту:","rightAnswer":"червоний плескатий лишай"},{"answers":["акантолітичнf пухирчаткf","багатоформнf ексудативнf еритемf","синдром Лайелла","хронічний атрофічний кандидоз"],"question":"Захворювання, при якому призначають дифлюкан, орунгал, мезафлюкан per os:","rightAnswer":"хронічний атрофічний кандидоз"},{"answers":["безперервний постiйний","безперервний змiнний","iмпульсний змiнний"],"question":"Струм, який використовується для проведення гальванiзацiї, електрофорезу та електрознеболювання:","rightAnswer":"безперервний постiйний"},{"answers":["2-6","6-10","10-20","100"],"question":"Мінімальні показники сили струму, при яких досягається знеболення в рiзцях(мкА):","rightAnswer":"100"},{"answers":["2-6","6-10","10-20","30-40"],"question":"Мінімальні показники сили струму, при яких досягається знеболення в молярах(мкА):","rightAnswer":"10-20"},{"answers":["знеболення","імпрегнації лікарськими речовинами","очистки каналу і введення лікарських речовин в тканини зуба і періодонту","гіпосенсибілізуючої дії"],"question":"Ультразвук при верхівкових періодонтитах використовують з метою:","rightAnswer":"очистки каналу і введення лікарських речовин в тканини зуба і періодонту"},{"answers":["антидотної та гіпосенсибілізуючої дії","знеболення","гемостатичної дії","інтенсивної очистки каналу від путридних мас"],"question":"Ультразвук при пульпітах використовують з метою:","rightAnswer":"гемостатичної дії"},{"answers":["стимулює регенерацiю тканин","знеболююча, протизапальна","бактерицидна"],"question":"Механізм дiї флюктуоризацiї:","rightAnswer":"знеболююча, протизапальна"},{"answers":["великій(термічній)","середній (олiготермiчній)","слабкій (атермiчній)"],"question":"При якій дозі УВЧ-терапії відзначається найвираженіший протизапальний ефект:","rightAnswer":"слабкій (атермiчній)"},{"answers":["слабка","середня","велика"],"question":"Для стимуляцiї обмiнних процесiв найдоцiльнiша доза УВЧ-терапії:","rightAnswer":"середня"},{"answers":["гострий пульпiт","загострення хронiчного перiодонтиту перед ендодонтичним лiкуванням","хронiчний глибокий карiєс","гострий артрит скронево-нижньощелепного суглоба"],"question":"Показання до УВЧ-терапiї:","rightAnswer":"гострий артрит скронево-нижньощелепного суглоба"},{"answers":["запальні процеси","гiпотонiя, вагiтність","травма м\'яких тканин i щелеп","гострі гнiйні запальні процеси"],"question":"Протипоказання до УВЧ- та НВЧ-терапiї:","rightAnswer":"гiпотонiя, вагiтність"},{"answers":["еритемній","суберитемній","гiпереритемній"],"question":"Для підвищення загальної резистентностi органiзму використовують УФ-опромiнення в дозі:","rightAnswer":"суберитемній"},{"answers":["за тиждень до процедури","зберігаеться протягом місяця і використовується при необхідності","безпосередньо перед процедурою"],"question":"Розчин ферменту, що вводиться в слизову оболонку порожнини рота методом електрофореза, готується:","rightAnswer":"безпосередньо перед процедурою"},{"answers":["Для усунення нестерпного болю у скронево-нижньощелепному суглобi призначають:","електрофорез знеболюючих препаратiв","ультразвук","масаж","мiсцеве УФ-опромiненя"],"rightAnswer":"електрофорез знеболюючих препаратiв"},{"answers":["Для усунення набряку та венозного застою при лiкуваннi гландулярного хейлiту застосовують:","мiкрохвильову терапiю","УВЧ-терапiю","масаж","ультразвук, ультрафонофорез"],"rightAnswer":"ультразвук, ультрафонофорез"},{"answers":["Для лiкування глосалгiї найбiльш ефективнi:","гiдротерапiя","аерозольтерапiя","електропроцедури","масаж"],"rightAnswer":"електропроцедури"},{"answers":["Показання до призначення теплових процедур при контрактурi жувальних м\'язів:","гостре запалення","раннi стадiї захворювання","загострення хронiчного процесу","пiсля усунення гострого запалення"],"rightAnswer":"пiсля усунення гострого запалення"},{"answers":["усуненню болю","розвитку нагоєння","зворотньому розвитку процесу","регенерацiї тканин"],"question":"Призначення фiзiотерапевтичних процедур на ранiх стадiях запального процесу сприяє:","rightAnswer":"зворотньому розвитку процесу"},{"answers":["дiатермiя","струми Д\'арсонваля","кварц, електрофорез","дiадинамiчний струм, кварц"],"question":"Фiзичнi методи, показані при гострому квiтучому карiєсі:","rightAnswer":"кварц, електрофорез"},{"answers":["вакуум-масаж","вуглекислi та кисневi зрошення","ультрафiолетове опромiнення","мікрохвильова терапія"],"question":"Фізіотерапевтичні методи, показані при загостреннi верхiвкового перiодонтиту пiсля пломбування кореневого каналу:","rightAnswer":"мікрохвильова терапія"},{"answers":["алергічна реакція на мідь","вагітність","зуби із вигнутими, облітерованими, деформованими коренями","наявність в каналі срібного штифта"],"question":"Показання до проведення депофорезу:","rightAnswer":"зуби із вигнутими, облітерованими, деформованими коренями"},{"answers":["зуби після девітальної екстирпації","відлом інструмента в каналі","загострення хронічного періодонтиту","зуби з облітерованими каналами"],"question":"Протипоказання до проведення депофорезу:","rightAnswer":"загострення хронічного періодонтиту"},{"answers":["зуби з облітерованими коренями","гальванізм","канали з гангренозним вмістом","після безуспішного ендодонтичного лікування"],"question":"Протипоказання до проведення депофорезу:","rightAnswer":"гальванізм"},{"answers":["електрофорезу","електрознеболення","електростимуляцiї","електроодонтодiагностики"],"question":"При травмі зуба показано проведення:","rightAnswer":"електроодонтодiагностики"},{"answers":["УВЧ-терапiю","iнгаляцiї вiтамiну В1","Д\'арсонвалiзацiю","електрофорез мiкроелементiв"],"question":"У комплексному лiкуваннi початкового карiєсу застосовують:","rightAnswer":"електрофорез мiкроелементiв"},{"answers":["мiкрохвильова терапiя","електрофорез","ультрафiолетове опромiнення","дiадинамотерапiя"],"question":"Фiзiотерапевтичний метод, найбiльш показаний в комплексному лiкуваннi кандидозного ураження СОРП:","rightAnswer":"ультрафiолетове опромiнення"},{"answers":["10% розчин кальцію глюконату","5% розчин магнію сульфату","10% розчин кальцію хлориду"],"question":"Електрофорез із яким препаратом є найбільш ефективним для усунення гіперестезії І-ІІ-ІІІ степеня тяжкості :","rightAnswer":"5% розчин магнію сульфату"},{"answers":["дозволяє знизити ризики ускладнень, що виникають при інструментальному обробленні кореневих каналів","знезараження всієї апікальної дельти","тривалий час лікування - два-три тижні","мінімізація ризику виведення пломбувального матеріалу за верхівку кореня"],"question":"Недоліки методу депофорезу:","rightAnswer":"тривалий час лікування - два-три тижні"},{"answers":["кровоспинну та антисептичну","знеболюючу та кровоспинну","знеболюючу, антисептичну, кровоспинну"],"question":"Дiатермокоагуляцiя виявляє на пульпу зуба дію:","rightAnswer":"знеболюючу, антисептичну, кровоспинну"},{"answers":["інфрачервоні промені","весь діапазон видимого спектру","ультрафіолетові промені"],"question":"У світловому потоці, що генерує апарат ","rightAnswer":"ультрафіолетові промені"},{"answers":["слизовій оболонці ротової порожнини","кiстковій тканині","сухожиллю","зроговiлому шару епiдермiсу"],"question":"Найбiльша електропровiднiсть притаманна:","rightAnswer":"слизовій оболонці ротової порожнини"},{"answers":["пародонтоз","гiперпластичнi утворення в порожнинi рота","вiруснi захворювання слизової оболонки порожнини рота","пародонтит хронiчного перебiгу"],"question":"Показання до застосування УФ-опромiнення:","rightAnswer":"вiруснi захворювання слизової оболонки порожнини рота"},{"answers":["теплову","трофічну","бактерiцидну","стимулюючу захисні сили"],"question":"Малi потужностi лазерного випромінювання виявляють дію:","rightAnswer":"стимулюючу захисні сили"},{"answers":["електричного струму","iонізованого повiтря","механiчних подразникiв","води, насиченої вуглецем"],"question":"Аероiонотерапiя - це застосування з лiкувальною метою:","rightAnswer":"iонізованого повiтря"},{"answers":["срібний штифт, гнійний ексудат в кореневих каналах","надмірне руйнування коронки зуба","багатокореневі зуби"],"question":"Протипоказання до проведення депофорезу:","rightAnswer":"срібний штифт, гнійний ексудат в кореневих каналах"},{"answers":["травматичні ушкодження","хронічні запальні захворювання шлунково-кишкового тракту","вагітність, злоякісні утворення"],"question":"Загальні протипоказання до проведення депофорезу","rightAnswer":"вагітність, злоякісні утворення"},{"answers":["іонізованого повітря","магнітного поля","механічних коливань частинок щільного середовища","світла"],"question":"Механізм дії лазерної терапії грунтується на використанні:","rightAnswer":"світла"},{"answers":["діатермію та антибіотики","електрофорез протеолітичних ферментів та антибіотиків","аерозольні інгаляції протеолітичних ферментів та антибіотиків"],"question":"В комплексному лікуванні виразкового гінгівіту у гострій фазі призначають фізіотерапевтичні процедури:","rightAnswer":"аерозольні інгаляції протеолітичних ферментів та антибіотиків"},{"answers":["ультрафіолетове опромінення, діадинамотерапію","електрофорез знеболюючих препаратів","аерозольні інгаляції протеолітичних ферментів"],"question":"В комплексному лікуванні оперізувального лишаю в гострий період призначають фізіотерапевтичні процедури:","rightAnswer":"ультрафіолетове опромінення, діадинамотерапію"},{"answers":["електрофорез знеболюючих препаратів","діадинамотерапію ділянки набряку","пальцевий масаж"],"question":"В комплексному лікуванні набряку Квінке в гострий період призначають фізіотерапевтичні процедури:","rightAnswer":"діадинамотерапію ділянки набряку"},{"answers":["Д\'арсонвалізацію","аерозольні інгаляції протеолітичних ферментів","ультрафіолетове опромінення"],"question":"В комплексному лікуванні стрептококового ангулярного хейліту призначають фізіотерапевтичні процедури:","rightAnswer":"ультрафіолетове опромінення"},{"answers":["знеболююча","імуностимулююча","бактеріцидна","спазмолітична"],"question":"Механізм дії ультрафіолетового опромінення на слизову оболонку порожнини рота:","rightAnswer":"бактеріцидна"},{"answers":["вакуум-масаж","загальне УФО","УВЧ","електрофорез"],"question":"Фiзiотерапевтичнi процедури, показані при альвеолiтi:","rightAnswer":"УВЧ"},{"answers":["активізації процесів ремінералізації","активізації кровообігу в пульпі","знешкодженню карієсогенних мікроорганізмів та деструкції мікробної бляшки","зміні інтенсивності руху рідини в дентинних канальцях"],"question":"Позитивний ефект при використанні озону в лікуванні карієсу досягається завдяки:","rightAnswer":"знешкодженню карієсогенних мікроорганізмів та деструкції мікробної бляшки"},{"answers":["герпетичні ураження слизової оболонки ротової порожнини","стоматити бактеріального походження","генералізований пародонтит","передракові захворювання ротової порожнини"],"question":"Протипоказання до озонотерапії:","rightAnswer":"передракові захворювання ротової порожнини"},{"answers":["цитотоксичну дію","пригнічує синтез колагену","стимулює процеси регенерації в періодонті","викликає деструкцію колагенових волокон"],"question":"Який вплив виявляє на періодонт озонована рідина або газоподібний озон при лікуванні періодонтитів?","rightAnswer":"стимулює процеси регенерації в періодонті"},{"answers":["зміна антигенних властивостей клітини","порушення синтезу клітинної стінки","зміна осмотичного тиску","окислювальна деструкція мембран мікробних клітин"],"question":"Механізм антимікробної дії озону :","rightAnswer":"окислювальна деструкція мембран мікробних клітин"},{"answers":["бальнеотерапії","пелоідотерапії","рентгентерапії","світлолікування"],"question":"Лазеротерапія- це різновид :","rightAnswer":"світлолікування"},{"answers":["тільки газових сумішей","газових сумішей і озонованих рідин","газових сумішей, озонованих рідин і олій"],"question":"Озон у стоматології використовують у вигляді:","rightAnswer":"газових сумішей, озонованих рідин і олій"},{"answers":["перед реставрацією із матеріалів світлового твердіння","перед проведенням професійної гігієни порожнини рота","перед хірургічним втручанням"],"question":"Проводити озонотерапію не рекомендується:","rightAnswer":"перед хірургічним втручанням"},{"answers":["різнорідні метали в ротовій порожнині","наявність знімних пластмасових протезів","гіпертиреоїдні стани"],"question":"Протипоказання до озонотерапії:","rightAnswer":"гіпертиреоїдні стани"},{"answers":["френулотомiя,френулоектомiя","клаптиковi операцiї","гiнгiвектомiя","гiнгiвотомiя","кюретаж"],"question":"Який хiрургiчний метод найчастiше застосовують в комплексному лiкуваннi генералізованого пародонтиту:","rightAnswer":"кюретаж"},{"answers":["двох- та трьох стiннi кiстковi кишенi, глибиною 6-11 мм","горизонтальний тип деструкцiї альвеолярної кiстки, рухомiсть зубiв третього ступеня","швидкоплинний генералiзований пародонтит","рухомiсть зубiв І-ІІ-го ступеня:"],"question":"Показання до клаптевих операцiй:","rightAnswer":"двох- та трьох стiннi кiстковi кишенi, глибиною 6-11 мм"},{"answers":["їх недооцiнкою","невисокою ефективнiстю","вiдсутнiстю чiткої органiзацiї проведення комплексного лiкування","складністю методик"],"question":"Обмежене використання хiрургiчних методiв в комплексному лiкуваннi пародонтиту обумовлено:","rightAnswer":"вiдсутнiстю чiткої органiзацiї проведення комплексного лiкування"},{"answers":["неефективнiсть консервативного лiкування пародонтальних кишень","генералiзований пародонтит II-III ступеня важкостi","пародонтоз","генералiзований пародонтит I-II ступеня при глибинi пародонтальних кишень 4-5 мм:"],"question":"Основнi показання до проведення закритого кюретажу:","rightAnswer":"генералiзований пародонтит I-II ступеня при глибинi пародонтальних кишень 4-5 мм:"},{"answers":["кiстковi кишенi при генералiзованому пародонтитi","рухомiсть зубiв III ступеня","поодинокi вузькi пародонтальнi кишенi глибиною понад 5 мм, пародонтальний абсцес","пародонтальнi кишенi глибиною до 5 мм:"],"question":"Показання до операцiї гiнгiвотомiї:","rightAnswer":"поодинокi вузькi пародонтальнi кишенi глибиною понад 5 мм, пародонтальний абсцес"},{"answers":["розхитування зубiв","гiперестезiя твердих тканин зуба","тривалий перебіг пiсляоперативного перiоду","травматичнiсть оперативного втручання, гiперестезiя i косметичний недолiк:"],"question":"Недолiки операцiї гiнгiвоектомiї:","rightAnswer":"травматичнiсть оперативного втручання, гiперестезiя i косметичний недолiк:"},{"answers":["гiнгiвектомiя","радикальна за Вiдман-Нейман-Цешинським","клаптикова операцiя із введенням остеотропних препаратiв","радикальна гiнгiвопластика з компактостеотомiєю:"],"question":"Найбiльш доцiльний метод проведення клаптикової операцiї","rightAnswer":"клаптикова операцiя із введенням остеотропних препаратiв"},{"answers":["патологiчна оклюзiя","загострення генералiзованого пародонтиту","кiстковi кишенi глибиною 6-11 мм","рухомiсть зубiв III ступеня і альвеолярна кістка висотою менше 3мм:"],"question":"Протипоказання до клаптевих операцiй:","rightAnswer":"рухомiсть зубiв III ступеня і альвеолярна кістка висотою менше 3мм:"},{"answers":["післяопераційні болі","ускладнення в післяопераційний період","оголення шийок та коренiв зубiв, можлива гiперестезiя","розсмоктування кореня зуба:"],"question":"Головний недолiк пiсля проведення клаптикової операцiї:","rightAnswer":"оголення шийок та коренiв зубiв, можлива гiперестезiя"},{"answers":["центральну анестезiю","мiсцеве знеболення iз застосуванням анестетикiв пролонгованої дiї","електрофорез знеболюючих речовин","аплiкацiйне знеболення"],"question":"Який метод знеболення найчастiше використовують при хiрургiчному лiкуваннi пародонтиту:","rightAnswer":"мiсцеве знеболення iз застосуванням анестетикiв пролонгованої дiї"},{"answers":["усувають рухомiсть зубiв","сприяють стабiлiзацiї зубiв","зменшують термiн лiкування","запобiгають травмуванню операцiйної рани, прискорюють її загоювання:"],"question":"Значення захисно-лiкувальних пов\'язок при хiрургiчному лiкуваннi генералізованного пародонтиту:","rightAnswer":"запобiгають травмуванню операцiйної рани, прискорюють її загоювання:"},{"answers":["інфільтраційне","аудiоаналгезiя","аплікаційне","провідникове"],"question":"Вид знеболення, який найчастiше застосовується при операцiї гiнгiвотомiї:","rightAnswer":"інфільтраційне"},{"answers":["групова належнiсть зубiв","тонка ясенна стiнка","кiсткові кишені","пародонтальні кишені глибиною до 3-5 мм:"],"question":"Показання до проведення кюретажу:","rightAnswer":"пародонтальні кишені глибиною до 3-5 мм:"},{"answers":["пiдокiсне","інтралігаментарне","iнфiльтрацiйне","провiдникове","аплiкацiйне"],"question":"Вид знеболення при клаптевих операцiях:","rightAnswer":"провiдникове"},{"answers":["загострення верхівкового періодонтиту","відлом коронки зуба","атипове положення зуба в альвеолярній кістці"],"question":"Показання до атипового видалення зубiв:","rightAnswer":"атипове положення зуба в альвеолярній кістці"},{"answers":["запальний процес у суглобi","змiщення голiвки суглоба вiдносно суглобового горбика","тризм"],"question":"Клініко-рентгенологічна ознака, за якою діагностують вивих нижньої щелепи:","rightAnswer":"змiщення голiвки суглоба вiдносно суглобового горбика"},{"answers":["гiнгiвотомiя","не проводять","гiнгiвектомiя","клаптиковi операцiї"],"question":"Хiрургiчнi методи лiкування пародонтозу:","rightAnswer":"не проводять"},{"answers":["iдентичнiсть клiтин","збiльшення тканин у розмiрах","проростання в сусiднi тканини","реакцiя регiонарних лiмфовузлiiв"],"question":"Спільний симптом, притаманний доброякiсній i злоякiсній пухлині:","rightAnswer":"збiльшення тканин у розмiрах"},{"answers":["дiатермокоагуляцiя","вакуум","хiрургiчний","хiмiчний"],"question":"Найефективнiший спосiб проведення гiнгiвоектомiї:","rightAnswer":"хiрургiчний"},{"answers":["видалення зубiв","гiнгiвотомiя","клаптикова операцiя","кюретаж пародонтальних кишень"],"question":"Хiрургiчне втручання, показане при лiкуваннi генералізованого пародонтиту I ступеня:","rightAnswer":"кюретаж пародонтальних кишень"},{"answers":["гiнгiвотомiя","кюретаж","клаптиковi операцiї","не проводять"],"question":"Хiрургiчне лiкування генералiзованого пародонтиту II ступеня:","rightAnswer":"клаптиковi операцiї"},{"answers":["кюретаж","не показане","видалення зубiв","клаптиковi операцiї"],"question":"Хiрургiчне лікування генералізованого пародонтиту III ступеня:","rightAnswer":"видалення зубiв"},{"answers":["перенесене вірусне захворювання","гранулююча форма симптоматичного гiпертрофiчного гiнгiвiту","рухомiсть зубiв другого ступеня","виразково-некротичний стоматит, гострi iнфекцiйнi захворювання","генералiзований пародонтит I-II ступеню:"],"question":"Протипоказання до хiрургiчних втручань в щелепно-лицевій ділянці:","rightAnswer":"виразково-некротичний стоматит, гострi iнфекцiйнi захворювання"},{"answers":["видалення зубів ІІІ-го ступеня рухомості","клаптикова операція з введенням остеотропних препаратів","кріодеструкція пародонтальних кишень","кюретаж пародонтальних кишень","шинування, антибактеріальна і протизапальна терапія"],"question":"Хірургічне лікування при генералізованому пародонтиті ІІ-ІІІ ступеня хронічного перебігу:","rightAnswer":"клаптикова операція з введенням остеотропних препаратів"},{"answers":["збiльшення лiмфовузлiв","видiлення гною з лунки, біль","грануляцiї в лунцi, кровоточивiсть i видiлення гною з лунки, бiль","зіяюча лунка видаленого зуба"],"question":"Основна клiнiчна ознака хронiчного альвеолiту:","rightAnswer":"грануляцiї в лунцi, кровоточивiсть i видiлення гною з лунки, бiль"},{"answers":["пародонтальні кишені глибиною до 5 мм","пародонтальні кишені глибиною понад 5 мм","генералiзований пародонтит","сповільнене згортання кровi"],"question":"Показання до кюретажу пародонтальних кишень із використанням хiмiчних засобів:","rightAnswer":"сповільнене згортання кровi"},{"answers":["крiодеструкцiя","електрокоагуляцiя","вакуумкюретаж"],"question":"Найбiльш ефективний метод кюретажу пародонтальних кишень із використанням фізичного фактору:","rightAnswer":"крiодеструкцiя"},{"answers":["видалення зубiв","видалення вiдкладень на зубах","видалення грануляцiй та усунення пародонтальних кишень","усунення рухомостi зубiв"],"question":"Основна мета хiрургiчного лiкування генералізованого пародонтиту:","rightAnswer":"видалення грануляцiй та усунення пародонтальних кишень"},{"answers":["клаптиковi операцiї","гiнгiвотомiя","реплантацiя","кюретаж"],"question":"Серед хiрургiчних методiв лiкування генералiзованого пародонтиту I-II ступеню при кiсткових кишенях найбільш ефективні:","rightAnswer":"клаптиковi операцiї"},{"answers":["усунення чинників, які виявляють негативний вплив на тканини пародонту","покращення жувальної функції","гіпосенсибілізуюча дія","створення сприятливих умов для стабілізації процесу в тканинах пародонту"],"question":"Значення хірургічних методів в комплексному лікуванні тканин пародонту:","rightAnswer":"створення сприятливих умов для стабілізації процесу в тканинах пародонту"},{"answers":["одна","дві","три","чотири"],"question":"Кiлькiсть методик видалення зубiв:","rightAnswer":"дві"},{"answers":["слиннiй залозi","на межi слинної залози i вивiдного протоку","вивiдному протоку"],"question":"Слинні каменi найчастiше локалiзуються в:","rightAnswer":"вивiдному протоку"},{"answers":["локалiзацiя","розмiри","вмiст пунктату кiсти","еластичнiсть"],"question":"Основна дiагностична ознака ретенцiйних i дермоїдних кiст:","rightAnswer":"вмiст пунктату кiсти"},{"answers":["дiатермокоагуляцiя","кiстотомiя з тампонадою порожнини кiсти","кiстектомiя"],"question":"Найефективнiший спосiб лiкування ретенційної кісти слинної залози великих розмiрiв:","rightAnswer":"кiстектомiя"},{"answers":["доброякiсних пухлин","пухлиноподiбних утворень","змiшаних пухлин"],"question":"Одонтогеннi кiсти щелеп належать до:","rightAnswer":"пухлиноподiбних утворень"},{"answers":["радикальне видалення грануляцiй, змiненої кiсткової тканини та ясенного краю","видаленнi зубних відкладень, грануляцiй, вегетуючого епiтелiю з розсiченням ясен","видалення зубної бляшки, грануляцiй, пiд\'ясенного каменю, збiльшених ясенних сосочків","видалення зубних відкладень, грануляцiй, вегетуючого епiтелiю без розсічення ясен"],"question":"Мета закритого кюретажу:","rightAnswer":"видалення зубних відкладень, грануляцiй, вегетуючого епiтелiю без розсічення ясен"},{"answers":["видалення зубних відкладень, грануляцiй, вегетуючого епiтелiю без розсiчення ясен","видалення зубних відкладень, грануляцiй, вегетуючого епiтелiю з розсiченням ясен","видалення зубної бляшки, грануляцiй, пiд\'ясенного каменю, збiльшених ясенних сосочків","радикальноме видалення грануляцiй, змiненої кiсткової тканини та ясенного краю"],"question":"Мета вiдкритого кюретажу:","rightAnswer":"видалення зубних відкладень, грануляцiй, вегетуючого епiтелiю з розсiченням ясен"},{"answers":["видалення в межах пухлини","видалення в межах здорових тканин","видалення пухлини в межах здорових тканин i регiонарних лiмфовузлiв"],"question":"Основний принцип хiрургiчного лiкування злоякiсних пухлин:","rightAnswer":"видалення пухлини в межах здорових тканин i регiонарних лiмфовузлiв"},{"answers":["антибактеріальна терапія","фізичні методи","вітамінотерапія","склерозуюча терапія"],"question":"Які консервативні методи лікування тканин пародонту найчастіше показані в комплексі із хірургічними втручаннями:","rightAnswer":"антибактеріальна терапія"},{"answers":["травми в минулому","хвороби центральної та периферичної нервової системи","алергологiчний анамнез та ранiше проведені знеболення перед лікуванням зубiв","ендокринні захворювання"],"question":"Необхiднi данi з анамнезу для визначення можливості проведення знеболення:","rightAnswer":"алергологiчний анамнез та ранiше проведені знеболення перед лікуванням зубiв"},{"answers":["наркоз","електрознеболення","за допомогою безголкового iн\'єктора","мiсцеве знеболення з премедикацiєю"],"question":"Найбільш ефективний вид знеболення для санації ротової порожнини у емоцiйного пацiєнта:","rightAnswer":"мiсцеве знеболення з премедикацiєю"},{"answers":["0,1","0,25","0,5","2","5"],"question":"В якій концентрації (%) використовують розчин анестетика для провiдникової анестезiї:","rightAnswer":"2"},{"answers":["можливість підсадки тканин, які сприяють регенерації тканин пародонту","сприяння стабілізації процесу в тканинах пародонту","усунення оголених шийок зубів","зменшення явищ остеопорозу"],"question":"Головна перевага клаптевих операцій :","rightAnswer":"можливість підсадки тканин, які сприяють регенерації тканин пародонту"},{"answers":["у пацієнтів,  які приймають інгібітори МАО","у пацієнтів,  які приймають гормони щитоподібної залози","при препаруванні твердих тканин, при лікуванні (депульпуванні) зубів","у пацієнтів з декомпенсованими формами серцево-судинної патології"],"question":"Показання до використання анестетика с вазоконстриктором:","rightAnswer":"при препаруванні твердих тканин, при лікуванні (депульпуванні) зубів"},{"answers":["атипове видалення зубів","препарування твердих тканин зубів","декомпенсована форма серцево-судинної патології","хронічний коліт","сечокам\'яна хвороба"],"question":"Протипоказання до застосування анестетиків з вазоконстриктором","rightAnswer":"декомпенсована форма серцево-судинної патології"},{"answers":["лідокаїн","епінефрин","метилурацил","ксилонор"],"question":"Медикаментозний засіб, який є вазоконстриктором:","rightAnswer":"епінефрин"},{"answers":["1:100000; 1:200000","1:10000; 1:20000","1:300000; 1:400000","1:1000000; 1:2000000"],"question":"Концентрації вазоконстрикторів у анестетиках:","rightAnswer":"1:1000000; 1:2000000"},{"answers":["1:100000","1:200000","1:50000","1:500000"],"question":"Яка концентрація вазоконстриктора є високою:","rightAnswer":"1:50000"},{"answers":["феноли, крезоли","складні ефіри, аміди","спирти, олії","окислювачі"],"question":"На які групи поділяються місцеві анестетики:","rightAnswer":"складні ефіри, аміди"},{"answers":["підокисної","внурішньокісткової","інфільтраційної","провідникової"],"question":"До якого виду анестезії належить ментальна анестезія:","rightAnswer":"провідникової"},{"answers":["ін’єкційна","провідникова","не ін’єкційна","інфільтраційна"],"question":"До якого виду анестезії належить аплікаційна анестезія:","rightAnswer":"не ін’єкційна"},{"answers":["шинування","ендодонтичне лікування","видалення зуба","спостереження"],"question":"У хворого після отриманої травми на рентгенограмі констатовано уламковий перелом кореня 22 зуба із зміщенням. Лікувальна тактика:","rightAnswer":"видалення зуба"},{"answers":["вітальна ампутація, з наступним протезуванням","вітальна екстирпація з наступним протезуванням","девітальна екстирпація","видалення кореня зламаного зуба"],"question":"Хворий 21,0 ","rightAnswer":"вітальна екстирпація з наступним протезуванням"},{"answers":["глибина кишень більше 5 мм","рухливість зубів першого ступеню","глибина кишень 3-4 мм","генералізований пародонтит першого ступеню"],"question":"Протипоказання до проведення закритого кюретажу:","rightAnswer":"глибина кишень більше 5 мм"},{"answers":["серцево-судинна патологія","відсутні","ендокринні порушення","гостре респіраторне захворювання"],"question":"Загальні протипоказання до розтину пародонтального абсцесу","rightAnswer":"відсутні"},{"answers":["загострення пародонтозу","рухливість зубів першого чи другого ступенів","лейкоплакія","відсутні"],"question":"Місцеві протипоказання до розтину пародонтального абсцесу","rightAnswer":"відсутні"},{"answers":["вишкрібання вмісту пародонтальних кишень з розсіченням ясенного краю","вишкрібання вмісту пародонтальних кишень без розсіченням ясенного краю","вилучення підясенного зубного каменю","вишкрібання вмісту пародонтальних кишень без  розсіченням ясенного краю з видалення підясенного зубного каменю"],"question":"Закритий кюретаж – це:","rightAnswer":"вишкрібання вмісту пародонтальних кишень без  розсіченням ясенного краю з видалення підясенного зубного каменю"},{"answers":["створення бар’єру між слизово-окисним клаптем, поверхнею кістки і цементом кореня зуба","захист пародонту від травмуючої дії горизонтальних навантажень","повернення зубощелепній системі втрачену єдність"],"question":"Суть направленої регенерації при пародонтозі:","rightAnswer":"створення бар’єру між слизово-окисним клаптем, поверхнею кістки і цементом кореня зуба"},{"answers":["захисних пов’язок","лікувальних пов’язок","мембран","трансплантації остеозамісних матеріалів"],"question":"За допомогою яких засобів забезпечується направлена регенерація тканин пародонту:","rightAnswer":"трансплантації остеозамісних матеріалів"},{"answers":["ендодонтичне лікування з наступною реплантацією","ендодонтичние лікування, негайна реплантація з наступним шинуванням","реплантація з шинуванням","зуб не підлягає реплантація"],"question":"В результаті травми хворий отримав повний вивих 11 зуба. До стоматолога за допомогою звернувся через годину після травми. Лікувальна тактика :","rightAnswer":"ендодонтичние лікування, негайна реплантація з наступним шинуванням"},{"answers":["ендодонтичне лікування  та шинування","шинування 21 зуба, спостереження, у разі загибелі пульпи, ендодонтичне лікування через 2-3 місяці","видалення 21 зуба","видалення відламаної половини кореня з наступним шинуванням"],"question":"У хворого горизонтальний перелом кореня 21 зуба по середині його довжини. Лікувальна тактика :","rightAnswer":"шинування 21 зуба, спостереження, у разі загибелі пульпи, ендодонтичне лікування через 2-3 місяці"},{"answers":["підшкірна емфізема","гематома","набряк Квінке","загострення періодонтиту"],"question":"Після висушування кореневого каналу 23 зуба за допомогою повітряного пістолету у хворого миттєво з’явився набряк під шкірою щоки, при пальпації -  крипітація, колір шкіри без змін. Діагноз:","rightAnswer":"підшкірна емфізема"},{"answers":["збір анамнезу","внутрішньошкіряну пробу","прик-тест","підшкіряну пробу"],"question":"Для діагностики медикаментозної алергії перед проведенням анестезії безпечно провести:","rightAnswer":"прик-тест"},{"answers":["набору ланцетів","набору затискачів-кламерів","стандартного зареєстрованого набору","кюрет Грейсі"],"question":"Прик-тест на анестетик, антибіотик передбачає використання:","rightAnswer":"стандартного зареєстрованого набору"},{"answers":["підшкірно","внутрішньом\'язово","уколом","in vitro"],"question":"Прик-тест проводиться:","rightAnswer":"уколом"},{"answers":["Грін-Вермільона","Федорова-Володкіної","КПУ","РНР"],"question":"Найбільш інформативний індекс для визначення гігієнічного стану ротової порожнини у дорослих:","rightAnswer":"Грін-Вермільона"},{"answers":["інтенсивність карієсу","кровоточивість ясен","наявність пародонтальної кишені","зубний наліт, зубний камінь"],"question":"За індексом Грін-Вермільона визначають:","rightAnswer":"зубний наліт, зубний камінь"},{"answers":["КПУ","РМА, СРІ, ПІ","Грін-Вермільона, Парма","Федорова-Володкіної, Парма"],"question":"Для об\'єктивної оцінки стану тканин пародонту використовують індекси:","rightAnswer":"РМА, СРІ, ПІ"},{"answers":["зубний камінь, кровоточивість ясен","кровоточивість ясен, зубний камінь, пародонтальні кишені","пародонтальні кишені","зубний наліт"],"question":"За індексом СРІ визначають:","rightAnswer":"кровоточивість ясен, зубний камінь, пародонтальні кишені"},{"answers":["кровоточивість ясен","ступінь запалення ясен","зубний наліт","зубний камінь"],"question":"За індексом РМА визначають:","rightAnswer":"ступінь запалення ясен"},{"answers":[null,"вестибулярні поверхні шести нижніх фронтальних зубів","вестибулярні поверхні шести верхніх фронтальних зубів","язичні поверхні перших молярів","вестибулярні поверхні верхніх і нижніх різців"],"question":"При визначенні гігієнічного стану ротової порожнини за допомогою індекса Федорова-Володкіної зафарбовуються:","rightAnswer":"вестибулярні поверхні шести нижніх фронтальних зубів"},{"answers":["5% спиртового р-ну йоду","фукорцину","метиленового синього","Шиллера-Писарєва, фуксину, еритрозину"],"question":"При визначенні гігієнічного стану ротової порожнини для фарбування зубного нальоту використовують розчини:","rightAnswer":"Шиллера-Писарєва, фуксину, еритрозину"},{"answers":[null,"ремінералізивні розчини","розчини фарбників, таблетовані форми, індикаторні рідини","адгезивні системи","таблетовані форми"],"question":"Для візуалізації зубних відкладень використовують:","rightAnswer":"розчини фарбників, таблетовані форми, індикаторні рідини"},{"answers":["Шиллера- Писарєва","Кулаженко","Ясиновського"],"question":"Проба, яка ґрунтується на прижиттєвому фарбуванні ясен і дозволяє визначити ступінь запалення ясен:","rightAnswer":"Шиллера- Писарєва"},{"answers":[null,"патологічних змін в кістковій тканині","неспецифічної резистентності","подразнення нервових відростків","капілярів ясен"],"question":"Проба Кулаженко визначає стан:","rightAnswer":"капілярів ясен"},{"answers":["проби Шиллера- Писарєва","індексу кровоточи вості (ІК)","проби Кулаженко","індексу Грин-Вермільона"],"question":"Функціональний стан судин тканин пародонту (стійкість капілярів) визначають за допомогою:","rightAnswer":"проби Кулаженко"},{"answers":["емалево-цементної межі до краю ясен","емалево-цементної межі до дна кишені","краю ясен до дна кишені"],"question":"Глибина пародонтальної кишені вимірюється від:","rightAnswer":"краю ясен до дна кишені"},{"answers":["краю ясен до дна кишені","емалево-цементної межі до дна кишені","емалево-цементної межі до краю ясен"],"question":"Рівень рецесії ясен вимірюється:","rightAnswer":"емалево-цементної межі до краю ясен"},{"answers":["пародонтальнi кишенi, горизонтальна деструкцiя альвеолярної кiстки, кровотеча з ясен, ексудат в пародонтальних кишенях","симптоматичний гiнгiвiт, остеопороз, вертикальна деструкцiя альвеолярної кiстки, рухомiсть зубiв","пародонтальнi кишенi, вертикальна деструкцiя  альвеолярної кiстки, симптоматичний гiнгiвiт, рухомiсть зубiв","симптоматичний гiнгiвiт, пародонтальнi кишенi, горизонтальна i вертикальна деструкцiя альвеолярної кiстки, травматична оклюзiя"],"question":"Клініко-рентгенологічний симптомокомплекс,  притаманний  генералiзованому пародонтиту:","rightAnswer":"симптоматичний гiнгiвiт, пародонтальнi кишенi, горизонтальна i вертикальна деструкцiя альвеолярної кiстки, травматична оклюзiя"},{"answers":["остеопороз, горизонтальна деструкцiя альвеолярної_ кiстки на 1/3 висоти мiжзубних перегородок","вертикальна деструкцiя альвеолярної кiстки до 2/3 висоти мiжзубних перегородок","розширення перiодонтально_ щiлини, остеопороз, горизонтальна i вертикальна деструкцiя альвеолярної кiстки до 1/3 висоти мiжзубних перегородок","зниження висоти альвеолярної_кiстки на 1/3 висоти мiжзубних перетинок без ознак деструкцiї"],"question":"Рентгенологiчнi ознаки генералiзованого пародонтиту першого ступеня з частим загостреним перебігом:","rightAnswer":"розширення перiодонтально_ щiлини, остеопороз, горизонтальна i вертикальна деструкцiя альвеолярної кiстки до 1/3 висоти мiжзубних перегородок"},{"answers":["вiдсутнiсть запалення ясен, пародонтальних кишень, стiйкiсть зубiв, горизонтальна деструкцiя альвеолярної кiстки","деструкцiя альвеолярної кiстки, рухомiсть i змiщення зубiв","пародонтальнi кишенi, гноєтеча, травматична оклюзiя"],"question":"Основнi клiнiко-рентгенологiчнi ознаки пародонтозу:","rightAnswer":"вiдсутнiсть запалення ясен, пародонтальних кишень, стiйкiсть зубiв, горизонтальна деструкцiя альвеолярної кiстки"},{"answers":["остеопороз губчатої речовини, вертикальна резорбцiя мiжзубних перегородок на 1/3 висоти","остеопороз губчатої речовини, рiвномiрна горизонтальна деструкцiя мiжзубних перегородок на 1/3 висоти","остеопороз губчатої речовини, розширення перiодонтальної щiлини","остеопороз губчатої речовини, горизонтальна i вертикальна деструкцiя мiжзубних перегородок на 1/2 висоти"],"question":"Рентгенологiчнi ознаки пародонтозу І ступеня:","rightAnswer":"остеопороз губчатої речовини, рiвномiрна горизонтальна деструкцiя мiжзубних перегородок на 1/3 висоти"},{"answers":["горизонтальна i вертикальна деструкцiя на 1/2 висоти мiжзубних перегородок, розширення перiодонтальної щiлини","розволокнення компактної пластинки на верхiвках мiжзубних перегородок, остеопороз, розширеня перiодонтальної щiлини","остеопороз, горизонтальна деструкцiя на 1/2 висоти мiжзубних перегородок","горизонтальна деструкцiя до 1/3 висоти мiжзубних перегородок"],"question":"Рентгенологiчнi ознаки пародонтозу ІІ ступеня:","rightAnswer":"остеопороз, горизонтальна деструкцiя на 1/2 висоти мiжзубних перегородок"},{"answers":[null,"горизонтальна деструкцiя на 2/3 висоти мiжзубних перегородок, остеопороз","розволокнення компактної пластинки на верхiвках мiжзубних перегородок, остеопороз, розширення перiодонтальної щiлини","горизонтальна i вертикальна деструкцiя понад 1/2 висоти мiжзубних перегородок","горизонтальна деструкцiя на 1/3 висоти мiжзубних перегородок, остеопороз, розширення перiодонтальної щiлини"],"question":"Рентгенологiчнi ознаки пародонтозу ІІІ ступеня:","rightAnswer":"горизонтальна деструкцiя на 2/3 висоти мiжзубних перегородок, остеопороз"},{"answers":["усунення чинникiв, що негативно дiють на тканини пародонту","створення умов для стабiлiзацiї процесу у тканинах пародонту","покращення жувальної функцiї","гiпосенсибiлiзуюча дiя"],"question":"Значення хiрургiчних методiв у комплексному лiкуваннi пародонтиту:","rightAnswer":"створення умов для стабiлiзацiї процесу у тканинах пародонту"},{"answers":["перiодонтальна щiлина без змiн","нерiвномiрне розширення перiодонтальної щiлини","деструкцiя кiсткової тканини у верхiвки кореня з нечiткими контурами","деструкцiя кiсткової тканини в апiкальнiй дiлянцi з чiткими контурами"],"question":"Рентгенологiчні ознаки при хронiчному гранулюючому перiодонтитi:","rightAnswer":"деструкцiя кiсткової тканини у верхiвки кореня з нечiткими контурами"},{"answers":[null,"має мiсце секвестр","деструкцiя кiсткової тканини в апiкальнiй дiлянцi до 5мм з чiткими контурами","деструкцiя кiсткової тканини в апiкальнiй дiлянцi з нечiткими контурами","розширення перiодонтальної щiлини в апiкальнiй дiлянцi"],"question":"Рентгенологiчні ознаки при хронiчному гранульоматозному перiодонтитi:","rightAnswer":"деструкцiя кiсткової тканини в апiкальнiй дiлянцi до 5мм з чiткими контурами"},{"answers":[null,"перiодонтальна щiлина в апiкальнiй дiлянцi розширена, гіперцементоз","деструкцiя кiсткової тканини в апiкальнiй дiлянцi з нечiткими контурами","перiодонтальна щiлина без змiн","деструкцiя кiсткової тканини iз чiткими контурами в апiкальнiй дiлянцi"],"question":"Рентгенологiчні  ознаки при хронiчному фiброзному перiодонтитi:","rightAnswer":"перiодонтальна щiлина в апiкальнiй дiлянцi розширена, гіперцементоз"},{"answers":[null,"магнітострикційний наконечник","одонтодіагност","електронний апекслокатор","ультразвуковий скейлер","п\'єзоелектричний наконечник"],"question":"Діагностичний пристрій для визначення робочої довжини кореневого каналу:","rightAnswer":"електронний апекслокатор"},{"answers":["гіперемію пульпи","гострий дифузний пульпіт","гострого обмежений пульпіт","гнійний пульпіт"],"question":"Реакція пульпи на силу струму 15-20 мкА свідчить про:","rightAnswer":"гострого обмежений пульпіт"},{"answers":["гіперемію пульпи","гострий дифузний серозний пульпіт","гострий обмежений серозний пульпіт","хронічний фіброзний пульпіт"],"question":"Реакція пульпи на силу струму 25-41,0 мкА свідчить про:","rightAnswer":"гострий дифузний серозний пульпіт"},{"answers":["кореневої пульпи","коронкової пульпи","всієї пульпи","періодонту"],"question":"Поріг збудження пульпи 50-60 мкА свідчить про загибель:","rightAnswer":"коронкової пульпи"},{"answers":["коронкової пульпи","кореневої пульпи","періодонту","всієї пульпи"],"question":"Відсутність реакції на струм 100 мкА свідчить про загибель:","rightAnswer":"всієї пульпи"},{"answers":["гіперестезії емалі","некрозі емалі","ерозії емалі","клиноподібному дефекті"],"question":"Зміна кольору емалі, відсутність блиску, шорсткуватість має місце при:","rightAnswer":"некрозі емалі"},{"answers":["близькофокусна контактна рентгенографія","контактна рентгенографія  в прикусі","панорамна рентгенографія","ортопантомографія"],"question":"Рентгенологічний метод дослідження підязикової слинної залози:","rightAnswer":"контактна рентгенографія  в прикусі"},{"answers":["електроодонтодіагност","електрокардіограф","гальванометр","реограф"],"question":"Прилад, яким вимірюють електропотенціали в порожнині рота:","rightAnswer":"гальванометр"},{"answers":["цитологічний","мікробіологічний (кількісне визначення колоній грибів)","імунологічний","гістологічний"],"question":"Додатковий метод дослідження для підтвердження діагнозу ","rightAnswer":"мікробіологічний (кількісне визначення колоній грибів)"},{"answers":["морфологічний","цитологічний","експрес-тест на антитіла","бактеріологічний"],"question":"Провідний метод діагностики у хворого на ВІЛ:","rightAnswer":"експрес-тест на антитіла"},{"answers":["На підставі яких методів дослідження можна встановити діагноз генералізований пародонтит початкового ступеня розвитку хронічного перебігу","клінічне та рентгенологічне обстеження","клінічне та лабораторне обстеження","клінічне обстеження"],"rightAnswer":"клінічне та рентгенологічне обстеження"},{"answers":["При клінічному обстеженні пацієнта Р. виявлено некроз коронкової частини пульпи та запальний процес в кореневій пульпі. Які межі електрозбудності пульпи притаманні цьому стану","понад 100 ","30-41,0 ","50-61,0 "],"rightAnswer":"50-61,0 "},{"answers":["2-6","10-30","40-50","60-100"],"question":"Нижня межа електрозбудливостi пульпи (в мкА):","rightAnswer":"60-100"},{"answers":["2-6","60-100","понад 100"],"question":"Показання одонтодiагностики у випадку повної загибелi пульпи(в мкА):","rightAnswer":"понад 100"},{"answers":["огляд ротової порожнини, застосування фарбників","електронна мікроскопія","бактеріальне дослідження"],"question":"Який діагностичний метод виявляє наявність зубного нальоту:","rightAnswer":"огляд ротової порожнини, застосування фарбників"},{"answers":["клінічні","лабораторні","комплексні","рентгенологічні"],"question":"Методи дослідження хворих на генералізований пародонтит, які найбільш доцільні:","rightAnswer":"комплексні"},{"answers":["оцінити ступінь ураження ясен","визначити межі периапікального запалення","визначити деформацію альвеолярного паростка","визначити, чи має місце розповсюдження периапікального запалення до кортикальної пластинки"],"question":"Мета пальпації в ендодонтії (за Cohen):","rightAnswer":"визначити, чи має місце розповсюдження периапікального запалення до кортикальної пластинки"},{"answers":["калориметричний тест","тест емалевої резистентності","трансілюмінація","тест на чутливість до холоду"],"question":"Найшвидший метод визначення зубів із захворюванням пульпи, що потребують термінового ендодонтичного лікування:","rightAnswer":"тест на чутливість до холоду"},{"answers":["його відсутність","слабкий короткочасний","різкий короткочасний","помірний короткочасний"],"question":"Характеристика болю при проведенні тесту на холод при гострому початковому карієсі:","rightAnswer":"помірний короткочасний"},{"answers":["слабкий короткочасний","різкий короткочасний","запізнілий після тестування","його відсутність"],"question":"Характеристика болю при проведенні тесту на холод при хронічному середньому карієсі:","rightAnswer":"його відсутність"},{"answers":["його відсутність","слабкий короткочасний","різкий короткочасний","напад під час тестування"],"question":"Характеристика болю при проведенні тесту на холод при гострому глибокому карієсі:","rightAnswer":"різкий короткочасний"},{"answers":["його відсутність","помірний короткочасний","запізніла больова реакція під час тестування","виражена реакція із слідовим болем понад 5-11 сек"],"question":"Характеристика болю при проведенні тесту на холод при хронічному простому пульпіті:","rightAnswer":"виражена реакція із слідовим болем понад 5-11 сек"},{"answers":["слабкий короткочасний","різкий короткочасний","виникнення нападу після тестування","його відсутність"],"question":"Характеристика болю при проведенні тесту на холод при хронічному гранулюючому періодонтиті:","rightAnswer":"його відсутність"},{"answers":["на відстані 1-5мм від вершини ясенного сосочка","в ділянці перехідної складки","на вершині ясенного сосочка"],"question":"Локалізація прикріплення вуздечок міцного типу :","rightAnswer":"на вершині ясенного сосочка"},{"answers":["на вершині ясенного сосочка","на відстані 1-5мм від вершини ясенного сосочка","в ділянці перехідної складки"],"question":"Локалізація прикріплення вуздечок середнього  типу :","rightAnswer":"на відстані 1-5мм від вершини ясенного сосочка"},{"answers":["на вершині ясенного сосочка","на відстані 1-5мм від вершини ясенного сосочка","в ділянці перехідної складки"],"question":"Локалізація прикріплення вуздечок слабкого  типу :","rightAnswer":"в ділянці перехідної складки"},{"answers":["4-5","8-9","11-12"],"question":"Показник глибини середнього присінку порожнини рота (мм):","rightAnswer":"8-9"},{"answers":["4-5","8-9","11"],"question":"Показник  глибини мілкого присінку порожнини рота (мм):","rightAnswer":"4-5"},{"answers":["5-6","8-10","11-12"],"question":"Показник глибини глибокого присінку порожнини рота (мм):","rightAnswer":"11-12"},{"answers":["чутливість при зондуванні дна каріозної порожнини","дентин на стінках та дні каріозної порожнини легко знімаються","позитивна термометрія","локалізація каріозної порожнини в межах плащового дентину"],"question":"Основна клінічна ознака, притаманна середньому карієсу:","rightAnswer":"локалізація каріозної порожнини в межах плащового дентину"},{"answers":["щільний, пігментований дентин на дні каріозної порожнини","чутливість при зондуванні дна каріозної порожнини","локалізація каріозної порожнини в межах плащового дентину, який знімається пластами","світло-жовтий розм\'якшений дентин на дні та стінках каріозної порожнини"],"question":"Основна клінічна ознака, притаманна гострому середньому карієсу:","rightAnswer":"локалізація каріозної порожнини в межах плащового дентину, який знімається пластами"},{"answers":["позитивна термометрiя","больові відчуття при зондуванні дна карiозної порожнини","світло-жовтий розм\'якшений дентин на днi та стiнках карiозної порожнини","глибока карiозна порожнина, виповнена щільним пігментованим дентином, чутливiсть емалево-дентинної межі"],"question":"Основні клінічні ознаки, притаманні хронічному глибокому карієсу:","rightAnswer":"глибока карiозна порожнина, виповнена щільним пігментованим дентином, чутливiсть емалево-дентинної межі"},{"answers":["щільний пігментований дентин на стiнках та днi карiозної порожнини","відсутність больових відчуттів при зондуванні дна карiозної порожнини","глибока карiозна порожнина, виповнена розм\'якшеним світло-жовтим дентином, зондування дна болісне, біль від холодного швидко минає","позитивна вертикальна перкусія"],"question":"Основнi клiнiчнi ознаки, притаманні гострому глибокому карiєсу:","rightAnswer":"глибока карiозна порожнина, виповнена розм\'якшеним світло-жовтим дентином, зондування дна болісне, біль від холодного швидко минає"},{"answers":["відсутність больових відчуттів при зондуванні","негативна реакцiя на хiмiчнi подразники","легка некротомія дентину з дна та стiнок порожнини","поодинока темно-коричнева пляма в межах емалі"],"question":"Основна клiнiчна ознака, притаманна хронiчному початковому карiєсу:","rightAnswer":"поодинока темно-коричнева пляма в межах емалі"},{"answers":[null,"больові відчуття при зондуванні","позитивна термометрiя","крейдоподiбна пляма в межах емалi"],"question":"Основна клiнiчна ознака, притаманна гострому початковому карiєсу:","rightAnswer":"крейдоподiбна пляма в межах емалi"},{"answers":[null,"больові відчуття при зондуванні дна каріозної порожнини","позитивна термометрiя","каріозна порожнина в межах емалі темно-коричневого кольору","симетричність осередків ураження"],"question":"Основна клiнiчна ознака, притаманна хронiчному поверхневому карiєсу:","rightAnswer":"каріозна порожнина в межах емалі темно-коричневого кольору"},{"answers":[null,"симетричнiсть ураження","больові відчуття при зондуванні дна карiозної порожнини","пігментація емалi","локалiзацiя порожнини в межах емалі, світлого кольору, чутлива"],"question":"Основна клiнiчна ознака, притаманна гострому поверхневому карiєсу:","rightAnswer":"локалiзацiя порожнини в межах емалі, світлого кольору, чутлива"},{"answers":[null,"позитивна реакцiя на хiмiчнi подразники","больові відчуття при зондуваннi","позитивна термометрiя","асиметричність осередку  ураження, який з\'являється після прорізування зуба"],"question":"Основна дiагностична ознака, за якою розмежовують карiєс в стадiї плями вiд гiпоплазiї:","rightAnswer":"асиметричність осередку  ураження, який з\'являється після прорізування зуба"},{"answers":["мiжпризмова речовина","емалевi веретена","емалева призма","емалеві пучки"],"question":"Структурна одиниця емалi:","rightAnswer":"емалева призма"},{"answers":["хлорапатит","фторапатит","карбонатапатит","гідроксиапатит"],"question":"Основний мінеральний компонент емалі:","rightAnswer":"гідроксиапатит"},{"answers":["асиметричність осередку ураження, термін його появи, структура емалi, регіон проживання хворого","бiохiмiчнi показники","реакцiя на хiмiчнi подразники","позитивна реакція на холод"],"question":"Основні дiагностичні ознаки, за якими розмежовують початковий карiєс в стадії плями вiд флюорозу:","rightAnswer":"асиметричність осередку ураження, термін його появи, структура емалi, регіон проживання хворого"},{"answers":["пригнічення демінералізації","зміцнення органічних компонентів емалі","підвищення резистентності емалі до дії кислототворних бактерій зубної бляшки, прискорення ремінералізації емалі, пригнічення метаболізму бактерій зубної бляшки"],"question":"Механізм карієсопрофілактичної дії фториду (активного (незв\'язаного) іону фтору) на емаль зуба при місцевому використанні:","rightAnswer":"підвищення резистентності емалі до дії кислототворних бактерій зубної бляшки, прискорення ремінералізації емалі, пригнічення метаболізму бактерій зубної бляшки"},{"answers":["гідроксиапатиту","хлорапатиту","фторидгідроксиапатиту"],"question":"Профілактична дія фторидмістких препаратів при місцевому використанні, обумовлена утворенням в емалі:","rightAnswer":"фторидгідроксиапатиту"},{"answers":["високий вмiст фториду у питнiй водi","супутнi соматичнi захворювання","порушення білкового метаболiзму","незадовiльна гiгiєна ротової порожнини, низький вмiст фторидiв у питнiй водi, вживання великої кiлькостi вуглеводiв"],"question":"Основнi фактори ризику карiєсу:","rightAnswer":"незадовiльна гiгiєна ротової порожнини, низький вмiст фторидiв у питнiй водi, вживання великої кiлькостi вуглеводiв"},{"answers":["фiсур","шийок","контактних поверхонь","бугрiв та рiжучого краю"],"question":"Найбiльш резистентнi до карiєсу дiлянки емалі:","rightAnswer":"бугрiв та рiжучого краю"},{"answers":["частота прийому та форма прийому вуглеводу","кiлькiсть прийнятого вуглеводу"],"question":"На карієсогенну ситуацію при вживаннi вуглеводiв впливає:","rightAnswer":"частота прийому та форма прийому вуглеводу"},{"answers":["мальтоза","сахароза","галактоза","глiкоген"],"question":"Вуглевод,який виявляє найбiльшу карiєсогенну дiю:","rightAnswer":"сахароза"},{"answers":["зменшенню резистентностi емалi до дiї кислот","самоочищенню зубiв","гiперсалiвацiї","зменшенню рН, гiпосалiвацiї i зменшенню спiввiдношення Са/Р"],"question":"Високовуглеводна дiєта сприяє:","rightAnswer":"зменшенню рН, гiпосалiвацiї i зменшенню спiввiдношення Са/Р"},{"answers":["6,5-7,0","7,0-7,5","5,5-5,7","5,0"],"question":"Значення рН слини, що розцiнюється як критичне в розвитку карієсу:","rightAnswer":"5,5-5,7"},{"answers":["Str. sanguis","Str. mitis","Str.salivarius","Str. mutans"],"question":"У виникненнi карiєсу найбiльше значення серед стрептококiв має вид:","rightAnswer":"Str. mutans"},{"answers":["3-4","5-6","10-12","безпосередньо після прорізування"],"question":"Термін, впродовж якого закінчується мiнералiзацiя фiсур постiйних молярiв пiсля прорiзування зуба (роки):","rightAnswer":"3-4"},{"answers":["функціональний стан","стать людини","характер харчування, вміст фтору у питній воді, мінералізивний потенціал слини, загальний стан організму, пульпи","мінералізивний потенціал слини, вміст фтору у питній воді"],"question":"Головні чинники, які впливають на дозрівання емалі після прорізування зуба:","rightAnswer":"характер харчування, вміст фтору у питній воді, мінералізивний потенціал слини, загальний стан організму, пульпи"},{"answers":["спадкове порушення розвитку емалi i дентину","низький вмiст фтору в питнiй водi, високий рiвень iнтенсивностi карiєсу у 12-рiчних дiтей даного району","перенесенi на першому роцi життя iнфекцiйнi захворювання","незадовiльна гiгiєна ротової порожнини"],"question":"Показання до призначення системних методiв фторпрофiлактики:","rightAnswer":"низький вмiст фтору в питнiй водi, високий рiвень iнтенсивностi карiєсу у 12-рiчних дiтей даного району"},{"answers":["0,01; 0,05","0,05; 0,1; 0,2","0,02; 0,1","2,0; 3,0; 4,0"],"question":"Концентрацiї розчинiв фториду натрiю  для полоскання з метою профiлактики карiєсу (%):","rightAnswer":"0,05; 0,1; 0,2"},{"answers":["1 раз","3 рази (1 раз в 4 мiсяцi)","4 рази (по 2 процедури через тиждень)","6 разів (1 раз в 2 мiсяцi)"],"question":"Кратність покриття зубiв фторидмiсткими лаками впродовж року з метою профілактики:","rightAnswer":"4 рази (по 2 процедури через тиждень)"},{"answers":["одного","чотирьох-п\'яти","десяти","дванадцяти"],"question":"З якого віку  рекомендовано чистити зуби фторидмiсткими зубними пастами ( роки):","rightAnswer":"чотирьох-п\'яти"},{"answers":["одного","трьох","п?яти","десяти"],"question":"З якого віку рекомендовано приймати фторидмiсткi таблетки для ендогенної профiлактики карiєсу (роки) при низькому вмісті фтору (0,1-0,3 мг/л) в питній воді:","rightAnswer":"одного"},{"answers":["0,02","0,3","0,1","2,5"],"question":"Оптимальна концентрація фториду (активного (незв\'язаного) іону фтору) в зубних пастах (за рекомендацією ВООЗ, 1984) (%):","rightAnswer":"0,1"},{"answers":["фториду натрію і фториду олова","амінофториду","глюконату кальцію і ","глюконату кальцію і фториду натрію"],"question":"Для ремінералізивної терапії використовують комбінації розчинів:","rightAnswer":"глюконату кальцію і фториду натрію"},{"answers":["2,5","5,0","0,5","1,0"],"question":"Оптимальна концентрація фтору у питнiй водi, (мг/л):","rightAnswer":"1,0"},{"answers":["покриття зубiв фторлаком","покриття зубiв фторлаком, полоскання розчинами фториду натрiю, чистка зубiв фтормiсткими зубними пастами","чистка зубiв фторвмiсткими зубними пастами","фторування води"],"question":"Методи екзогенної фторидпрофiлактики карієсу:","rightAnswer":"покриття зубiв фторлаком, полоскання розчинами фториду натрiю, чистка зубiв фтормiсткими зубними пастами"},{"answers":["полоскання розчином фториду натрiю","фторування води, прийом фтормiстких таблеток","чиска зубiв фтормiсткими зубними пастами, прийом таблеток гліцерофосфату кальція"],"question":"Методи ендогенної фторпрофiлактики карієсу:","rightAnswer":"фторування води, прийом фтормiстких таблеток"},{"answers":["дiоксид кремнiю","бiкарбонат натрiю, амiнофторид","амiнофторид, фторид натрiю, монофторфосфат натрiю","бiкарбонат натрiю"],"question":"Компоненти зубних паст, що обумовлюють їх протикарiозну дiю:","rightAnswer":"амiнофторид, фторид натрiю, монофторфосфат натрiю"},{"answers":["монофосфат натрiю","пiрофосфати","дiоксид кремнiю, дикальцiйфосфат, карбонат кальцiю"],"question":"Компоненти зубних паст із абразивними властивостями:","rightAnswer":"дiоксид кремнiю, дикальцiйфосфат, карбонат кальцiю"},{"answers":["коловий за Fones","Stillman","Bass","стандартний за Г.М. Пахомовим"],"question":"Назва методу чищення зубiв, за яким зубний ряд умовно поділений на сегменти, і чищення зубів кожного сегменту здійснюють послідовно, починаючи вiд верхнiх правих жувальних зубiв:","rightAnswer":"стандартний за Г.М. Пахомовим"},{"answers":["iндикаторнi щетинки","пряма ручка","натуральна щетина","штучне волокно, розмiр робочої частини - 2-2,5 зуба"],"question":"Головнi вимоги до зубних щiток:","rightAnswer":"штучне волокно, розмiр робочої частини - 2-2,5 зуба"},{"answers":["ароматизатори","абразивнi","зв\'язуючi"],"question":"Компоненти зубних паст, які виявляють очищуючу дiю:","rightAnswer":"абразивнi"},{"answers":["20-30","1-5","40","10-15"],"question":"Впродовж якого часу доцiльно використовувати жувальну гумку пiсля прийому їжi (у хвилинах):","rightAnswer":"10-15"},{"answers":["видалення зубного нальоту iз вестибулярних, оральних, оклюзiйних поверхонь зубiв","збiльшення швидкостi i кiлькостi видiлення слини, нейтралiзацiя кислот зубного нальоту, дезодорацiя ротової порожнини","видалення зубного нальоту з контактних поверхонь зубiв","зниження гiперестезiї емалi"],"question":"Доцільність використання жувальної гумки пiсля їжi:","rightAnswer":"збiльшення швидкостi i кiлькостi видiлення слини, нейтралiзацiя кислот зубного нальоту, дезодорацiя ротової порожнини"},{"answers":["сахароза, глюкоза","сахароза, фруктоза, глюкоза, лактоза","ксиліт, сорбіт, манніт, аспартам","глюкоза, фруктоза"],"question":"Найрозповсюдженіші цукрозамінники у жувальних гумках:","rightAnswer":"ксиліт, сорбіт, манніт, аспартам"},{"answers":["некротомію ураженного дентину та нависаючих країв емалi","превентивне розкриття порожнини","формування додаткових опiрних площадок та ретенцiйних пунктiв","дотримання принципів технічної рацiональностi та біологічної доцiльностi"],"question":"Препарування каріозної порожнини має на меті:","rightAnswer":"дотримання принципів технічної рацiональностi та біологічної доцiльностi"},{"answers":["мiсцева флюоризацiя","зміцнення соматичного здоров\'я, раціональне харчування","рацiональне харчування, прийом фтор містких таблеток"],"question":"Заходи ендогенної профілактики, що проводяться без втручання лікаря, і спрямованi на пiдвищення карiєсрезистентностi емалi:","rightAnswer":"зміцнення соматичного здоров\'я, раціональне харчування"},{"answers":["раціональне харчування, екзогенне призначення фторидів та інших мікроелементів, пломбування порожнин","кальцій, фосфати в комплексi з мiкроелементами, вiтамiнами С,  В1, В6, Д3 та ремінералiзуюча терапiя","гiгiєна ротової порожнини","ендогенне призначення фтористих препаратів та фосфатів"],"question":"Найефективнiший лiкувальний комплекс при гострому початковому карiєсi:","rightAnswer":"кальцій, фосфати в комплексi з мiкроелементами, вiтамiнами С,  В1, В6, Д3 та ремінералiзуюча терапiя"},{"answers":["спецiальна протикарiозна дiєта","мiсцева флюоризацiя у поєднанні із загальноюмедикаментозною терапією, рацiональним харчуванням та індивідуальною гігієною ротової порожнини","індивідуальна гiгiєна ротової порожнини","мiсцева флюоризацiя"],"question":"Основнi лiкувальнi заходи при початковому карiєсi у пiдлiткiв в перiод дозрiвання емалi:","rightAnswer":"мiсцева флюоризацiя у поєднанні із загальноюмедикаментозною терапією, рацiональним харчуванням та індивідуальною гігієною ротової порожнини"},{"answers":["вiтамiн B1 та фтор","вiтамiни А,Е","мiкроелементи в комплексі з вiтамiнами С, B1, В6, Д3 та фосфатами"],"question":"Препарати, якi застосовуються при загальному лікуванні карієсу:","rightAnswer":"мiкроелементи в комплексі з вiтамiнами С, B1, В6, Д3 та фосфатами"},{"answers":["регуляцiя бiлкового обмiну i нервової трофiки","регуляцiя мiнерального обмiну","регуляцiя вуглеводного обмiну","стимуляція мінералізації твердих тканин зуба"],"question":"Мета застосування препаратiв, що мiстять вiтамiн D, в лiкуваннi i профiлактицi карiєсу:","rightAnswer":"регуляцiя мiнерального обмiну"},{"answers":["ферментнi","антибактерiальнi","кальцiймiсткi","кортикостероїднi"],"question":"При лiкуваннi гострого глибокого карiєсу в одне вiдвiдування найдоцільніше використовувати пасти:","rightAnswer":"кальцiймiсткi"},{"answers":["кортикостероїднi","ферментнi","кальцiймiсткi","антибактерiальнi"],"question":"Утворення замісного (ірегуляторного) дентину стимулюють пасти:","rightAnswer":"кальцiймiсткi"},{"answers":["пластикостимулююча","пригнiчення бактерiальних ензимiв","бактерицидна та протизапальна","антисептична, протизапальна, одонтотропна"],"question":"Механiзм дiї кальцiймiстких паст при лiкуванні глибокого карiєсу:","rightAnswer":"антисептична, протизапальна, одонтотропна"},{"answers":["направленої полiмеризацiї","сендвич-технiки","поєднаного використання шарiв хiмiчного та свiтлового композитiв","поєднання текучого композиту та мiкрогiбрiду"],"question":"За якою методикою можливо сформувати суперадаптивний шар при пломбуванні каріозних порожнин:","rightAnswer":"поєднання текучого композиту та мiкрогiбрiду"},{"answers":["iкла","рiзцi","моляри","премоляри"],"question":"Група зубiв, в якiй найдоцільніше застосовувати метод  глибокого фторування:","rightAnswer":"моляри"},{"answers":["ретроградним пульпітом","невралгією трійчастого нерва","гострим обмеженим пульпітом"],"question":"З якими захворюваннями слід диференціювати конкрементозний пульпіт:","rightAnswer":"невралгією трійчастого нерва"},{"answers":["нападоподiбний із тривалими інтервалами мiж нападами","нападоподiбний, мимовiльний, iнтервали мiж нападами короткi","спонтанний майже постiйний, iнтенсивнiсть його наростає","виникає лише при прийомi їжi"],"question":"Гострому обмеженому пульпiту притаманний біль:","rightAnswer":"нападоподiбний із тривалими інтервалами мiж нападами"},{"answers":["пристіночні","що вільно розташовані","локалізовані в дентині"],"question":"Які види конкрементів частіше призводять до конкрементозного пульпіту:","rightAnswer":"що вільно розташовані"},{"answers":["постiйний, наростаючий за iнтенсивнiстю із iрадiацією вздовж гілки трійчастого нерва, зменшується вiд холодного","нападоподiбний, iнтервали мiж нападами короткi, iрадiацiя болю відсутня","нападоподiбний, iнтервали мiж нападами тривалi, посилюються при накушуванні на зуб"],"question":"Бiль, притаманний гострому гнiйному пульпiту:","rightAnswer":"постiйний, наростаючий за iнтенсивнiстю із iрадiацією вздовж гілки трійчастого нерва, зменшується вiд холодного"},{"answers":["сполучається з пульповою камерою, зондування дна безболісне","не сполучається з пульповою камерою, зондування болiсне в одній точці","не сполучається з пульповою камерою, зондування дна болiсне на всьому протязі","сполучається з пульповою камерою, зондування дна болiсне в одній точці"],"question":"Стан дна карiозної порожнини при хронiчному гангренозному пульпiтi:","rightAnswer":"сполучається з пульповою камерою, зондування дна безболісне"},{"answers":["больова чутливість, яка зникає відразу пiсля усунення подразника","больова чутливість, яка триває деякий час пiсля усунення подразника","вiдсутня"],"question":"Реакцiя пульпи на холодовий подразник при гіперемії пульпи:","rightAnswer":"больова чутливість, яка триває деякий час пiсля усунення подразника"},{"answers":["різкий нападоподібний біль, який триває деякий час пiсля усунення подразника","різкий нападоподібний біль, який зникає відразу пiсля усунення подразника","відсутня"],"question":"Реакцiя зуба на холодовий подразник при гострому обмеженому пульпiтi:","rightAnswer":"різкий нападоподібний біль, який триває деякий час пiсля усунення подразника"},{"answers":["скарги вiдсутні від гарячого","на різкий нападоподібний біль","на різкий нападоподібний біль від холодного, який зникає відразу пiсля усунення подразника","на тривалий біль від холодного"],"question":"Які скарги при дифузному пульпіті на температурний подразник:","rightAnswer":"на тривалий біль від холодного"},{"answers":["на ниючий біль від холодного, який триває деякий час пiсля усунення подразника","на нападоподібний біль від холодного, який триває деякий час пiсля усунення подразника","на біль від гарячого,яка дещо заспокоюється від холодного"],"question":"Які скарги при гострому гнiйному пульпiтi на температурні подразники:","rightAnswer":"на біль від гарячого,яка дещо заспокоюється від холодного"},{"answers":["екстирпаційний","бiологiчний","ампутацiйний"],"question":"Який метод лiкування травматичного пульпiту при випадково розкритій порожнині зуба:","rightAnswer":"бiологiчний"},{"answers":["екстирпацію","бiологiчний","ампутацiю"],"question":"Який обирають метод лiкування конкрементозного пульпiту:","rightAnswer":"екстирпацію"},{"answers":["вітальна ампутація","вітальна екстирпація","девітальна ампутація","девітальна екстирпація"],"question":"Який доцільний метод лiкування хронiчного гангренозного пульпiту:","rightAnswer":"вітальна екстирпація"},{"answers":["гiстiоцитами, одонтобластами","преодонтобластами","одонтобластами"],"question":"Клiтинний склад пiдповерхневого шару пульпи представлений:","rightAnswer":"преодонтобластами"},{"answers":["бiологiчний","пульпектомiя","ампутацiйний"],"question":"Метод лiкування гострого гнiйного пульпiту:","rightAnswer":"пульпектомiя"},{"answers":["ампутацiйний","пульпектомiя","біологічний"],"question":"Метод лiкування хронiчного гiпертрофiчного пульпiту:","rightAnswer":"пульпектомiя"},{"answers":["ретроградного","травматичного","токсичного"],"question":"В iнтактному зубi, бiля якого є глибока кісткова кишеня, виник гострий, самовiльний, нападоподiбний бiль. Якого походження виник пульпіт:","rightAnswer":"ретроградного"},{"answers":["рiзкий бiль по всьому дну","рiзка болючість в одній точці","вiдчуття неприємного тиску"],"question":"Реакцiя на зондування дна карiозної порожнини при гiперемiї пульпи:","rightAnswer":"вiдчуття неприємного тиску"},{"answers":["вiдчуття неприємного тиску","рiзка болючість в одній точці","рiзкий бiль по всьому дну","рiзкий бiль, легко розкривається рiг пульпи, виступає крапля гною"],"question":"Реакцiя на зондування дна карiозної порожнини при гострому обмеженому пульпiтi:","rightAnswer":"рiзка болючість в одній точці"},{"answers":["вiдчуття неприємного тиску","рiзка болючість в одній точці","рiзкий бiль по всьому дну","відсутня"],"question":"Реакцiя на зондування дна карiозної порожнини при гострому гнiйному пульпiтi:","rightAnswer":"рiзкий бiль по всьому дну"},{"answers":["антимікробних в поєднанні з кальціймісткими","антибiотикiв","ферментiв","нiтрафуранiв"],"question":"За допомогою яких лікарських препаратів досягається найефективнiше лiкування пульпiту бiологiчним методом:","rightAnswer":"антимікробних в поєднанні з кальціймісткими"},{"answers":["самовiльний, пульсивний, тривалий, майже безперервний","самовiльний, нападоподібний , короткочасний, з тривалими свiтлими промiжками","самовільний, тривалий із короткими проміжками, частіш вночі"],"question":"Бiль, притаманний гострому дифузному пульпiту:","rightAnswer":"самовільний, тривалий із короткими проміжками, частіш вночі"},{"answers":["виникає вiд холодного та при зміні температури, повiльно усувається","виникає при прийомi гарячої їжi","самовiльний із iрадiацією вздовж гілки трiйчастого нерва"],"question":"Бiль, притаманний хронiчному фiброзному пульпiту:","rightAnswer":"виникає вiд холодного та при зміні температури, повiльно усувається"},{"answers":["бiль виникає вiд гарячого та механiчних подразникiв, повiльно усувається","вiдчуття дискомфорту в зубі, біль від холодного і при зондуванні","кровоточивість і незначний біль від механiчних подразникiв","самовiльний бiль, із iрадiацією вздовж гілки трiйчастого нерва"],"question":"Клінічні симптоми, притаманні хронiчному гiпертрофiчному пульпiту:","rightAnswer":"кровоточивість і незначний біль від механiчних подразникiв"},{"answers":["виникає вiд температурних та механiчних подразникiв, повiльно усувається","виникає при вживанні гарячої їжі, повільно усувається","самовільний із iрадiацією вздовж гілки трiйчастого нерва"],"question":"Бiль, притаманний хронiчному гангренозному пульпiту:","rightAnswer":"виникає при вживанні гарячої їжі, повільно усувається"},{"answers":["самовiльний бiль, виникає вiд температурних i механiчних подразникiв","виникає при прийомi гарячої їжi","виникає при різкому зміні положення тіла хворого","самовiльний, нападоподiбний із iрадiацією вздовж гiлки трiйчастого нерва"],"question":"Бiль, притаманний конкрементозному пульпiту:","rightAnswer":"виникає при різкому зміні положення тіла хворого"},{"answers":["хлорантоін","","гіпохлорид натрію","розчин метранідазолу"],"question":"Який розчин найбільш доцільно використовувати для знезараження кореневих каналів при гострому гнійному пульпіті","rightAnswer":"гіпохлорид натрію"},{"answers":["втрата емаллю і дентином води","зменшення кількості зубних тканин в наслідок карієсу і його препаровки","великий жувальний тиск на залишки зубних тканин","все вище перераховане"],"question":"Який процес обумовлює розвиток підвищеної крихкості зуба після його депульпації?","rightAnswer":"все вище перераховане"},{"answers":["периапікальні болі","формування периапікального абсцесу","формування підшкірної емфіземи обличчя","все вище перераховане"],"question":"Заапікальне виведення розчину для промивання (перекису водню) при екстирпації пульпи обумовлює:","rightAnswer":"все вище перераховане"},{"answers":["апікальна частина кореня","горбики","дентин коронки, що втратив воду","шийка"],"question":"Яка найменш стійка ділянка в депульпованому зубі?","rightAnswer":"шийка"},{"answers":["тимчасового пломбування кореневих каналів","постійного пломбування кореневих каналів","закриття фуркаційних перфорацій","пломбування кореневих каналів тимчасових зубів"],"question":"Матеріал ","rightAnswer":"закриття фуркаційних перфорацій"},{"answers":["групову належність зуба","час виникнення перших ознак захворювання","перенесені загальні захворювання","дані стоматоскопії","спадковий чинник"],"question":"При диференційній діагностиці гострих пульпітів враховують:","rightAnswer":"час виникнення перших ознак захворювання"},{"answers":["зменшення інфікування пульпи","ліквідації запалення пульпи","посилення дентиногенезу","стимуляції утворення грануляцій"],"question":"Кортикостероїди при лікуванні пульпітів використовують з метою :","rightAnswer":"ліквідації запалення пульпи"},{"answers":["комплекс тканин, які заповнюють простір мiж слизовою ясен i кiстковою стiнкою альвеоли","сполучнотканинний комплекс, який локалізується між цементом кореня та кортикальною пластинкою альвеолярної кістки","простір, обмежений слизовою ясен i цементом кореня зуба","простір, обмежений цементом кореня, круговою зв\'язкою, кiстковою стiнкою альвеоли"],"question":"Перiодонт являє собою:","rightAnswer":"сполучнотканинний комплекс, який локалізується між цементом кореня та кортикальною пластинкою альвеолярної кістки"},{"answers":["знезараження мікрофлори кореневих каналів","знезараження мікрофлори кореневих каналів та активний вплив на осередок запалення в навколоверхівковій ділянці","активний вплив на осередок запалення в навколоверхівковій ділянці","дренаж періодонтальної щілини, активний вплив на осередок запалення в навколоверхівковій ділянці"],"question":"Мета медикаментозного оброблення кореневих каналів при верхівкових періодонтитах:","rightAnswer":"знезараження мікрофлори кореневих каналів та активний вплив на осередок запалення в навколоверхівковій ділянці"},{"answers":["промивання, медикаментозне вкладення","промивання, електрофорез, медикаментозне вкладення, тимчасове пломбування","промивання,медикаментозне вкладення, тимчасове пломбування","промивання, депофорез, тимчасове пломбування"],"question":"Медикаментозне оброблення каналу передбачає:","rightAnswer":"промивання,медикаментозне вкладення, тимчасове пломбування"},{"answers":["самовільний, постійний, локалізований із тенденцією до наростання, не залежить від часу доби, посилюється при накушуванні на зуб","самовільний, нападоподібний, посилюється від дії температурних подразників та в нічний час","ниючий, виникає від дії температурних, хімічних, механічних подразників, довго не минає після їх усунення","постійний ниючий, виникає від дії механічних подразників"],"question":"Характер болю при гострому гнійному періодонтиті:","rightAnswer":"самовільний, постійний, локалізований із тенденцією до наростання, не залежить від часу доби, посилюється при накушуванні на зуб"},{"answers":["різко болісна перкусія","самовільні постійні болі, що посилюються при накушуванні","осередок деструкції кісткової тканини у верхівки кореня на рентгенограмі","відсутність реакції на термічні подразники"],"question":"Діагностична відмінність між гострим гнійним періодонтитом та загостреним хронічним верхівковим періодонтитом:","rightAnswer":"осередок деструкції кісткової тканини у верхівки кореня на рентгенограмі"},{"answers":["нестероїдні протизапальні препарати","імуномодулятори","кальціймісткі препарати","протеолітичні ферменти із антибіотиками"],"question":"При гнійних періодонтитах для медикаментозного оброблення каналів у перше відвідування доцільно використовувати:","rightAnswer":"протеолітичні ферменти із антибіотиками"},{"answers":["фенолмісткі антисептики","антимікробні у поєднанні з кальціймісткими","кальціймісткі","імпрегаційні"],"question":"Для лікування верхівкових періодонтитів найбільш доцільно використовувати препарати:","rightAnswer":"антимікробні у поєднанні з кальціймісткими"},{"answers":["хронічним гангренозним пульпітом","ретроградним пульпітом","радикулярною кістою","хронічним гіпертрофічним пульпітом"],"question":"Хронічний гранульоматозний періодонтит диференціюють із:","rightAnswer":"радикулярною кістою"},{"answers":["із незначним виведенням силеру за межі верхівки кореня","недопломбуванням каналу на 1,5 мм до верхівки","2/3 довжини каналу","фізіологічної (анатомічної) верхівки"],"question":"Обтурація кореневих каналів при верхівкових періодонтитах здійснюється на рівні:","rightAnswer":"фізіологічної (анатомічної) верхівки"},{"answers":["глибока і широка, дещо болісна при препаровці із розм","глибока і широка, болісна при препаруванні із щільним дном","глибока і широка, пульпова камера розкрита, вхід в гирла каналів вільний, безболісність при зондуванні дна і стінок","глибока і широка, дещо болісна при препаруванні із розм"],"question":"Стан каріозної порожнини, найбільш притаманний хронічному верхівковому періодонтиту:","rightAnswer":"глибока і широка, пульпова камера розкрита, вхід в гирла каналів вільний, безболісність при зондуванні дна і стінок"},{"answers":["ерозiя емалi","початковий карiєс","некроз емалi","патологічна стертість","гiпоплазiя емалi"],"question":"До некарiозних уражень,які виникають до прорiзування зубiв належить:","rightAnswer":"гiпоплазiя емалi"},{"answers":[null,"гiперплазiя емалi","гiпоплазiя емалi","ерозiя емалi","початковий карiєс"],"question":"До некарiозних уражень, які виникають пiсля прорiзування зубiв належить:","rightAnswer":"ерозiя емалi"},{"answers":["зуби Гетчинсона","гiпоплазiя емалi","клиноподібний дефект","поверхневий карієс"],"question":"До некарiозних уражень, які виникають пiсля прорiзування зубiв належить:","rightAnswer":"клиноподібний дефект"},{"answers":["премоляри, рiзцi","першi моляри, iкла","рiзцi, iкла","першi моляри, рiзцi"],"question":"Яка група зубiв найчастiше вражається при гiпоплазiї емалi:","rightAnswer":"першi моляри, рiзцi"},{"answers":["0,5","1,5","2,0"],"question":"Яка концентрація фтору у питній воді є максимально припустимою (мг/л):","rightAnswer":"1,5"},{"answers":["1,5 - 2,0","0,8 -1,2","5,0-6,0"],"question":"При якій концентрація фтору в ендемічному регіоні може виникати флюороз після прорізування зубів (мг/л):","rightAnswer":"5,0-6,0"},{"answers":["хвиляста, крапкова, борозенчаста","плямиста, крейдоподібно-крапчаста, ерозивна","штрихова, плямиста, крейдоподібно-крапчаста, ерозивна, деструктивна"],"question":"Форми флюорозу залежно від клінічних проявів:","rightAnswer":"штрихова, плямиста, крейдоподібно-крапчаста, ерозивна, деструктивна"},{"answers":[null,"флюорозом","поверхневим, середнім карієсом, ерозією","гіпоплазією емалі, ерозією"],"question":"Клиноподібний дефект диференціюють із:","rightAnswer":"поверхневим, середнім карієсом, ерозією"},{"answers":["в пришийковiй ділянці дефект емалi у виглядi клина","ламкість емалi на рiжучому краї i вестибулярнiй поверхнi фронтальних зубiв, зміна кольору, втрата блиску, відчуття злипання зубів антагоністів","дентин зуба при екскавацiї знiмається пластами, безболісний, змінений у кольорі"],"question":"Основнi ознаки хімiчного некрозу емалi:","rightAnswer":"ламкість емалi на рiжучому краї i вестибулярнiй поверхнi фронтальних зубiв, зміна кольору, втрата блиску, відчуття злипання зубів антагоністів"},{"answers":["моляри нижньої щелепи","моляри верхньої щелепи","премоляри верхньої щелепи","центральнi та боковi рiзцi верхньої щелепи"],"question":"Яка група зубів частіше уражається при комп\'ютерному некрозi:","rightAnswer":"центральнi та боковi рiзцi верхньої щелепи"},{"answers":["старечому","дитячому","лiтньому","пiдлiтковому"],"question":"У якому вiцi найчастiше зустрiчається токсичний некроз емалi?","rightAnswer":"пiдлiтковому"},{"answers":["місцеву ремінералізивну терапію","пломбування ділянок ураження композитними матеріалами","місцеву та загальну ремінералізивну та антиацидотичну терапію, професійну гігієну ротової порожнини"],"question":"Лікування гiперестезiї дентину при захворюваннях тканин пародонта включає:","rightAnswer":"місцеву та загальну ремінералізивну та антиацидотичну терапію, професійну гігієну ротової порожнини"},{"answers":["лікувально-профілактичні фосфатмісткі","лікувально-профілактичні серії ","лікувально-профілактичні серії "],"question":"","rightAnswer":"лікувально-профілактичні серії "},{"answers":["спадкових порушень","такої, що виникла після прорізування зуба","такої, що виникла під час розвитку зуба","медикаментозних і токсичних порушень"],"question":"До якої патології розвитку твердих тканин зубів належить гіперплазія зуба?","rightAnswer":"такої, що виникла під час розвитку зуба"},{"answers":["антибіотики, нітрофурани","гліцерофосфат кальцію, мікроелементи, вітаміни","фтормісткі препарати","імунокорегуючі препарати"],"question":"Загальне лікування для хворих із некаріозними ураженнями зубів:","rightAnswer":"гліцерофосфат кальцію, мікроелементи, вітаміни"},{"answers":["електрофорез гліцерофосфату кальцію з наступним покриттям зубів фторлаком","електрофорез ферментів і йодистого калію","аплікації розчину хлоргексидина","полоскання "],"question":"Місцеве лікування для хворих із некаріозними ураженнями зубів:","rightAnswer":"електрофорез гліцерофосфату кальцію з наступним покриттям зубів фторлаком"},{"answers":["курс антибактеріальної терапії, полівітаміни","фосфорно-кальцієві препарати, вітаміни, обмежене надходження фтору з води та їжі","протигрибкові препарати, вітаміни групи В","таблетки фтору, кальцієві препарати, вітаміни"],"question":"Загальне лікування флюорозу:","rightAnswer":"фосфорно-кальцієві препарати, вітаміни, обмежене надходження фтору з води та їжі"},{"answers":["гіпоплазія емалі","ерозивна форма флюорозу","наявність темного нальоту у курців"],"question":"Показання до відбілювання зубів:","rightAnswer":"гіпоплазія емалі"},{"answers":["гіпоплазія емалі","гіперестезія емалі зубів","тетрациклінові зуби","зміна кольору зуба внаслідок пломбування каналів резорцин-формаліновою пастою"],"question":"Місцеві протипоказання до відбілювання зубів:","rightAnswer":"гіперестезія емалі зубів"},{"answers":["флюороз","алергія на перекисні сполуки","хвороби серцево-судинної системи","хвороби нирок"],"question":"Загальні протипоказання для відбілювання зубів:","rightAnswer":"алергія на перекисні сполуки"},{"answers":["хлориди","нітрати","хлорини","перекис водню"],"question":"Який відбілюючий агент найчастіше використовують для відбілювання зубів?","rightAnswer":"перекис водню"},{"answers":["індивідуальне","змішані","професійне, домашнє","стоматологічні"],"question":"Які є методи відбілювання зубів?","rightAnswer":"професійне, домашнє"},{"answers":["важко поліруються","високi механiчнi властивостi","висока сорбцiя води","гарнi естетичні властивостi"],"question":"Головна перевага мікрофiльних композитних матерiалів:","rightAnswer":"гарнi естетичні властивостi"},{"answers":["твердi","крихкi, не витримують високих механiчних навантажень","мають високу сорбцiю води","важко поліруються"],"question":"Недоліки мiкрофiльних композитних матерiалів:","rightAnswer":"крихкi, не витримують високих механiчних навантажень"},{"answers":["від дна","вiд країв до центру","вiд центру до країв","рівномірно"],"question":"Пломба з хімічного композиту полімеризується у відпрепарованій  порожнині:","rightAnswer":"рівномірно"},{"answers":["вiд стiнок до центру","вiд центру до країв","рівномірно","від дiлянки, на яку спрямований свiтловий потік"],"question":"Пломба з світлотвердіючого композиту полімеризується у відпрепарованій порожнині:","rightAnswer":"від дiлянки, на яку спрямований свiтловий потік"},{"answers":["склоіономерний","цинкоксидмісткий","евгенолмісткий","кальціймісткий"],"question":"Прокладний цемент, який протипоказаний до використання при пломбуванні каріозних порожнин композитними матеріалами:","rightAnswer":"евгенолмісткий"},{"answers":["силікатний","евгенолмісткий","силiкофосфатний","склоiономерний"],"question":"Прокладний цемент, який доцільно використовувати під композитні матеріали:","rightAnswer":"склоiономерний"},{"answers":["цинкфосфатні цементи","композити хімічного твердіння","світлотвердіючі композити","склоiономернi цементи"],"question":"Пломбувальні матеріали, які мають істинну хімічну адгезію до дентину:","rightAnswer":"склоiономернi цементи"},{"answers":["соляна кислота","ортофосфорна кислота","пiрофосфати","малеїнова кислота"],"question":"Протравлюючим компонентом в адгезивних системах шостого покоління є:","rightAnswer":"пiрофосфати"},{"answers":["силікофосфатний цемент","компомер","композит хімічного твердіння","полікарбоксилатний цемент"],"question":"Пломбувальний матеріал, найбільш показаний для пломбування каріозних порожнин  п\'ятого класу за Беком:","rightAnswer":"компомер"},{"answers":["гібридний склоiономерний цемент","композит хімічного твердіння","традиційний склоiономерний цемент","композит світлового твердіння"],"question":"Пломбувальний матерiал, найбільш показаний для пломбування каріозних порожнин шостого класу за Блеком:","rightAnswer":"композит світлового твердіння"},{"answers":["силiкофосфатнi цементи","цинкфосфатнi цементи","традицiйнi склоiономерні цементи","полiкарбоксилатнi цементи"],"question":"Пломбувальнi матеріали, які тривало виділяють фтор:","rightAnswer":"традицiйнi склоiономерні цементи"},{"answers":["промити  водою","висушити","провести протравлювання","провести кондицiювання"],"question":"Перед пломбуванням карiозної порожнини традицiйним склоiономерним цементом необхідно :","rightAnswer":"провести кондицiювання"},{"answers":["полікарбоксилатні цементи","композити хiмiчного твердіння","силікофосфатні цементи","нанокомпозити"],"question":"Пломбувальнi матерiали, що мають найменшу усадку:","rightAnswer":"нанокомпозити"},{"answers":["силікофосфатні","силiкатнi","склоiономерні","полiкарбоксилатнi"],"question":"Цементи, що виявляють тривалу карiєсостатичну дiю :","rightAnswer":"склоiономерні"},{"answers":["силікофосфатні цементи","композитнi матерiали","амальгами","склоiономерні цементи"],"question":"Пломбувальнi матеріали, яким властива біологічна сумісність iз тканинами зуба:","rightAnswer":"склоiономерні цементи"},{"answers":["композит середньої консистенції","композит, що пакується","текучий композит"],"question":"У складі адгезивно-волоконної системи при шинуванні рухомих зубів доцільно використовувати:","rightAnswer":"текучий композит"},{"answers":["пульпова камера, магістральний кореневий канал, додаткові кореневі канали, апікальний отвір","пульпова камера, магістральний кореневий канал, апікальна дельта, апікальний отвір","пульпова камера, апікальний отвір","пульпова камера, система кореневих каналів"],"question":"У складі порожнини зуба є:","rightAnswer":"пульпова камера, система кореневих каналів"},{"answers":["нижні різці, ікла, премоляри","верхні премоляри, нижні різці і ікла, перший нижній премоляр","нижні і верхні різці, нижні і верхні ікла","нижні різці, верхні премоляри"],"question":"Які однокореневі зуби можуть мати два канали:","rightAnswer":"верхні премоляри, нижні різці і ікла, перший нижній премоляр"},{"answers":["верхні різці та ікла","верхні премоляри та перший нижній премоляр","верхні ікла та премоляри"],"question":"Які однокореневі зуби можуть мати три канали:","rightAnswer":"верхні премоляри та перший нижній премоляр"},{"answers":["умови для повноцінного видалення над","імобілізацію рухомих зубів","сухе операційне поле, захист пацієнта від випадкового ковтання, аспірації інструментів і матеріалів","адекватну препаровку каріозної порожнини"],"question":"При використанні кофердама можна забезпечити:","rightAnswer":"сухе операційне поле, захист пацієнта від випадкового ковтання, аспірації інструментів і матеріалів"},{"answers":["в довжині робочої частини","у формі поперекового перерізу","у К-римера більша кількість витків","у К-римера менша кількість витків"],"question":"Відмінності між К-римером і К-файлом:","rightAnswer":"у К-римера менша кількість витків"},{"answers":["надмірне розширення апікального отвору","перфорація","утворення сходинок","перелом інструмента","закупорювання дентинною стружкою просвіту канала"],"question":"Ускладнення римінгу:","rightAnswer":"перелом інструмента"},{"answers":["перфорація","перелом інструмента","утворення сходинок в каналі і зміна форми каналу","надмірне розширення апікального отвору"],"question":"Ускладнення файлінга:","rightAnswer":"утворення сходинок в каналі і зміна форми каналу"},{"answers":["очищення","формування (розширення)","визначення робочої довжини","пломбування"],"question":"Шейпінг кореневого каналу- це:","rightAnswer":"формування (розширення)"},{"answers":["перекис водню","гіпохлорит натрію","місцевий анестетик","хлоргексидин","хлористий натрій (ізотонічний)"],"question":"Класичний розчин для промивання кореневого каналу:","rightAnswer":"гіпохлорит натрію"},{"answers":["провідникова анестезія","депофорез","НВЧ-терапія","пломбування зубів із використанням адгезивних технологій"],"question":"Показання до використання кофердаму:","rightAnswer":"пломбування зубів із використанням адгезивних технологій"},{"answers":["затруднює проведення рентгендосліджень","попереджує випадкове вдихання чи ковтання частинок реставраційних матеріалів, ендодонтичних інструментів","значні затрати робочого часу на накладання","затруднює дезінфекцію операційної ділянки"],"question":"Перевага використання кофердаму:","rightAnswer":"попереджує випадкове вдихання чи ковтання частинок реставраційних матеріалів, ендодонтичних інструментів"},{"answers":["припинення дискусії з пацієнтом","тимчасове ушкодження прилеглих ясен","висока вартість","попередження перехресної інфекції для лікаря і його пацієнта"],"question":"Недоліки використання кофердаму:","rightAnswer":"тимчасове ушкодження прилеглих ясен"},{"answers":["гострий катаральний гінгівіт","ерозивно-виразковий гінгівостоматит","гіпертрофічний гінгівіт","пародонтоз"],"question":"Хворий Б 18 років виявляє скарги на кровотечу і біль у яснах, запах з ротової порожнини, підвищену салівацію. Об\'єктивно: ясна гіперемійовані, набряклі, болісні при пальпації. На яснах і зубах багато м\'якого нальоту. Ясенні сосочки округлі, відстають від зубів, ясенний край потовщений. Діагноз:","rightAnswer":"гострий катаральний гінгівіт"},{"answers":["хронічний катаральний гінгівіт","гіпертрофічний гінгівіт","ерозивно-виразковий гінгівіт","епулід"],"question":"Хвора А 31,0 ","rightAnswer":"хронічний катаральний гінгівіт"},{"answers":[null,"катаральний гінгівіт, видалення зубних відкладень","гіпертрофічний гінгівіт, гінгівектомія","гіпертрофічний гінгівіт, пломбування апроксимального карієсу, 41,42,43 зубів, гінгівектомія","локалізований пародонтит, гінгівектомія"],"question":"Хворий 19 років звернувся зі скаргами на значне збільшення та кровоточивість міжзубних ясенних сосочків в ділянці 41,42,43 зубів, які мають апроксимальні каріозні порожнини. На рентгенограмі змін у кістковій тканині не виявлено. Діагноз, лікувальна тактика:","rightAnswer":"гіпертрофічний гінгівіт, пломбування апроксимального карієсу, 41,42,43 зубів, гінгівектомія"},{"answers":["симптоматичний гiпертрофiчний гінгівіт при пародонтиті","гранулююча форма гiпертрофiчного гiнгiвiту II ступеня","десквамативний гiпертрофiчний гiнгiвiт","гострий катаральний гiнгiвiт"],"question":"Ясна пухкi, набряклi, кровоточать. Ясеннi сосочки збiльшенi на 1/2 висоти коронок. В окремих дiлянках грануляцiйна тканина виступає iз ясенних кишень, кровоточить при доторкуваннi. Рентгендослідження не виявило патологічних змін в кістковій тканині. Дiагноз:","rightAnswer":"гранулююча форма гiпертрофiчного гiнгiвiту II ступеня"},{"answers":[null,"пародонтоз","пародонтит","генералізована рецесія","передчасна iдiопатична атрофiя ясен"],"rightAnswer":"генералізована рецесія","question":"На верхній та нижній щелепах шийки зубiв оголенi на 1-2 мм, рiзко чутливi до термiчних подразникiв, ясенний край i сосочки атрофованi. Пародонтальні кишені вiдсутні. Дiагноз:"},{"answers":["хронiчний катаральний гiнгiвiт","пародонтоз ІІ ступеня","пародонтоз І ступеня","генералiзований пародонтит І ступеня"],"question":"Кровотеча i набряк ясен, мiнералiзованi зубнi вiдкладення. Остеопороз, деструкцiя альвеолярної кістки на 1/3 висоти. Розширення перiодонтальної щiлини. Дiагноз:","rightAnswer":"генералiзований пародонтит І ступеня"},{"answers":[null,"гострий катаральний гінгівіт","генералiзований пародонтит І ступеня, хронiчний перебiг","хронiчний катаральний гiнгiвiт","генералiзований пародонтит початкового ступеня, хронiчний перебiг"],"question":"Ясна гiперемованi, мiнералiзованi зубнi вiдкладення, пародонтальна кишеня до 4 мм, на рентгенограмi: горизонтальна та вертикальна деструкція альвеолярної кістки на 1/3 висоти. Діагноз:","rightAnswer":"генералiзований пародонтит І ступеня, хронiчний перебiг"},{"answers":[null,"пародонтит генералiзований початкового ступеня","пародонтит генералiзований І ступеня","пародонтоз І ступення"],"question":"На рентгенограмi розволокнення кортикальної пластини альвеолярної кістки,  остеопроз, розширення перiодонтальної щiлини. Попередній дiагноз:","rightAnswer":"пародонтит генералiзований початкового ступеня"},{"answers":["пародонтоз ІІ ступеня","пародонтоз І ступеня","пародонтит генералiзований ІІ ступеня","пародонтит генералiзований І ступеня"],"question":"На рентгенограмi деструкцiя горизонтальна i вертикальна до 1/3 довжини кореня зуба, остеопороз, розширення перiодонтальної щiлини. Попередній дiагноз:","rightAnswer":"пародонтит генералiзований І ступеня"},{"answers":["генералiзований пародонтит ІІ ступеня","гострий катаральний гiнгiвiт","хронiчний катаральний гiнгiвiт","генералiзований пародонтит І ступеня"],"question":"Симптоматичний катаральний гінгівіт, мiнералiзованi зубнi вiдкладення, пародонтальнi кишенi до 6 мм, рухомiсть зубiв I-II ступеня. Деструкцiя альвеолярної кістки на 1/2 висоти, кiсткові кишені. Дiагноз:","rightAnswer":"генералiзований пародонтит ІІ ступеня"},{"answers":[null,"генералізована гіперестезія дентину ІІІ ступеня","генералізований пародонтит ІІ ступеня","генералізований пародонтит ІІ ступеня, гіперестезія дентину ІІІ ступеня 15, 14, 23, 24, 25 зубів"],"question":"Хворий 45 років звернувся зі скаргами на біль в пришийковій ділянці 15, 14, 23, 24, 25 зубів від дії термічних, хімічних та механічних подразників, кровоточивість ясен під час чистки зубів. Об\'єктивно: слизова оболонка ясен слабо гіперемійована та має ціанотичний відтінок, відзначається оголення шийок 15, 14, 23, 24, 25 зубів, пародонтальні кишені глибиною до 5 мм. На ортопантомограмі деструкція альвеолярної кістки на 1/2 висоти. Діагноз:","rightAnswer":"генералізований пародонтит ІІ ступеня, гіперестезія дентину ІІІ ступеня 15, 14, 23, 24, 25 зубів"},{"answers":["еозинофiльна гранульома","пародонтоз ІІІ ступеня","генералiзований пародонтит ІІ ступеня","генералiзований пародонтит ІІі ступеня"],"question":"На рентгенограмi деструкцiя горизонтальна i вертикальна на 2/3 довжини кореня зуба, остеопороз, розширення перiодонтальної щiлини. Попередній дiагноз:","rightAnswer":"генералiзований пародонтит ІІі ступеня"},{"answers":["генералiзований пародонтит ІІІ ступеня, хронічний перебіг","генералізований пародонтит ІІ ступеня, хронічний перебіг","генералізований пародонтоз ІІІ ступеня","генералізований пародонтоз ІІ ступеня"],"question":"Об\'єктивно: ясна ущiльненi, блiдо-рожевого кольору, коренi зубiв оголенi на 2/3 довжини, клиновиднi дефекти, патологiчна стертiсть зубiв, чутливiсть до дiї хiмiчних, термiчних i тактильних подразникiв. Горизонтальна деструкцiя альвеолярної кiстки на 2/3 висоти. Дiагноз:","rightAnswer":"генералізований пародонтоз ІІІ ступеня"},{"answers":["обмежений передраковий гiперкератоз червоної кайми","хронiчна трiщина губи","абразивний преканцерозний хейлiт Манганоттi","лiмфедематозний макрохейлiт"],"question":"На гiперемiйованiй набряклiй червонiй облямівці нижньої губи по середнiй лiнiї глибокий щiлиноподiбний дефект iз помiрно ущiльненими краями, покритий кров\'янистою кiркою. Шкiра i слизова оболонка навколо червоної кайми неушкодженi. Дефект час вiд часу загоюється, але має тенденцiю до рецидування. Дiагноз:","rightAnswer":"хронiчна трiщина губи"},{"answers":[null,"туберкульозний вовчак","третинний сифiлис","червоний вовчак","виразково-некротичний гiнгiвiт"],"question":"На яснах верхньої щелепи з\'явилось декiлька безболiсних горбикiв, дiаметром 1-2мм, жовто-червоного кольору, м\'якої консистенцiї iз тенденцiїєю до переферiйного росту та злиття мiж собою. Внаслiдок їх швидкого розпаду утворились двi неглибокi виразки неправильної форми iз м\'якими, пiдритими, малоболiсними краями. На днi - яскраво-червонi кровоточивi папiломатознi розростання, покритi жовтуватим нальотом. Оточуюча слизова без ознак запалення, регiональнi лiмфовузли збiльшенi, м\'які, болісні.  В їх пунктатi епiтелiоїднi та гiгантськi клiтини Пирогова-Лангганса. Реакцiя Пiрке позитивна. Дiагноз:","rightAnswer":"туберкульозний вовчак"},{"answers":["верукозна форма лейкоплакiї язика","волосяна лейкоплакiя","пелагра","кандидозний глосит"],"question":"На бiчних поверхнях язика волосоподiбнi розростання бiлуватого кольору, якi пiднiмаються над слизовою. Усунення мiсцевого подразника (зняття протезiв i т.п.) та проведення специфiчного лiкування (протигрибкового i т.п.) не сприяють зникненню осередкiв ураження. Ураження зустрiчається лише у хворих СНIДом. Попереднiй дiагноз:","rightAnswer":"волосяна лейкоплакiя"},{"answers":[null,"червоний плескатий лишай, типова форма","кандидоз","лейкоплакія, ерозивно-виразкова форма","лейкоплакiя, плоска форма"],"question":"На слизовiй оболонцi щоки, бiля кута рота, обмежений осередок бiлувато-перламутрового кольору у виглядi плiвки, що має форму трикутника. Його основа звернена до кута рота, а вершина - по лiнiї змикання зубiв до ретромолярної дiлянки. Осередок не виступає над поверхнею слизової, шорсткуватий. Суб\'єктивнi вiдчуття вiдсутнi. В ротовiй порожнинi є неповноцiннi металевi протези. Попереднiй дiагноз:","rightAnswer":"лейкоплакiя, плоска форма"},{"answers":["лейкоплакiя","плоскоклiтинний ороговiваючий рак","червоний плескатий лишай, типова форма","кандидоз"],"question":"На тлi видимо незмiненої слизової оболонки щiк, в ретромолярних дiлянках, є симетричнi осередки у виглядi бiлого мережива, утворенi бiлястими мiлiарними папулами. При зскрiбаннi осередки залишаються без змiн. Суб\'єктивнi вiдчуття вiдсутнi. На шкiрi зап\'ясть - бузково-фiолетовi папули, що злегка пiднiмаються над поверхнею, сверблять. Попереднiй дiагноз:","rightAnswer":"червоний плескатий лишай, типова форма"},{"answers":["катаральна ангiна","дифтерiя","вторинний сифлiс","медикаментозний (алергiчний) катаральний стоматит"],"question":"На пiднебiнних дужках, м\'якому пiднебiннi, мигдаликах симетричний полiморфний висип (розеоли, папули) застiйно-червоного кольору iз чiткими межами та тенденцiєю до групування. Слизова оболонка дещо набрякла. Папули вiдмежованi вiд оточуючої слизової запальним iнфiльтрованим вiнчиком. Є пiдщелеповий полiаденiт. Суб\'єктивнi вiдчуття вiдсутнi. Попереднiй дiагноз:","rightAnswer":"вторинний сифлiс"},{"answers":["ракова виразка","третинний сифiлис","мiлiарно-виразковий туберкульоз","туберкульозний вовчак"],"question":"На кiнчику язика виникла дуже болюча виразка овальної форми, неглибока iз нерiвними, пiдритими, м\'якими краями, оточена запальним вiнчиком. Виразка збiльшилась у розмiрах до 3 см. Її дно i краї мають зернистий характер, покритi жовто-сiрим нальотом. На днi спостерiгаються сiрувато-жовтi мiкроабсцеси (зерна Треля), при пошкрябуванi дна легко виникає кровотеча. Перебiг захворювання млявий, супроводжується пiдщелепним лiмфаденiтом. У хворого має мiсце втрата ваги, блiднiсть шкiри, загальна слабкiсть, пiдвищена температура, пiтливiсть та пiдвищена ШОЕ, гiперсалiвацiя. Реакцiї Пiрке та Манту негативнi. Попереднiй дiагноз:","rightAnswer":"мiлiарно-виразковий туберкульоз"},{"answers":["герпетичний стоматит","оперiзувальний лишай","гострий афтозний стоматит","ящур"],"question":"На гiперемiйованiй, дещо набряклiй слизовiй оболонцi твердого пiднебiння, група дрiбних ерозiй округлої форми. Ерозiї болючi, мають тенденцiю до злиття. Регiональнi лiмфатичнi вузли без змiн. Загальний стан не порушений. Попереднiй дiагноз:","rightAnswer":"герпетичний стоматит"},{"answers":["гiповiтамiноз С","пелагра","гiповiтамiноз А","арибофлавiноз"],"question":"СОРП блiда, суха, без блиску. Має мiсце гiпосалiвацiя, сухiсть зiву. Емаль зубiв крейдоподiбна. Блiдiсть i лущення шкiри (","rightAnswer":"гiповiтамiноз А"},{"answers":["хронiчний рецидивний афтозний стоматит","сифiлiс","рецидивний герпес","афти Беднара"],"question":"По перехiднiй складцi, в дiлянцi нижнiх рiзцiв є рiзко болючий осередок ураження округлої форми, розмiром 5мм, покритий сiрувато-бiлим фiбринозним нальотом, оточений вузьким гiперемiйованим обiдком, м\'який і різко болючий при пальпацiї. Висипанню властиве сезонне рецидивування (весною i восени). Хворий має алергологiчний статус. Дiагноз:","rightAnswer":"хронiчний рецидивний афтозний стоматит"},{"answers":[null,"десквамативний глосит","складчастий язик","ромбоподiбний глосит","чорний волосатий язик"],"question":"Вроджена аномалiя язика. На поверхнi язика є численнi складки. Вздовж середньої лiнiї локалiзується  найбiльша-поздовжня. Вiд неї вiдходять поперечнi, менш глибокi. На бiчних поверхнях сосочки язика не змiненi. Суб\'єктивнi розлади вiдсутнi. Дiагноз:","rightAnswer":"складчастий язик"},{"answers":[null,"абразивний преканцерозний хейлiт Манганоттi","ерозивна форма червоного вовчака","сифiлiс","ерозивно-виразкова форма червоного плескатого лишаю"],"question":"На червонiй каймi нижньої губи є ерозiя круглої форми, збоку, ближче до центру. Поверхня гладенька, яскраво-червона, покрита бiля країв тонкими кiрочками. Ущiльнення в основi ерозiї вiдсутнє. Осередок iснує тривалий час, час вiд часу епiтелiзується i знову рецидивує на тому самому мiсцi. Попереднiй дiагноз:","rightAnswer":"абразивний преканцерозний хейлiт Манганоттi"},{"answers":[null,"звичайна бородавка","твердий шанкер","бородавчастий передрак червоної кайми","кератоакантома"],"question":"На незмiненiй червонiй каймi нижньої губи має мiсце осередок ураження застiйно-червоного кольору iз чiткими контурами, напiвкулястої форми, дiаметром 5мм, який пiдвищується над рiвнем слизової. При пальпацiї безболiсний, щiльної консистенцiї. Оточуючi тканин без змiн. Поверхня осередку вкрита  щiльно прикрiпленими лусочками. Попереднiй дiагноз:","rightAnswer":"бородавчастий передрак червоної кайми"},{"answers":[null,"сифiлiс","шкiрний рiг","папiлома","фiброма"],"question":"На незмiненiй червонiй каймi нижньої губи є коричнево-сiрий осередок зроговiння дiаметром 1 см, який пiдвищується над рiвнем слизової на 5мм, у виглядi конусоподiбного  виступу.Роговi маси щiльнi, спаянi з основою. Осередок iснує тривалий час, ущiльнення в оточуючих тканинах та суб\'єктивнi вiдчуття вiдсутнi. Попереднiй дiагноз:","rightAnswer":"шкiрний рiг"},{"answers":[null,"шкiрний рiг","папiлома","обмежений передраковий гiперкератоз червоної кайми губ","сифiлiс"],"question":"На червонiй каймi нижньої губи збоку вiд центру є осередок зроговiння полiгональної форми, розмiром 3мм, який не пiдвищується над рiвнем слизової. Поверхня покрита щiльно прикрiпленими сiрувато-бiлими лусочками. Осередок рiзко обмежений вiд оточуючих тканин, безболiсний, м\'який, iснує тривалий час у незмiненому виглядi. Попереднiй дiагноз:","rightAnswer":"обмежений передраковий гiперкератоз червоної кайми губ"},{"answers":["туберкульозна","променева","декубiтальна","сифiлiтична"],"question":"Глибока болюча  виразка, вкрита некротичним нальотом, виникла за короткий промiжок часу.  Краї - скругленi, щiльнi. Хворий  зазнав впливу iонiзуючого опромiнення,страждає на  безсоння, порушення психiки, кахексiю. Походження виразки:","rightAnswer":"променева"},{"answers":["сифiлiтична","туберкульозна","трофiчна","декубiтальна"],"question":"На слизовій оболонці щоки має місце надмiрно болюча виразка iз нерiвними пiдритими   м\'якими краями та зернистим дном. По периферiї виразки -  дрiбнi абсцеси (зерна Треля). Походження виразки:","rightAnswer":"туберкульозна"},{"answers":[null,"декубiтальна","туберкульозна","сифiлiтична","трофiчна"],"question":"Виразка iз тривалим млявим перебiгом без ознак запалення виникла у хворого на цукровий дiабет. Усунення iмовiрного мiсцевого подразника не сприяє iї загоєнню. Цитологiчне та бактерiологiчне дослiдження не є допомiжними методами дiагностики. Походження виразки:","rightAnswer":"трофiчна"},{"answers":["вроджений сифiлiс","туберкульозний вовчак","трихомонiаз","вторинний сифiлiс"],"question":"На набряклiй ущiльненiй червонiй каймi верхньої губи з\'явились три виразки, покритi жовтувато-сiрим нальотом, перифокальне запалення навколо виразок незначне, пiсля зняття нальоту виразки нагадують ягоди малини. Спостерiгається регiональний лiмфаденiт. Має мiсце симптом ","rightAnswer":"туберкульозний вовчак"},{"answers":["вторинний сифіліс","десквамативний глосит","кандидозний глосит","пелагра"],"question":"На спинцi язика чiтко фокусованi овальної форми осередки, на яких вiдсутнi ниткоподiбнi сосочки. Поверхня осередкiв має полiрований вигляд, гладенька, лискуча (симптом ","rightAnswer":"вторинний сифіліс"},{"answers":[null,"хвороба Верльгофа","хронiчний мiєлоз","апластична анемiя","хвороба Вакеза"],"question":"Множиннi петехiї, екхiмози на СОРП, обличчi, тулубi, кiнцiвках. Ясеннi кровотечi. Виражений симптом жгута i щипка. Хвороба має тенденцiю до рецидування. Гемограма: лейкоцитопенiя, тромбоцити- 1001,0 ","rightAnswer":"хвороба Верльгофа"},{"answers":["саркома Капошi","лiмфосаркома Баркета","телеангіоектазія","волосяна лейкоплакiя"],"question":"На слизовiй оболонцi твердого пiднебiння мають мiсце синюватi  плями, якi не пiднiмаються над поверхнею слизової, болiснi при пальпацiї. Впродовж мiсяця їх розмiри суттєво збiльшились.Iх поверхня може виразкуватись. Попереднiй дiагноз:","rightAnswer":"саркома Капошi"},{"answers":["СНIД","сифiлiс","туберкульоз","синдром Стiвенса-Джонсона"],"question":"Захворювання, клiнiчна дiагностика якого грунтується на серйозних визначальних симптомах: зниження маси тiла на 11,0 ","rightAnswer":"СНIД"},{"answers":["декубiтальна","туберкульозна","ракова","сифiлiтична"],"question":"Тривалий час на бічній поверхні язика iснує мало болюча виразка.Її краї- щiльнi,дещо пiднятi. Дно - нерiвне зернисте, вкрите сiро-жовтим некротичним нальотом. Цитологiчно - атиповi клiтини. Походження виразки:","rightAnswer":"ракова"},{"answers":["гострий катаральний стоматит","хронiчний катаральний палатинiт","лейкоплакiя Таппейнера","гландулярний хейлiт"],"question":"Сухiсть СОРП, на межi м\'якого i твердого пiднебiння мереживоподiбний осередок зроговiння з червоними вкрапленнями, якi являють собою незроговiлi дiлянки навколо проток малих слинних залоз. Дiагноз:","rightAnswer":"лейкоплакiя Таппейнера"},{"answers":["гландулярний хейлiт","контактний алергiчний хейлiт","актинiчний хейлiт, ексудативна форма","екзематозний хейлiт"],"question":"Скарги на свербiж, печiння, набряк, почервонiння губ. Об\'єктивно: червона кайма верхньої i нижньої губи гiперемiйована, набрякла iз дрiбнимi пухирцями, кiрочками, мокнуттям. Ураженi кути рота i прилегла шкiра. Частина червоної кайми бiля зони Клейна - неушкоджена. Є алергiя на ряд харчових продуктiв i лiкарських засобiв. Захворювання має тривалий перебiг, частi загострення. Дiагноз:","rightAnswer":"екзематозний хейлiт"},{"answers":[null,"тромбоцитопенiчна пурпура","гiповiтамiноз С","гiповiтамiноз А","лейкоз"],"question":"Кровотеча i бiль в яснах, рухомiсть зубiв, швидка стомлюванiсть, головний бiль, бiль в кiнцiвках. На слизовiй щiк, пiднебiння численнi петехiї i екхiмози. Ясна набряклi, перекривають третину коронок зубiв, легко кровоточать при дотику, рухомiсть зубiв II-III ступеня. Язик обкладений. Обличчя блiде, землисте. Аналіз крові без змін. Петехiї i екхiмози на рiзних дiлянках тiла. Шкiра суха, легко лущиться. Попереднiй дiагноз:","rightAnswer":"гiповiтамiноз С"},{"answers":[null,"туберкульоз","СНIД","сифiлiс","ящур"],"question":"Захворювання, в клiнiчнiй дiагностицi якого враховують незначнi симптоми: сталий кашель понад один мiсяць, генералiзований багатовогнищевий дерматит, рецидивний оперiзувальний герпес, кандидоз СОРП i глотки, хронiчний прогресуючий i дисемiнований простий герпес, генералiзована лiмфаденопатiя:","rightAnswer":"СНIД"},{"answers":["хронічний поверхневий карієс","гострий поверхневий карієс","клиновидний дефект","гострий середній карієс"],"question":"Скарги на короткочасний біль від хімічних подразників (солодкого, солоного, кислого). На вестибулярній поверхні 25 зуба в пришийковiй ділянці каріозна порожнина в межах емалі з матовим відтінком. Зондування дна чутливе. Діагноз:","rightAnswer":"гострий поверхневий карієс"},{"answers":["хронічний середній карієс","гострий глибокий карієс","гострий середній карієс","хронічний поверхневий карієс"],"question":"На жувальній поверхні 16 зуба каріозна порожнина в межах плащового дентину, який має світло-жовтий колір та знімається пластами. Зондування дна безболісне, емалево-дентинної межі чутливе. Від холодного подразника виникають неприємні відчуття. Діагноз:","rightAnswer":"гострий середній карієс"},{"answers":["хронічний фіброзний перiодонтит","хронічний глибокий карієс","хронічний середній карієс","гострий глибокий карієс"],"question":"На апроксимальнiй поверхні 46 зуба каріозна порожнина в межах плащового дентину, виповнена щільним пігментованим дентином. Зондування дна i стінок безболісне, емалево-дентинної межi - чутливе. Термометрія негативна. Діагноз:","rightAnswer":"хронічний середній карієс"},{"answers":["гострий середній карієс","гострий глибокий карієс","хронічний фіброзний перiодонтит","простий хронічний пульпіт"],"question":"На апроксимальнiй поверхні 36 зуба каріозна порожнина, що локалізується в межах навколопульпарного дентину,який має світлий колір та знімається пластами. Зондування дна порожнини та емалево-дентинної межі чутливе. Реакція на холодовий подразник позитивна, але швидко минає. Діагноз:","rightAnswer":"гострий глибокий карієс"},{"answers":["гіперемія пульпи","хронічний фіброзний перiодонтит","хронічний фіброзний пульпіт","хронічний глибокий карієс"],"question":"Хворий Б. скаржиться на наявність каріозної порожнини в 46 зубі, зуб раніше не лікувався. На апроксимальнiй поверхні 46 зуба каріозна порожнина, що локалізується в межах навколопульпарного дентину. Дентин щільний, пігментований. Зондування дна безболісне, емалево-дентинної межі - чутливе. Незначна чутливість від холодного подразника. Діагноз:","rightAnswer":"хронічний глибокий карієс"},{"answers":["хронічний гранулюючий періодонтит","хронічний простий пульпіт","хронічний фіброзний періодонтит","хронічний конкрементозний пульпіт"],"question":"Хворий 48 років виявляє скарги на випадіння пломби із 22 зуба. Зуб лікував п\'ять років тому. Впродовж цього часу зуб не турбував. Об\'єктивно: дисколорит коронки 22 зуба (сірого кольору). На дистальній поверхні глибока каріозна порожнина, що сполучається із порожниною зуба. Зондування дна безболісне. Слизова оболонка в проекції верхівки кореня блідо-рожевого кольору, пальпація безболісна. На рентгенограмі канал не пломбований, у верхівки кореня розширення періодонтальної щілини. Діагноз","rightAnswer":"хронічний фіброзний періодонтит"},{"answers":["гострий гнiйний пульпiт, ускладнений перiодонтитом","хронiчний гранулюючий перiодонтит","хронiчний гранульоматозний перiодонтит","радикулярна киста"],"question":"Бiль при накушуваннi на зуб. Карiозна порожнина сполучається з порожниною зуба, зондування безболiсне, перкусiя позитивна. На рентгенограмi - осередок деструкцiї з нечiткими контурами у верхiвки кореня. Дiагноз:","rightAnswer":"хронiчний гранулюючий перiодонтит"},{"answers":["радикулярна кiста","хронiчний гранулюючий перiодонтит","хронiчний гранульоматозний перiодонтит (кiстогранулома)","простий хронiчний пульпiт, ускладнений перiодонтитом"],"question":"В проекцiї верхiвки кореня - випуклiсть 0,8х0,8см, болiсна при пальпацiї. Перкусiя зуба позитивна. Вхiд у гирло каналiв вiльний, зондування безболiсне. На рентгенограмi - бiля верхiвки кореня осередок деструкцiї з чiткими контурами. Дiагноз:","rightAnswer":"хронiчний гранульоматозний перiодонтит (кiстогранулома)"},{"answers":["гемiсекцiя з видаленням медiального кореня","грануломектомiя","резекцiя верхiвки кореня","видалення зуба"],"question":"Хворому 21,0 ","rightAnswer":"гемiсекцiя з видаленням медiального кореня"},{"answers":["рентгенографiя альвеолярного паростка в областi ураженого зуба","електроодонтодiагностика","температурнi проби","аналiз кровi"],"question":"Коронка 26 зуба зруйнована наполовину, перкусiя рiзко болiсна, набряк i гiперемiя слизової оболонки альвеолярного паростка. Додатковi методи обстеження для уточнення дiагнозу:","rightAnswer":"рентгенографiя альвеолярного паростка в областi ураженого зуба"},{"answers":["затруднене прорiзування 48 зуба","напiвретенцiя 48 зуба","ретенцiя 48 зуба"],"question":"На рентгенограмi 48 зуб в горизонтальному положенні, який коронкою прилягає до шийки сусiднього 47 зуба. Кісткова тканина простежується в ділянці медіальних горбиків. Ознак запалення немає. Дiагноз:","rightAnswer":"напiвретенцiя 48 зуба"},{"answers":["загострення хронiчного гранулюючого перiодонтиту","хронiчний фiброзний перiодонтит","хронiчний гранульоматозний перiодонтит","хронiчний гранулюючий перiодонтит"],"question":"Коронка 12 зуба збережена, реакцiя на перкусiю безболiсна; в проекцiї верхiвки кореня нориця з гнiйним видiленням. На рентгенограмi бiля верхiвки кореня - осередок деструкції кісткової тканини з нечiткими контурами, канал пломбований на 2/3. Дiагноз:","rightAnswer":"хронiчний гранулюючий перiодонтит"},{"answers":["ендодонтичне лiкування з резекцiєю верхiвки кореня","видалення зуба","реплантацiя","ендодонтичне лiкування"],"question":"Лiкування, показане при хронiчному гранулюючому перiодонтитi 12 зуба (в ділянці проекцiї верхiвки кореня нориця з гнiйним видiленням), канал не запломбовано","rightAnswer":"ендодонтичне лiкування"},{"answers":["запропонувати хворому надути щоки, закривши носовi ходи, рентгенографія","пункцiя гайморової пазухи","рентгенографiя придаткових пазух"],"question":"Лікувальна тактика для діагностики перфорацiї дна гайморової пазухи пiсля видалення 26 зуба з приводу хронiчного перiодонтиту. Після видалення мала мiсце кровотеча з лунки з пухирцями повiтря:","rightAnswer":"запропонувати хворому надути щоки, закривши носовi ходи, рентгенографія"},{"answers":["гострий пульпiт","хронiчний альвеолiт","остеомiєлiт альвеолярного паростка","гострий альвеолiт"],"question":"Бiль в ділянціi лунки видаленого 2 тижнi тому 46 зуба, рот вiдкривається вiльно, запах з рота; в лунцi зуба сiра маса, що розпадається. Слизова оболонка в областi видаленого зуба набрякла, гiперемована; перкусiя сусiднiх зубiв безболiсна. Дiагноз:","rightAnswer":"хронiчний альвеолiт"},{"answers":["резекцiя медiального кореня","резекцiя верхiвки медiального кореня","реплантацiя","видалення"],"question":"У хворого молодого вiку хронiчний гранулюючий перiодонтит 46 зуба; з норицею, коронка збережена на 2/3, в нiй є пломба; коренi запломбованi - дистальний повнiстю, медiальний на 2/3 (корiнь вигнутий). Найбiльш доцiльний метод лiкування:","rightAnswer":"резекцiя верхiвки медiального кореня"},{"answers":["гострий пульпiт, ускладнений перiодонтитом","глибокий карiєс","загострення хронiчного перiодонтиту","хронiчний перiодонтит"],"question":"Коронка 26 зуба зруйнована наполовину, перкусiя рiзко болiсна, набряк i гiперемiя слизової оболонки альвеолярного паростка. Дiагноз:","rightAnswer":"загострення хронiчного перiодонтиту"},{"answers":["клаптикова операція","кюретаж","гінгівотомія","клаптикова операція із остеозаміщуючими матеріалами"],"question":"Хворий К 35 років звернувся зі скаргами на кровоточивість ясен, рухливість зубів, виділення гною з пародонтальних кишень, глибина яких в межах 6-7 мм, на рентгенограмі резорбція альвеолярного паростка на 1/2 кореня, при наявності кісткових кишень. Який метод хірургічного втручання найбільш доцільний?","rightAnswer":"клаптикова операція із остеозаміщуючими матеріалами"},{"answers":["некроз емалі","спадкова недосконалiсть будови емалi i дентину","гипоплазiя емалі","патологiчне стирання"],"question":"У хворого Б.(61,0 ","rightAnswer":"патологiчне стирання"},{"answers":["гострий початковий карiєс","гiпоплазiя емалi","некроз емалi","флюороз емалi"],"question":"На ріжучому краї верхніх і нижніх різців i горбах перших молярів нижньої i верхньої щелеп наявні плями молочного кольору, блискучі, розташовані симетрично, безболісні. Дiагноз:","rightAnswer":"гiпоплазiя емалi"},{"answers":["системна гіпоплазія емалі","ендемічний флюороз","місцева гіпоплазія емалі","гострий початковий карієс"],"question":"У хворої 15 років на вестибулярній поверхні 11 та 21 зубів ближче до ріжучого краю є дві симетричні білі плями. Попередній діагноз:","rightAnswer":"місцева гіпоплазія емалі"},{"answers":["електрофорез з анестетиками","видалення зубів","пломбування кореневих каналів","відбілювання зубів"],"question":"Після отримання спортивної травми рік тому коронки інтактних 11 та 21 зубів стали темно-сірого кольору, перкусія безболісна. На рентгенограмі в ділянці верхівок коренів виявляється деструкція кісткової тканини розміром 0,5мм в діаметрі з чіткими межами. Лікувальна тактика:","rightAnswer":"пломбування кореневих каналів"},{"answers":["механiчна жовтяниця (жовчно-кам\'яна хвороба)","гострий гепатит В, жовтяничний перiод","гемолiтична надниркова жовтяниця","прояви несправжньої "],"question":"Скарги:на слабкiсть, нудоту, блювоту,пiдвищену дратiвливiсть, бiль у правому пiдребер\'ї, свербiж шкiри, значну сухiсть у ротi, спотворення смакових вiдчуттiв(металевого присмаку, кислого чи гiркоти). Об\'єктивно: спостерiгається iктеричнiсть шкiри, склер, СОРП(особливо м\'якого пiднебiння i дна).На СОРП множиннi петехiї. Визначаються гепато- i спленомегалiя, брадикардiя.У кровi - гiпербiлiрубiнемiя, пiдвищена активнiсть амiнотрансфераз, лейкопенiя, лiмфоцитоз, зниження ШОЕ до 2-4 мм/год. Дiагноз:","rightAnswer":"гострий гепатит В, жовтяничний перiод"},{"answers":[null,"кiр","гострий псевдомембранозний кандидоз","дифтерiя","гострий афтозний стоматит"],"question":"Пiдвищена температура. Висип на шкiрi обличчя i за вухами.На слизовiй м\'якого i твердого пiднебiння енантема, на гiперемiйованiй слизовiй щiк в дiлянцi молярiв- бiлувато-жовтi крапки, якi виступають над рiвнем слизової i не зливаються мiж собою (плями Фiлатова-Коплiка). Попереднiй дiагноз:","rightAnswer":"кiр"},{"answers":["вiтряна вiспа","гострий герпетичний стоматит","iнфекцiйний мононуклеоз","натуральна вiспа"],"question":"Гострий початок захворювання. Одночасно з високою температурою везикулярний висип на шкiрi голови, обличчя, тулуба, кiнцiвок, СОРП, слизової  статевих органiв.На СОРП пiсля лопання пухирцiв утворюються невеликих розмiрiв ерозiї, оточенi яскраво-червоним запальним обiдком. Висипи можуть повторюватися декiлька раз, супроводжуються пiдвищенням температури. Висипу притаманний несправжнiй полiморфiзм. Попереднiй дiагноз:","rightAnswer":"вiтряна вiспа"},{"answers":["ангiна Венсана","дифтерiя","грип","iнфекцiйний мононуклеоз"],"question":"Захворювання має гострий початок :гарячка,катаральне запалення  зiву, пiднебiнних дужок, мигдаликiв.Мигдалики вкритi брудно-сiрими плiвками, якi щiльно спаянi iз пiдлеглими тканинами, i мають характерний солодкуватий запах.Пiдщелепнi лiмфовузли збiльшенi i болючi при пальпацiї.Попереднiй дiагноз:","rightAnswer":"дифтерiя"},{"answers":["неврит другої гілки трiйчастого нерва","неврит верхньогортанного нерва","невралгія язико-глоточного нерва","неврит язикового нерва"],"question":"Одностороннiй гострий нападоподiбний бiль бiля кореня язика та мигдаликiв iз iрадiацiєю в горло, вухо, нижню щелепу, шию. ","rightAnswer":"невралгія язико-глоточного нерва"},{"answers":["гострий афтозний стоматит","хронiчний рецидивний герпес","оперiзувальний лишай","кандидоз"],"question":"У дитини трьох рокiв на межi твердого i м\'якого пiднебiння, пiднебiнних дужках, щоках, язицi численнi афти (до 60) круглої форми, 1-5мм в дiаметрi. Афти рiзко болючi, покритi фiбринозним нальотом, жовтувато-сiрого кольору з яскравим гiперемiйованим обiдком. Пiдщелепнi лiмфовузли збiльшенi i болючi. Порушений загальний стан:температура до 39°С, явища iнтоксикацiї (дитина млява, вiдмовляється вiд їжi, погано спить, диспептичнi явища).Попереднiй дiагноз:","rightAnswer":"гострий афтозний стоматит"},{"answers":["глосалгiя","невралгiя язикового нерва","глосодинiя","кандидозний глосит"],"question":"Парестезiї в переднiх двох третинах язика (поколювання, пощипування, печiння, свербiж). Болi виникають спонтанно, вiдзначаються сталiстю. Пiд час вживання їжi не зникають. Є вегетативнi розлади: гiперемiя i набряк язика, щiк. Бiль зникає пiсля новокаїнової блокади регiональних ганглiїв. Дiагноз:","rightAnswer":"глосалгiя"},{"answers":["кандидозний глосит","глосодинiя","неврит язикового нерва","невралгiя язикового нерва"],"question":"Одностороннiй гострий нападоподібний бiль у переднiй i середнiй третинi язика. Виникає при рухах язика пiд час розмови та вживання їжi (хворий обмежує рухи язика). Напади болю короткочаснi (1-2 хвилини). Ефективна новокаїнова блокада язикового нерва. Дiагноз:","rightAnswer":"невралгiя язикового нерва"},{"answers":["гiперемiя пульпи","гострий дифузний пульпiт","хронiчний фiброзний пульпiт","гострий обмежений пульпiт"],"question":"Короткочасний, нападоподiбний (1-2 хв.) бiль в зубi з промiжками до 12-21,0 ","rightAnswer":"гiперемiя пульпи"},{"answers":["гострий гнiйний пульпiт","гострий дифузний пульпiт","пульпiт, ускладнений періодонтитом","гострий обмежений серозний пульпiт"],"question":"Постiйний бiль, із iрадiацією вздовж гiлки трiйчастого нерва, посилюється при прийомi гарячої їжi, зменшується вiд холодного. Глибока карiозна порожнина, пульпова камера відкрита в одній точці, з якої видiляється крапля гною. Дiагноз:","rightAnswer":"гострий гнiйний пульпiт"},{"answers":["видалення зуба","пульпектомiя","фiзметоди - УВЧ, дiадинамiчний струм","пульпотомія"],"question":"Нападоподiбний бiль, що посилюється від гарячого і при накушуваннi на зуб. Коронкова частина зуба відновлена пломбою. Перкусiя болiсна. На рентгенограмi - кореневi канали не пломбованi. Призначити лікування:","rightAnswer":"пульпектомiя"},{"answers":["гострий гнійний періодонтит","гострий серозний періодонтит","токсичний періодонтит","травматичний періодонтит"],"question":"Хвора 45 років виявляє скарги на самовільні постійні болі в 23 зубі, що посилюються при накушуванні, 23 зуб ніби виріс. Два тижні тому 23 зуб був відпрепарований під металокерамічну коронку. Після препаровки під анестезією з\'явились болі від температурних подразників, особливо холодного. Потім з\'явились нічні болі. Останні три дні зуб болить постійно. Об\'єктивно 23 зуб відпрепарований під штучну коронку, перкусія різко болюча, зуб дещо рухомий. Слизова оболонка в проекції верхівки кореня гіперемійована, набрякла, болісна при пальпації. Рентгенологічно без змін. Поставте діагноз:","rightAnswer":"гострий гнійний періодонтит"},{"answers":["гострий серозний перiодонтит","загострення хронiчного грануломатозного перiодонтиту","хронiчний грануломатозний перiодонтит","загострення хронiчного гранулюючого перiодонтиту"],"question":"36 зуб нерухомий, перкусiя дещо болiсна. Слизова оболонка по перехiднiй складцi гiперемована, набрякла. На рентгенограмi - дистальний корiнь 36 зуба незначно вигнутий, бiля верхiвки кореня гранулома. Дiагноз:","rightAnswer":"загострення хронiчного грануломатозного перiодонтиту"},{"answers":["хронiчний грануломатозний перiодонтит","гострий гнiйний перiостит щелепи","гострий гнiйний перiодонтит","гострий гнiйний пульпiт"],"question":"Бiль при накушуваннi на зуб, який рухомий i має карiозну порожнину, що триває три доби. Перкусiя рiзко позитивна, пальпацiя по перехiднiй складцi в проекцiї верхiвки кореня болюча; регiонарний лiмфаденiт; електродiагностика - 120мкА. На рентгенограмi змiни в навколокореневiй дiлянцi не визначаються. Дiагноз:","rightAnswer":"гострий гнiйний перiодонтит"},{"answers":["загострення хронiчного грануломатозного перiодонтиту","гострий гнiйний перiодонтит","загострення хронiчного гранулюючого перiодонтиту","гострий гнiйний пульпiт"],"question":"Гострий бiль в зубi впродовж трьох дiб, перкусiя  рiзко позитивна, зуб рухомий. Набряк ясен в проекцiї верхiвки кореня, пальпацiя болiсна. На рентгенограмi - в периапiкальнiй дiлянцi осередок деструкцiї з нечiткими контурами. Дiагноз:","rightAnswer":"загострення хронiчного гранулюючого перiодонтиту"},{"answers":["бiомеханiчне оброблення кореневого каналу iз розкриттям апiкального отвору, розтин абсцесу, дренування, протизапальна терапiя","розтин абсцесу, дренування, протизапальна терапiя","антибактерiальна терапiя, полоскання розчинами антисептикiв, НВЧ-терапiя","полоскання розчинами антисептикiв, НВЧ-терапiя"],"question":"Лiкувальна тактика при загостреннi хронiчного перiодонтиту 25 зуба, коли сформований пiдокисний абсцес:","rightAnswer":"бiомеханiчне оброблення кореневого каналу iз розкриттям апiкального отвору, розтин абсцесу, дренування, протизапальна терапiя"},{"answers":["гострий гнiйний перiостит, загострення хронiчного перiодонтиту, абсцедуюча форма генералiзованого пародонтиту, нагноєння одонтогенної кiсти,","гострий гнiйний перiодонтит, гострий гнiйний перiостит, загострення гранулюючого перiодонтиту","гострий перiодонтит, загострення хронiчного перiодонтиту, нагноєння одонтогенної кiсти","гострий гнiйний перiостит, нагноєння одонтогенної кiсти"],"question":"Захворювання, з якими  диференцiюють гострий одонтогенний остеомiєлiт нижньої щелепи:","rightAnswer":"гострий гнiйний перiостит, загострення хронiчного перiодонтиту, абсцедуюча форма генералiзованого пародонтиту, нагноєння одонтогенної кiсти,"},{"answers":["гострий гнiйний перiостит","гострий остеомiєлiт нижньої щелепи злiва","гострий гнiйний перикороніт бiля 38 зуба","гострий гнiйний перiостит нижньої щелепи злiва в результатi загострення хронiчного перикороніту 38 зуба"],"question":"За 2 роки тричi з\'являвся набряк лiвої щоки, бiль самовiльний та при ковтаннi. У ретромолярнiй дiлянцi абсцесс. На рентгенограмi - дистальний край жувальної поверхнi 38 зуба прикритий переднiм краєм гiлки щелепи. Дiагноз:","rightAnswer":"гострий гнiйний перiостит нижньої щелепи злiва в результатi загострення хронiчного перикороніту 38 зуба"},{"answers":["видалення 38 зуба, антибiотикотерапiя","промивання пiдкапюшонного простору, пiсля лiквiдацiї гострого запального процесу - висiчення капюшона","розтин капюшона","висiчення капюшона","розкриття абсцесу"],"question":"За 2 роки тричi набрякала лiва щока з болем пiд час ковтання. У ретромолярнiй дiлянцi абсцесс. 38 зуб прорiзався медiальними жувальними горбами. На рентгенографiї - дистальний край 38 зуба прикритий переднiм краєм висхiдної гiлки. Лiкування","rightAnswer":"видалення 38 зуба, антибiотикотерапiя"},{"answers":["гострий лiмфаденiт лiвих пiдщелепних залоз","гострий гнiйний перикороніт бiля 38 зуба","гострий гнiйний перикороніт, хронiчний грануломатозний перiодонтит 38 зуба","хронiчний гранулюючий перiодонтит 38 зуба"],"question":"Бiль в областi 38 зуба. Слизова в ретромолярнiй дiлянцi болiсна. Коронка 38 зуба частково зруйнована, на 1/2 покрита ясенним капюшоном. На рентгенограмi - бiля верхiвок коренiв 38 зуба дефект кiсткової тканини округлої форми дiаметром до 1,5 см. Дiагноз:","rightAnswer":"гострий гнiйний перикороніт, хронiчний грануломатозний перiодонтит 38 зуба"},{"answers":["консервативне лiкування","гранулемектомiя 38 зуба","резекцiя верхiвки кореня 38 зуба","висiчення капюшона над 38 зубом","видалення 38 зуба"],"question":"Бiль в обл. нижньої щелепи злiва. Слизова в ретромолярнiй дiлянцi гiперемована, болiсна при пальпацiї. Коронка 38 зуба на 1/2 закрита капюшоном. На рентгенограмi - бiля верхiвок коренiв 38 зуба дефект кiсткової тканини розмiром 0,8см. Лiкування:","rightAnswer":"видалення 38 зуба"},{"answers":["гострий гнiйний перiостит лiвої верхньої щелепи","загострення хронiчного грануломатозного перiодонтиту 22 зуба","загострення хронiчного гранулюючого перiодонтиту 22 зуба, ускладненого гострим гнiйним перiоститом","гострий гнiйний пульпiт 22 зуба"],"question":"Iнтенсивний бiль, набряк верхньої губи i щоки злiва, асиметрiя обличчя, слизова в областi 21 22 23 злiва гiперемована, болюча. У 22 постiйна пломба. На рентгенограмі - кореневий канал 22 зуба запломбований не на всiй довжинi, бiля верхiвки кореня 22 зуба деструкцiя округлої форми з нечiткими межами. Дiагноз:","rightAnswer":"загострення хронiчного гранулюючого перiодонтиту 22 зуба, ускладненого гострим гнiйним перiоститом"},{"answers":["розкриття абсцесу","резекцiя верхiвки кореня","розпломбування кореневого каналу, розкриття абсцесу","розпломбування кореневого каналу"],"question":"Бiль, набряк губи i щоки злiва, флюктуацiя, слизова болiсна. У 22 зубi постостійна пломба. Перкусiя зуба болiсна. На рентгенограмі - кореневий канал 22 зуба запломбований не на всiй довжинi, бiля верхiвки кореня 22 зуба дефект кiсткової тканини з нечiткими межами. Тактика лiкаря в I вiдвiдування","rightAnswer":"розпломбування кореневого каналу, розкриття абсцесу"},{"answers":["гострий остеомiєлiт лiвої верхньої щелепи","гострий перiостит лiвої верхньої щелепи","гострий гнiйний альвеолiт 25 зуба","хронiчний остеомiєлiт лунки 25 зуба"],"question":"У хворої на дiабет, якiй 3 днi тому видалено 25 зуб, тривала кровотеча, на другу добу з\'явився бiль, що iрадiює в лiве вухо; ясна навколо лунки 25 зуба болiснi; сморiдний запах; регiонарнi лiмфовузли збiльшенi, болiснi. Дiагноз:","rightAnswer":"гострий гнiйний альвеолiт 25 зуба"},{"answers":["консервативне лікування","гранулектомія 38 зуба","висічення капюшона 38 зуба","видалення зуба"],"question":"Хворий Б. звернувся зі скаргами на біль в нижній щелепі зліва. Слизова оболонка в ретромолярній ділянці гіперемована, болісна при пальпації. Коронка 38 зуба на 1/2 закрита капюшоном. На рентгенограмі біля верхівок коренів 38 зуба деструкція кісткової тканини розміром 0,8 см. Вибрати найбільш доцільне лікування:","rightAnswer":"видалення зуба"},{"answers":["ввести 1,0мл розчину вікасолу","притиснути підочну ділянку та покласти холод","ввести 1,0мл розчину адреналіну","покласти хворого горизонтально"],"question":"Під час проведення підочної анестезії внутрішньоротовим шляхом з\'явилося різке збільшення правої підочної ділянки і правої половини обличчя, шкіра при пальпації напружена, слабкоболісна. Що має зробити лікар негайно?","rightAnswer":"притиснути підочну ділянку та покласти холод"},{"answers":["загострення хронічного періодонтиту","травматичний періодонтит","гострий гнійний періодонтит","токсичний періодонтит"],"question":"Хворий 18 років виявляє скарги на самовільні постійні ниючі болі в 45 зубі, що посилюються при накушуванні на зуб. Чотири дні тому в 45 зубі була накладена миш\'яковиста паста, але пацієнт на прийом не з\'явився. Об\'єктивно: в 45 зубі тимчасова пов\'язка, вертикальна перкусія позитивна. Слизова оболонка в проекції верхівки кореня без змін, пальпація безболісна. Поставте діагноз","rightAnswer":"токсичний періодонтит"},{"answers":["загострення хронічного гранулюючого періодонтиту","хронічний гранулюючий періодонтит","хронічний грануломатозний періодонтит","хронічний фіброзний періодонтит"],"question":"Хвора 29 років виявляє скарги на дискомфорт в ділянці 25 зуба. Зуб болів півроку тому, до лікаря хвора не зверталась. Об\'єктивно: на дистальній поверхні 25 зуба глибока каріозна порожнина, виповнена слабко пігментованим розм\'якшеним дентином. Зондування безболісне, термометрія негативна. Перкусія дещо болісна. В проекції верхівки кореня нориця. На рентгенограмі кореневий канал не запломбований. В проекції верхівки кореня осередок деструкції кісткової тканини з нерівними краями розміром 5х5 мм. Поставте діагноз:","rightAnswer":"загострення хронічного гранулюючого періодонтиту"},{"answers":["хронiчний гранулюючий перiодонтит","кiстогранулома","хронiчний грануломатозний перiодонтит","загострення хронiчного гранулюючого перiодонтиту"],"question":"11 зуб не витримує герметизму. Вхiд у кореневий канал вiльний. Перкусiя болiсна. На рентгенограмi - нерiвномiрна деструкцiя кiсткової тканини бiля верхiвки 11; канал зуба не пломбований. Дiагноз:","rightAnswer":"загострення хронiчного гранулюючого перiодонтиту"},{"answers":["протизапальна терапiя","видалення зуба","розсiчення капюшона","висiчення капюшона, протизапальна терапiя","полоскання порожнини рота анттисептиками"],"question":"У хворої дiагноз гострий перикороніт; на рентгенограмi 38 зуб має правильне положення в зубному ряду, мiсця для прорiзування достатньо. Необхiдне лiкування:","rightAnswer":"висiчення капюшона, протизапальна терапiя"},{"answers":["розкриття пiдокiсного абсцесу, видалення 14 зуба, протизапальна терапiя","видалення 14 зуба","забезпечення вiдтоку гнiйного ексудату через кореневий канал","розкриття пiдокiсного абсцесу, протизапальна терапiя, ендодонтичне лiкування","фiзiотерапевтичнi процедури"],"question":"Лiкування, необхiдне хворому з дiагнозом гострий гнiйний перiостит верхньої щелепи вiд непломбованого 14 зуба:","rightAnswer":"розкриття пiдокiсного абсцесу, протизапальна терапiя, ендодонтичне лiкування"},{"answers":["фiзичнi методи","склерозуюча терапiя","вiтамiнотерапiя","антибактерiальна терапiя:"],"question":"Якi консервативнi методи найчастiше використовують у комплексi iз хiрургiчним лiкуванням пародонтиту:","rightAnswer":"антибактерiальна терапiя:"},{"answers":["біль","вегетативнi реакцiї","перiодичнiсть болю (залежно вiд погоди, пори року)","вiдсутнiсть болi"],"question":"Спільний симптом, притаманний невриту та невралгiї трiйчастого нерва:","rightAnswer":"біль"},{"answers":[null,"зниження поширення захворювань","попередження виникнення захворювань","проведення диспансерного спостереження"],"question":"Основна мета первинної профілактики стоматологічних захворювань у дітей:","rightAnswer":"попередження виникнення захворювань"},{"answers":["використання книг, брошур, пам\'яток","проведення бесід, лекцій, занять з дітьми"],"question":"Ефективні засоби, необхiдні для здiйснення методу усної пропаганди в санiтарнiй освiтi:","rightAnswer":"проведення бесід, лекцій, занять з дітьми"},{"answers":["кальцiй, фтор, фосфор","цинк, магній, залізо"],"question":"Хiмiчнi елементи найвиразнiшого карiєспрофiлактичного напрямку:","rightAnswer":"кальцiй, фтор, фосфор"},{"answers":["не мають значення","мають значення"],"question":"Роль спадкових факторiв в етiологiї карiєсу:","rightAnswer":"мають значення"},{"answers":["не має значення","має значення"],"question":"Роль генетичного фактору в етiологiї пародонтиту:","rightAnswer":"має значення"},{"answers":["районний (мiський) народний суд","профсоюзнi органи","адмiнiстрацiя лiкарнi"],"question":"Орган, який розглядає справи про незаконне звiльнення з посади лiкаря:","rightAnswer":"районний (мiський) народний суд"},{"answers":["вмiст фтору в питнiй водi","число дiтей рiзних вiкових груп","число дiтей з протипоказаннями до фторпрофiлактики"],"question":"Необхiднi данi для розрахунку добової потреби фториду натрiю для призначення курсу з метою профiлактики карiєсу:","rightAnswer":"вмiст фтору в питнiй водi"},{"answers":["фiсурний, апроксимальний, пришийковий, циркулярний","швидкоплинний, повiльноплинний, найгострiший, той, що зупинився","початковий, поверхневий, середнiй, глибокий","карiєс емалi, дентину, цементу","неускладнений, ускладнений"],"question":"Класифiкацiя карiєсу за характером перебiгу процесу:","rightAnswer":"швидкоплинний, повiльноплинний, найгострiший, той, що зупинився"},{"answers":["фiсурний, апроксимальний, пришийковий, циркулярний","швидкоплинний, повiльноплинний, найгострiший, той, що зупинився","початковий, поверхневий, середнiй, глибокий","карiєс емалi, дентину, цементу","неускладнений, ускладнений"],"question":"Класифiкацiя карiєсу за глибиною ураження тканин зуба:","rightAnswer":"початковий, поверхневий, середнiй, глибокий"},{"answers":["фiсурний, апроксимальний, пришийковий, циркулярний","швидкоплинний, повiльноплинний, найгострiший, той, що зупинився","карiєс емалi, дентину, цементу","компенсований, субкомпенсований, декомпенсований","неускладнений, ускладнений"],"question":"Класифiкацiя карiєсу за ступенем активностi:","rightAnswer":"компенсований, субкомпенсований, декомпенсований"},{"answers":["фiсурний, апроксимальний, пришийковий, циркулярний","початковий, поверхневий, середнiй, глибокий","швидкоплинний, повiльноплинний, найгострiший, той, що зупинився","карiєс емалi, дентину, цементу"],"question":"Класифiкацiя карiєсу, яка враховує локалiзацiю дефекту:","rightAnswer":"фiсурний, апроксимальний, пришийковий, циркулярний"},{"answers":["фiсурний, апроксимальний, пришийковий, циркулярний","швидкоплинний, повiльноплинний, найгострiший, той, що зупинився","карiєс емалi, дентину, цементу","компенсований, субкомпенсований, декомпенсований","неускладнений, ускладнений"],"question":"Класифiкацiя карiєсу, побудована з урахуванням ураженої тканини зуба:","rightAnswer":"карiєс емалi, дентину, цементу"},{"answers":["початкового карiєсу","схованих карiєсних порожнин","глибокого карiєсу","пришийкового карiєсу"],"question":"Рентгенологiчне обстеження найнеобхiднiше при дiагностицi:"},{"answers":["вiд холодного бiль вщухає","холод викликає бiль, який продовжується деякий час пiсля усунення подразника","вiд холодного лише iнколи виникає короткочасна болiснiсть","на холодне, як правило, болiсна реакцiя, яка зникає з усуненням подразника","вiд холодного бiль посилюється або виникає тривалий, приступоподiбний бiль"],"question":"Найвiрогiднiша реакцiя зуба на холодовий подразник при повільноплинному середньому та глибокому карiєсi:","rightAnswer":"вiд холодного лише iнколи виникає короткочасна болiснiсть"},{"answers":["ерозiя емалi","некроз тканин зуба","гiпоплазiя емалi","гiперестезiя твердих тканин"],"question":"Некаріозне  ураження, яке утворилося до прорiзування зуба:","rightAnswer":"гiпоплазiя емалi"},{"answers":["гiпоплазiя емалi","некроз тканин зуба","тетрациклiновi зуби","недосконалий амелогенез"],"question":"Некаріозне ураження, яке утворилося пiсля прорiзування зуба:","rightAnswer":"некроз тканин зуба"},{"answers":["плащовий дентин","емалево-дентинне з\'єднання","припульповий дентин","склерозованний дентин"],"question":"Межа поширення поверхневого карієсу:","rightAnswer":"емалево-дентинне з\'єднання"},{"answers":["емалево-дентинне з\'єднання","припульповий шар дентину","плащовий шар дентину","прозорий дентин"],"question":"Межа поширення середнього карієсу:","rightAnswer":"плащовий шар дентину"},{"answers":["плащовий шар дентину","припульповий шар дентину","емалево-дентинне з\'єднання","замісний дентин"],"question":"Межа поширення глибокого карієсу:","rightAnswer":"припульповий шар дентину"},{"answers":["А, Д","В2, PP","В6, В12"],"question":"До вад розвитку щелепнолицевої областi найвiрогiднiше може призвести дефiцит в рацiонi вагiтної вiтамiнiв:"},{"answers":["перебування на повiтрi i сонцi, призначення бiлкових препаратiв","виконання режиму, призначення мiкроелементних препаратiв","виконання режиму, перебування на повiтрi i сонцi, рацiональне харчування"],"question":"Першочерговi заходи щодо профiлактики рахiту у дiтей:","rightAnswer":"виконання режиму, перебування на повiтрi i сонцi, рацiональне харчування"},{"answers":["грип, iнфекцiйний гепатит","червiнка, токсоплазмоз","туберкульоз, холецистит"],"question":"Iнфекцiйнi захворювання матерi, якi найчастiше призводять до уроджених вад щелепно-лицевої областi у дитини:","rightAnswer":"червiнка, токсоплазмоз"},{"answers":["аналгiн, екстракт валерiани","дiмедрол, раунатин","тетрациклiн, аспірин","екстракт календули, аспірин, раунатин"],"question":"Медикаментознi препарати, якi застосовує вагiтна, що можуть привести до вроджених вад щелепно-лицевої областi:","rightAnswer":"тетрациклiн, аспірин"},{"answers":["пiдвищена в\'язкiсть слини; пiдвищене вiдкладення зубних нашарувань","ротове дихання; кисла реакцiя слини","аномалiї прикрiплення вуздечки верхньої губи; лужна реакцiя слини"],"question":"Найвагомiшi фактори ризику виникнення карiєсу в центральних верхнiх рiзцях у дитини 7 рокiв:","rightAnswer":"пiдвищена в\'язкiсть слини; пiдвищене вiдкладення зубних нашарувань"},{"answers":["аплікації 0,05% розчином фтористого натрію, метилурацил, нуклеїнат натрiю","0,2% розчин фтористого натрiю, вiдеїн","комплексні препарати кальцію з вітамінами"],"question":"Найефективнiшi основнi засоби ендогенної профiлактики карiєсу:","rightAnswer":"комплексні препарати кальцію з вітамінами"},{"answers":["розчини глюконату кальцiю, фтористий лак","вiдеїн, 0,2% фтористого натрiю","аплікації 10% розчином ксиліту, 0,05% розчин фтористого натрiю"],"question":"Найефективнiшi основнi засоби екзогенної профiлактики карiєсу:","rightAnswer":"розчини глюконату кальцiю, фтористий лак"},{"answers":["гексавiт, фтористий натрiй в таблетках, глюконат кальцію","0,25% розчин хлоргексидiну, аплікації 10% розчину глюконату кальцiю","вiдеїн, кальцію цитрат, фтористий натрiй в таблетках","0,2% розчин фтористого натрiю, фтористий натрiй в таблетках"],"question":"Найефективнiшi основнi засоби ендогенної профiлактики карiєсу:","rightAnswer":"вiдеїн, кальцію цитрат, фтористий натрiй в таблетках"},{"answers":["в\'язка слина","рахiт","передчасне прорiзування зубiв","аномалiї положення i змикання зубiв"],"question":"Найвiрогiднiша клiнiчна ознака, що може стати спiльним чинником ризику виникнення карiєсу та хронiчного катарального гiнгiвiту у дитини 8 рокiв:","rightAnswer":"в\'язка слина"},{"answers":["забезпечення високого рiвня здоров\'я та попередження захворювань","запобiгання захворювань шляхом усунення причин та умов їх виникнення та розвитку","раннє виявлення захворювань, попередження рецидивiв, прогресування процесу та можливих ускладнень захворювань:"],"question":"Первинна профiлактика - це система соцiальних, медичних та гiгiєнiчних заходiв, спрямованих на:","rightAnswer":"запобiгання захворювань шляхом усунення причин та умов їх виникнення та розвитку"},{"answers":["забезпечення високого рiвня здоров\'я та попередження захворювань","запобiгання захворювань шляхом усунення причин та умов їх виникнення та розвитку","раннє виявлення захворювань, попередження рецидивiв, прогресування процесу та можливих ускладнень захворювань"],"question":"Вторинна профiлактика - це система соцiальних, медичних та гiгiєнiчних заходiв, спрямованих на:","rightAnswer":"раннє виявлення захворювань, попередження рецидивiв, прогресування процесу та можливих ускладнень захворювань"},{"answers":["висічення нежиттєздатних тканин на дні порожнини та видалення нависаючих країв","превентивне розширення порожнини","створення додаткових опірних площин та ретенційних пунктів","дотримання принципів біологічної раціональності та технічної доцільності"],"question":"Основні принципи формування каріозних порожнин, що попереджають рецидиви карієсу:","rightAnswer":"дотримання принципів біологічної раціональності та технічної доцільності"},{"answers":["пластикостимулюючою дією","здатністю пригнічувати бактеріальні ензими","антимікробною та протизапальною дією","протизапальною та одонтотропною дією"],"question":"Застосування паст, що містять кальцій, для лікування глибокого карієсу зумовлено:","rightAnswer":"протизапальною та одонтотропною дією"},{"answers":["ті, що містять кальцій","антисептичні","ті, що містять кортикостероїди та вітаміни"],"question":"Пасти, що стимулюють утворення дентину:","rightAnswer":"ті, що містять кальцій"},{"answers":["зміцнення кристалічної решітки емалі при взаємодії фтору з елементами, що складають емаль","бактерицидна дія фтору"],"question":"Механізм дії місцевої флюоризації:","rightAnswer":"зміцнення кристалічної решітки емалі при взаємодії фтору з елементами, що складають емаль"},{"answers":["рухи щітки колоподібні, чистити зуби вранці і ввечері","рухи щіти горизонтальні; чистити зуби вранці","рухи щітки вертикальні; чистити зуби вранці і ввечері"],"question":"Оптимальний режим чищення зубів:","rightAnswer":"рухи щітки колоподібні, чистити зуби вранці і ввечері"},{"answers":["Плазматичні клітини","Гістіоцити","Остеокласти","Остеобласти"],"question":"Які клітини з\'являються у великій кількості у періодонті при активній резорбції кістки альвеолярного відростка в період зміни зубів?","rightAnswer":"Остеокласти"},{"answers":["Біла пляма, одна, із тенденцією до утворення дефекту емалі, наявність каріозних порожнин","Дефект твердих тканин зубів із локалізацією біля шийки зуба","Порушення цілісності емалі у вигляді крапкових заглиблень, смуг, борозен, які спотворюють контури коронки","Білі або пігментні множинні плями, плямистість емалі стабільна, плями на губних, язичних поверхнях, буграх жувальних зубів, ураження симетричне, каріозні зуби відсутні"],"question":"Яка клінічна картина ендемічного флюорозу зубів ІІ-ІІІ ступеня тяжкості у дітей 12 років?","rightAnswer":"Білі або пігментні множинні плями, плямистість емалі стабільна, плями на губних, язичних поверхнях, буграх жувальних зубів, ураження симетричне, каріозні зуби відсутні"},{"answers":["порожнина типу глибокого карiєсу, бiль зменшується вiд холодного","бiль зменшується вiд холодного, iрадiацiя болю по гiлкам трiйчастого нерва","гiперемiя слизової оболонки бiля причинного зуба, самовiльний бiль"],"question":"Найхарактернiшi ознаки гострого гнiйного пульпiту 22 зуба у дитини 12 рокiв:","rightAnswer":"бiль зменшується вiд холодного, iрадiацiя болю по гiлкам трiйчастого нерва"},{"answers":["хірургічний","реплантація зуба","гемісекція зуба","резекція верхівки зуба","пломбування зуба"],"question":"Метод лікування хронічного гранульоматозного періодонтиту 12 зуба у дитини 14 років з ревматоїдним артритом:","rightAnswer":"резекція верхівки зуба"},{"answers":["бiль заспокоюється вiд холодного","бiль заспокоюється вiд теплого","порожнина зуба закрита","нiчний бiль","бiль заспокоюється вiд теплого та холодного"],"question":"Типовий суб\'єктивний симптом, характерний для гострого серозного загального пульпiту та гострого гнiйного пульпiту:","rightAnswer":"нiчний бiль"},{"answers":["хронiчний фiброзний перiодонтит","хронiчний гранульоматозний перiодонтит","хронiчний гранулюючий перiодонтит","гострий гнійний періодонтит","загострення хронічного гранулюючого періодонтиту"],"question":"Форма перiодонтиту тимчасових зубів, при якiй найчастiше зустрiчаються хронiосептичнi стани:","rightAnswer":"хронiчний гранулюючий перiодонтит"},{"answers":["визначити прохiднiсть кореневого каналу","видалити вмiст кореневого каналу","розширити кореневий канал","надати вiйстю кореневого каналу колоподібної форми"],"question":"Дiя, яку можна провести пульпоекстрактором:","rightAnswer":"видалити вмiст кореневого каналу"},{"answers":["консервативний з наступною диспансеризацiєю","гемiсекцiя зуба","хiрургiчний","реплантацiя зуба"],"question":"Метод лiкування загострення хронiчного гранулюючого перiодонтиту 14 зуба у дитини 14 років ІІ ГЗ з норицею на вестибулярній поверхнi альвеолярного вiдростка:","rightAnswer":"консервативний з наступною диспансеризацiєю"},{"answers":["осередок деструкції кісткової тканини з нечіткими обрисами, деструкція твердої пластини лунки верхнього центрального різця до 1/2 кореня","осередок деструкції з нечіткими обрисами, в осередку - корень корінь бічного верхнього лівого різця","осередок деструкції з чіткими обрисами","деформація періодонтальної щілини"],"question":"Рентгенологічні дані у дитини 8 років з переломом коронки 21 зуба; колір зуба змінений, зуб рухливий, на яснах 2 нориці на рівні 1/2 кореня, в кореневому каналі грануляції:","rightAnswer":"осередок деструкції кісткової тканини з нечіткими обрисами, деструкція твердої пластини лунки верхнього центрального різця до 1/2 кореня"},{"answers":["самовільний, нападоподібний, нічний біль, що посилюється від холодного та заспокоюється від теплого","напад болю коротший, ніж проміжок без болю; самовільний, нападоподібний, нічний біль, ЕОД=34 мкА","нападоподібний, нічний біль, що посилюється від теплого; ЕОД=36 мкА"],"question":"Типові суб\'єктивні симптоми, характерні для гострого серозного часткового пульпіту та гострого серозного загального пульпіту:","rightAnswer":"самовільний, нападоподібний, нічний біль, що посилюється від холодного та заспокоюється від теплого"},{"answers":["самовільний біль, що посилюється від теплого та зменшується від холодного","самовільний біль, що посилюється від теплого та холодного","нападоподібний, нічний біль, що посилюється від теплого та холодного","постійний біль, що посилюється від теплого та холодного","постійний біль, що посилюється від теплого"],"question":"Типові суб\'єктивні симптоми, характерні для гострого гнійного пульпіту:","rightAnswer":"самовільний біль, що посилюється від теплого та зменшується від холодного"},{"answers":["видалення зубу","реплантація зуба","гемісекція зуба","резекція верхівки зуба"],"question":"Метод лікування хронічного гранульоматозного періодонтиту 21 зуба у дитини з хронічним пієлонефритом:","rightAnswer":"резекція верхівки зуба"},{"answers":["відсутність компактної пластини фолікула постійного зуба","резорбція кореня тимчасового зуба на 2/3 довжини","повна резорбція кореня тимчасового зуба"],"question":"Основна ознака фолікула, що ","rightAnswer":"відсутність компактної пластини фолікула постійного зуба"},{"answers":["хронічний гранулюючий періодонтит","хронічний гранульоматозний періодонтит","зона росту зуба, що формується"],"question":"Діагноз у дитини 8 років, на рентгенограмі осередок деструкції на верхівці кореня 22 зуба округлої форми з нечіткими обрисами, тверда пластина лунки відсутня на рівні верхівкової третини кореня, верхівка ширша за війстя:","rightAnswer":"хронічний гранулюючий періодонтит"},{"answers":["премедикація, інфільтраційний, внутрішньопульповий","провідниковий, внутрішньопульповий","провідниковий, інфільтраційний"],"question":"Методи знеболення, необхідні при вітальній ампутації пульпи 26 зуба у дитини 10 років з психастенією:","rightAnswer":"премедикація, інфільтраційний, внутрішньопульповий"},{"answers":["забезпечення оптимального доступу до війстя кореневого каналу та усуненняі нависаючих країв","забезпечення оптимального доступу до війстя кореневого каналу","забезпечення усунення нависаючих країв над війстям кореневого каналу"],"question":"Мета розширення порожнини зуба:","rightAnswer":"забезпечення оптимального доступу до війстя кореневого каналу та усуненняі нависаючих країв"},{"answers":["топографію порожнини зуба, можливі варіації кількості коренів та кореневих каналів","топографію порожнини зуба","варіації кількості коренів","варіації кількості коренів та кореневих каналів","варіації кількості кореневих каналів"],"question":"Для правильного виконання етапу розкриття порожнини зуба слід враховувати:","rightAnswer":"топографію порожнини зуба, можливі варіації кількості коренів та кореневих каналів"},{"answers":["зуби нижньої щелепи","нижні центральні різці","нижні бічні різці","зуби верхньої щелепи"],"question":"Зуби, які найчастіше мають варіації кількості кореневих каналів:","rightAnswer":"зуби нижньої щелепи"},{"answers":["язикової, ближче до ріжучого краю","язикової, ближче до шийки зуба","язикової, на рівні екватора зуба","апроксимальної"],"question":"Трепанацію порожнини 11 зуба без карієсної порожнини у дитини 13 років слід провести з поверхні:","rightAnswer":"язикової, ближче до ріжучого краю"},{"answers":["вторинним дентином","первинним дентином","цементом зуба"],"question":"Фізіологічна верхівка зуба утворена:","rightAnswer":"вторинним дентином"},{"answers":["цементом кореня зуба","первинним дентином","вторинним дентином"],"question":"Анатомічна верхівка зуба утворена:","rightAnswer":"цементом кореня зуба"},{"answers":["анатомічна верхівка","фізіологічна верхівка","заапікальне виведення пломбувальної маси"],"question":"Рівень заповнення кореневого каналу 21 зуба при хронічному гранульоматозному періодонтиті у дитини 14 років:","rightAnswer":"фізіологічна верхівка"},{"answers":["крупнопетлиста будова кiсткової тканини в поєднаннi з розширенням перiодонтальної щiлини, кiсткова кишеня","розширення перiодонтальної щiлини в поєднаннi з воронкоподiбним розширенням у верхiвковiй частинi кореня","кiсткова тканина крупнопетлистої структури, нерiвномiрна ширина перiодонтальної щiлини, вiдсутнiсть решітчастої пластини на верхiвцi альвеолярної кiстки, кiсткова кишеня"],"question":"Рентгенологiчнi ознаки пародонта, якi вiдповiдають дiагнозу ","rightAnswer":"кiсткова тканина крупнопетлистої структури, нерiвномiрна ширина перiодонтальної щiлини, вiдсутнiсть решітчастої пластини на верхiвцi альвеолярної кiстки, кiсткова кишеня"},{"answers":["крупнопетлиста будова кiсткової тканини в поєднаннi з розширенням перiодонтальної щiлини, вiдсутнiсть решітчастої пластини на верхiвцi альвеолярної кiстки, кiсткова кишеня","розширення перiодонтальної щiлини, остеопороз","рiвномiрна ширина перiодонтальної щiлини, непреривнiсть решітчастої пластини на верхiвцi альвеолярної кiстки"],"question":"Рентгенологiчнi ознаки локального пародонтиту в областi 31, 32, 41, 42 зубiв у хлопчика 12 рокiв з аномалiйним прикрiпленням вуздечки нижньої губи:","rightAnswer":"крупнопетлиста будова кiсткової тканини в поєднаннi з розширенням перiодонтальної щiлини, вiдсутнiсть решітчастої пластини на верхiвцi альвеолярної кiстки, кiсткова кишеня"},{"answers":["скупчення зубiв","аномалiйне прикрiплення вуздечки нижньої губи","гормональна дисфункцiя","дистальний глибокий прикус","ротове дихання"],"question":"Найвiрогiднiша причина виникнення десквамативного гiнгiвiту у дiвчинки 13 рокiв:","rightAnswer":"гормональна дисфункцiя"},{"answers":["осередок деструкцiї кiсткової тканини колоподiбної форми з чiткими обрисами в областi кута нижньої щелепи","осередок деструкцiї кiсткової тканини з нечiткими контурами в областi фронтальних зубiв","осередок деструкцiї кiсткової тканини з чiткими контурами в областi фронтальних зубiв","осередок деструкцiї кiсткової тканини колоподiбної форми з чiткими контурами в областi фронтальних зубiв"],"question":"Рентгенологiчнi ознаки першої форми ретiкулогiстiоцитозу у дитини 12 рокiв:","rightAnswer":"осередок деструкцiї кiсткової тканини колоподiбної форми з чiткими обрисами в областi кута нижньої щелепи"},{"answers":["ротокан","бефунгiн","лорiнден С","гiдрокортизон"],"question":"Засiб цитостатичної дiї при лiкуваннi гiпертрофiчного гiнгiвiту локальної етiологiї у дитини 14 рокiв з аномалiйним прикрiпленням вуздечки нижньої губи:","rightAnswer":"бефунгiн"},{"answers":["рецидивуючий герпес губ","симптом рецидивуючої афти","гiпертрофiчний гiнгiвiт","пародонтит генералiзований","пародонтит локальний"],"question":"Найвiрогiднiший прояв ураження органiв та тканин порожнини рота у дитини 10 рокiв з декомпенсованим цукровим дiабетом:","rightAnswer":"пародонтит генералiзований"},{"answers":["декомпенсований перебiг карiєсу, гiпергiдроз шкiри долоней","ознаки пародонтиту, гiперкератозний фолiкулiт","ознаки пародонтиту, гiперкератоз пiдошв та долоней","полілімфаденопатія, гпатоспленомегалія"],"question":"Обов\'язковi клiнiчнi симптоми синдрому Папiйона-Лефевра:","rightAnswer":"ознаки пародонтиту, гiперкератоз пiдошв та долоней"},{"answers":["розширення періодонтальної щілини, чітко означена рентгеноконтрастна тверда решітчаста пластина","періодонтальна щілина, тверда решітчаста пластина на верхівці кістки не виявляється","періодонтальна щілина звужена, тверда решітчаста пластина на верхівці альвеолярної кістки узурована"],"question":"Визначте рентенологічні ознаки норми пародонта у дитини 7 років на ділянці нижніх центральних постійних різців:","rightAnswer":"розширення періодонтальної щілини, чітко означена рентгеноконтрастна тверда решітчаста пластина"},{"answers":["звуження періодонтальної щілини, збільшення щільності твердої решітчастої пластини на верхівці альвеолярної кістки","розширення періодонтальної щілини в пришийковій зоні, вертикальна деструкція альвеолярної кістки","рівномірна ширина періодонтальної щілини, чітко структурована тверда решітчаста пластина альвеолярної кістки"],"question":"Рентгенологічні ознаки, характерні для прояву цукрового діабету в порожнині рота:","rightAnswer":"розширення періодонтальної щілини в пришийковій зоні, вертикальна деструкція альвеолярної кістки"},{"answers":["пародонтит","пародонтома","цукровій діабет","ретикулогістіоцитоз"],"question":"Найвирогідніше з захворювань пародонта у хлопчика 13 років, при якому деструктивний процес в кістковій тканині щелепи може розповсюджуватися на тіло щелепи:","rightAnswer":"ретикулогістіоцитоз"},{"answers":["4, 9, 13 років","4, 7-8, 11 років","6, 11, 14 років","2, 14 років"],"question":"Дітям якого віку пародонтолог повинен проводити профілактичні огляди з метою виявлення та усунення факторів ризику виникнення захворювань пародонта?","rightAnswer":"4, 9, 13 років"},{"answers":["зняття зубних нашарувань","шліфування та полірування кореня","обробка антисептиками","кюретаж ясеневих кишень","накладання лікувальних пов\'язок"],"question":"Що в плані лікування дівчинки 12 років з локальним пародонтитом ІІ ст. в ділянці 31 та 32 зубів є помилковим?","rightAnswer":"кюретаж ясеневих кишень"},{"answers":["професійна гігієна порожнини рота","корекція пломби","кюретаж ясенної кишені","накладання лікувальної пов\'язки"],"question":"Що в плані лікування хлопчика 12 років з локальним пародонтитом ІІ ст. в ділянці 24 зуба є помилковим?","rightAnswer":"кюретаж ясенної кишені"},{"answers":["гістіоцитоз Х","гіпоглобулінемія","пародонтит","цукровий діабет"],"question":"Для якого з захворювань характерне порушення порядку та термінів прорізування й зміни зубів?","rightAnswer":"гістіоцитоз Х"},{"answers":["через 15 хвилин","через 30 хвилин","через 45 хвилин","через 60 хвилин","через 90 хвилин"],"question":"За який час після навантаження цукром цукрова крива повертається в своєму значенні до попереднього рівня?","rightAnswer":"через 90 хвилин"},{"answers":["Iq А","Iq Е","Iq Д","Iq М","Iq G"],"question":"Iмуноглобулiн, який може передаватися плоду вiд матерi через плаценту:","rightAnswer":"Iq G"},{"answers":["червоний плаский лишай","десквамативний гiнгiвiт","екзематозний хейлiт","рецидивуючий герпетичний стоматит","ексфолiативний хейлiт"],"question":"","rightAnswer":"екзематозний хейлiт"},{"answers":["лишай круглястий","грибковий стоматит","гострий герпетичний стоматит","виразково-некротичний стоматит"],"question":"Захворювання, що виникає внаслiдок бактерiальної iнфекцiї:","rightAnswer":"виразково-некротичний стоматит"},{"answers":["дарсонвалiзацiя, УФО","електрофорез лiдази, УФО","парафiнотерапiя, гелiй-неоновий лазер","УВЧ-терапiя, УФО","гелiй-неоновий лазер, УФО"],"question":"Найефективнiшi фiзичнi фактори для прискорення епiтелiзацiї при виразковому гiнгiвостоматитi в фазi епiтелiзацiї у дитини 13 рокiв:","rightAnswer":"гелiй-неоновий лазер, УФО"},{"answers":["ацикловір","оксолiн","флореналь","ектерицид"],"question":"Необхiдно застосовувати для загального лiкування дитини 2,5 рокiв з тяжким перебiгом гострого герпетичного стоматиту для досягнення вiрулiцидного ефекту:","rightAnswer":"ацикловір"},{"answers":["алергічну реакцію","контактний медикаментозний хейліт","Екзематозний хейліт","БЕЕ"],"question":"Прояви клінічного поліморфізму у вигляді гіперемії, пухирців,  шкоринок, значного набряку губ, шкіра навколо рота втягнута в запальний процес,скарги на біль, зуд, печію;утруднене відкриття рота та розмова, вказують на:","rightAnswer":"Екзематозний хейліт"},{"answers":["Довготривалий час захворювання","Безрезультатність консервативного лікування","Прискорення темпів росту вогнища ураження","Посилення процесів ороговіння","Виникнення самовільних болей, рухливість зубів","Втрата шкірної чутливості в зоні інервації","Ущільнення тканин під та навколо ураження","відсутність больового симптому"],"question":"Назвіть симптоми малігнізації передракових захворювань :"},{"answers":["анамнестичне обстеження","вимірювання  мікротоків в порожнині рота","електрохімічний потенціал більше 140 мкВ","лабораторне обстеження"],"question":"Основним показником для видалення металевих конструкцій в порожнині рота при гальванозі  є:","rightAnswer":"електрохімічний потенціал більше 140 мкВ"},{"answers":["з глосалгією , алергічною реакцією СОПР","лейкоплакією,алергічним медикаментозним стоматитом","ЧПЛ,глосалгією","Кандидоз"],"question":"Диференційна діагностика гальванозу проводиться :","rightAnswer":"з глосалгією , алергічною реакцією СОПР"},{"answers":["плоска, верукозна, бородавчаста","плоску, верукозну, ерозивно-виразкову, лейкоплакію курців Таппейнера","типова, бородавчаста, м\'яка"],"question":"Класифікація  клінічних форм лейкоплакії  за А.Л.Машкілейсоном передбачає :","rightAnswer":"плоску, верукозну, ерозивно-виразкову, лейкоплакію курців Таппейнера"},{"answers":["стабілізуючою дією на біологічні мембрани клітин","з їх стабілізуючою дією на біологічні мембрани, пригнічення проліферації фібробластів та їх активність щодо синтезу колагену. Призначають дітям тільки з важкими формами захворювання (синдром Стивенса-Джонсона, Лайєла)","зниження інтоксикації","активізація імунних механізмів захисту"],"question":"Протизапальний ефект глюкокортикостероїдів обумовлений :","rightAnswer":"з їх стабілізуючою дією на біологічні мембрани, пригнічення проліферації фібробластів та їх активність щодо синтезу колагену. Призначають дітям тільки з важкими формами захворювання (синдром Стивенса-Джонсона, Лайєла)"},{"answers":["десквамація епітелію, ерозія,набряк","катаральне запалення  (набряк,гіперемія),порушення цілісності епітелію (ерозія,виразка),проліферація,","ерозія полігональної форми","болісність"],"question":"Клінічні прояви хронічної механічної травми у дітей :","rightAnswer":"катаральне запалення  (набряк,гіперемія),порушення цілісності епітелію (ерозія,виразка),проліферація,"},{"answers":["аутоімунна теорія, інфекційно-алергічна;","нейротрофічна, токсико-алергічна","алергічна, нейротрофічна,аутоімунна","вірусна теорія"],"question":"В основі патогенезу ХРАС лежать:","rightAnswer":"алергічна, нейротрофічна,аутоімунна"},{"answers":["5 днів","10 днів","15 днів","больше 10 днів","від 15 до 40 днів"],"question":"Тривалість існування афт при хронічному афтозному стоматиті:","rightAnswer":"15 днів"},{"answers":["рубці з гладенькою поверхнею","деформуючі рубці","рубцова атрофія","слизова оболонка залишається без змін"],"question":"Після загоювання афт залишається :","rightAnswer":"слизова оболонка залишається без змін"},{"answers":["Переохолодження","Стресові фактории","Прийом ліків","Загострення загальносоматичної патології","Порушення дієти"],"question":"Частіше провокують розвиток БЕЕ :","rightAnswer":"Прийом ліків"},{"answers":["Так, прояви хвороби з тривалістю часу стають менш виразними","Так, симптоми захворювання з часом погіршуються","З часом захворювання переходить в алергію","Ні, захворювання протікає монотонно"],"question":"Чи залежить характер перебігу БЕЕ від довготривалості захворювання:","rightAnswer":"Так, симптоми захворювання з часом погіршуються"},{"answers":["Проста , верукозна","Верукозна","М\'яка,бородавчаста","Бородавчаста","Лейкоплакія «Тапійнера»","Проста,верукозна,м\'яка,бородавчаста,лейкоплакія «Таппейнера»"],"question":"Назвіть відомі вам форми лейкоплакії :","rightAnswer":"Проста,верукозна,м\'яка,бородавчаста,лейкоплакія «Таппейнера»"},{"answers":["порушення загального стану","Порушення загального стану,температурна реакція, збільшення та болісність при пальпації регіонарних лімфатичних вузлів,неприємний «гнилосний» запах з рота,збільшення мигдаликів","Збільшення мигдаликів","Температурна реакція"],"question":"Основними симптомами виразково-некротичного стоматиту у дітей є:","rightAnswer":"Порушення загального стану,температурна реакція, збільшення та болісність при пальпації регіонарних лімфатичних вузлів,неприємний «гнилосний» запах з рота,збільшення мигдаликів"},{"answers":["консультація онколога,біопсія","Дослідження виразки","Знеболення та антисептична обробка, призначення кератопластичних препаратів","Біопсія","Консультація онколога"],"question":"Яка дія лікаря є вірною при виявленні декубітальної виразки?","rightAnswer":"Дослідження виразки"},{"answers":["Наявність гіперемії та набряку слизової оболонки","Прийом  ліків","Петехіальні висипи на СОПР","Наявність ерозій та пухирців на різних ділянках СОПР","Позитивна накожна проба","Відсутність реакції лімфатичних вузлів"],"question":"Основні симптоми медикаментозного стоматиту у дитини :","rightAnswer":"Позитивна накожна проба"},{"answers":["Антигістамінні препарати внутрішньо","Відміну  всіх ліків","Антисептичну обробку порожнини рота у вигляді зрошень","Призначення стероідних гормонів"],"question":"При медикаментозному стоматиті лікар призначає:","rightAnswer":"Відміну  всіх ліків"},{"answers":["алергічних","інфекційно-алергічних","невивченої етиології","медикаментозних"],"question":"Багатоформну ексудативну еритему відносять до групи слідуючих захворювань:","rightAnswer":"інфекційно-алергічних"},{"answers":["папула, ерозія, тріщина","пляма, пухирці, папула","виразка, пухирці, пляма","виразка,ерозія,афта"],"question":"Вторинні морфологічні елементи захворювань СОПР:","rightAnswer":"виразка,ерозія,афта"},{"answers":["пляма, пухирці, ерозія","афта, виразка, папула","тріщина, афта","пляма, папула, пухирці","папула, ерозія, тріщина"],"question":"Первинні морфологічні елементи захворювань СОПР:","rightAnswer":"пляма, папула, пухирці"},{"answers":["Знеболення, механічна обробка ерозії,призначення  антисептичних розчинів,","Місцева терапія передбачає знеболення, антисептичну обробку, місцеве застосування антибіотиків","Ділянку СО треба знеболити ,застосувавши місцево анестезуючі засоби, антисептична обробка, призначення протизапальних препаратів у поєднанні з протимікробними засобами, у фазі дегідратації- використовують кератопластичні засоби"],"question":"Які дії лікаря при лікуванні термічних уражень СОПР є доцільними?","rightAnswer":"Ділянку СО треба знеболити ,застосувавши місцево анестезуючі засоби, антисептична обробка, призначення протизапальних препаратів у поєднанні з протимікробними засобами, у фазі дегідратації- використовують кератопластичні засоби"},{"answers":["порушення функції смоктання","макроглосiя","мікрогласія","недоношена слабка дитина","ретрогнатія нижньої щелепи"],"question":"Показання до хiрургiчного втручання при аномалiї вуздечки язика у дітей грудного віку:","rightAnswer":"порушення функції смоктання"},{"answers":["сполучення порожнини рота та носоглотки, неможливiсть смоктання","вiдсутнiсть лемiша, аномалія вуздечки язика","деформацiя кiстково-хрящового вiддiлу носа"],"question":"Основнi ознаки вродженого незрощення пiднебiння у новонародженої дитини:","rightAnswer":"сполучення порожнини рота та носоглотки, неможливiсть смоктання"},{"answers":["губи розiмкнутi","катаральний хейлiт","нiздрi рухомi, губи зімкнені","знижений тонус кругового м\'яза рота"],"question":"Клiнiчна ознака, характерна для фізіологічної функції дихання у дитини 5 рокiв:","rightAnswer":"нiздрi рухомi, губи зімкнені"},{"answers":["втрата тимчасових молярiв","ротове дихання, аденоїди","аномалiя вуздечки язика","невiдповiднiсть розмiрiв зубiв та щелеп"],"question":"Вiрогiдна причина виникнення вiдкритого прикусу у дитини 4,5 рокiв:","rightAnswer":"ротове дихання, аденоїди"},{"answers":["порушення ковтання, жування, дихання","змiшане вигодовування в анамнезi","КПВ+кп=5, мiлкий присінок порожнини рота","генетична обумовленiсть, порушення функції жування"],"question":"Можливi фактори, які обумовлюють виникнення глибокого прикусу у дитини 6 рокiв:","rightAnswer":"генетична обумовленiсть, порушення функції жування"},{"answers":["змiшане вигодовування в анамнезi, карієс, хронiчний катаральний гiнгiвiт","порушення функції мови, дихання","вiдсутнiсть нижнiх лiвих тимчасових молярiв, переважне жування зубами справа","сагітальна щілина між різцями"],"question":"Вірогідні фактори ризику виникнення перехресного прикусу у дитини 6 рокiв:","rightAnswer":"вiдсутнiсть нижнiх лiвих тимчасових молярiв, переважне жування зубами справа"},{"answers":["змiшане вигодовування, гострий бронхiт в анамнезi","блок тимчасових iкол, шкiдлива звичка закушувати верхню губу","вiдлом коронок нижнiх рiзцiв на 1/3, шкiдлива звичка закушувати нижню губу","звичка жувати зубами справа, передчасне видалення 85 зуба"],"question":"Вiрогiднi причини виникнення мезiального прикусу у дитини 4-х рокiв:","rightAnswer":"блок тимчасових iкол, шкiдлива звичка закушувати верхню губу"},{"answers":["аномалiя вуздечки язика, соматичний тип ковтання, змішане дихання","неповний вивих 51 зуба в 1,5 року, кiр, ОГС в 2 роки","звичка ротового дихання та смоктання пальця з 2 рокiв, аденоїди"],"question":"Вiрогiднi причини виникнення вiдкритого прикусу у дитини 6 рокiв:","rightAnswer":"звичка ротового дихання та смоктання пальця з 2 рокiв, аденоїди"},{"answers":["аномалiйне прикрiплення вуздечки язика","звичка пiд час сну пiдкладати кулак пiд щоку","звичка змiщувати нижню щелепу в бiк"],"question":"Причина, що викликає перехресний прикус:"},{"answers":["аплазiя емалi, флюороз, гінгівіт","пародонтит або пародонтоз 3 ступеню, синдром Папiйона-Лефевра, психічні захворювання","декомпенсований карiєс, системна гiпоплазiя емалi, гінгівіт"],"question":"Захворювання дитини, при яких ортодонтичне лiкування не показано:","rightAnswer":"пародонтит або пародонтоз 3 ступеню, синдром Папiйона-Лефевра, психічні захворювання"},{"answers":["верхнє iкло контактує з нижнiм iклом та рiзцем","зворотнє перекриття фронтальних зубiв, нижні ікла контактують із верхніми боковими різцями","зубоальвеолярне вкорочення фронтальної дiлянки верхньої щелепи","сплощення фронтальної дiлянки нижньої щелепи"],"question":"Клiнiчна ознака мезiального прикусу у дитини 7 рокiв:","rightAnswer":"зворотнє перекриття фронтальних зубiв, нижні ікла контактують із верхніми боковими різцями"},{"answers":["видовження фронтальної дiлянки нижньої щелепи, ротове дихання","вкорочення фронтальної дiлянки верхньої щелепи, смоктання язика","порушення функцiї дихання, протрузія верхньої щелепи","функцiональне змiщення центральної лiнiї між різцями, звичка зміщувати щелепу вбік"],"question":"Клiнiчна ознака  перехресної оклюзії, що формується, у дитини 6 рокiв з порушеннями мови:","rightAnswer":"функцiональне змiщення центральної лiнiї між різцями, звичка зміщувати щелепу вбік"},{"answers":["цокання язиком, ","чергування носового дихання через праву та лiву нiздрi, спокiйне носове дихання iз закритим ротом","хоботок-посмiшка"],"question":"Доцiльний комплекс вправ для нормалiзацiї функцiї дихання у дитини 5 рокiв пiсля видалення аденоїдiв:","rightAnswer":"чергування носового дихання через праву та лiву нiздрi, спокiйне носове дихання iз закритим ротом"},{"answers":["бiль в зубi при накушуваннi, частi ГРВI","рахiт, диспепсiя, шкідливі звички, порушені функції","штучне вигодовування, смоктання соски до 1,5 рокiв"],"question":"Фактори ризику, що можуть привести до формування зубощелепних аномалiй у дитини 3 рокiв:","rightAnswer":"рахiт, диспепсiя, шкідливі звички, порушені функції"},{"answers":["штучне вигодовування з 6 мiсяцiв, рахiт","глибокий дистальний прикус у матерi, токсикоз другої половини вагiтностi","після року дитина почала приймати їжу з ложки, пити з чашки, першi рiзцi прорiзалися у 6 мiсяцiв, у рік - прорізалось 8 зубів"],"question":"Данi з анамнезу, що вказують на фізіологічний розвиток зубо-щелепної системи:","rightAnswer":"після року дитина почала приймати їжу з ложки, пити з чашки, першi рiзцi прорiзалися у 6 мiсяцiв, у рік - прорізалось 8 зубів"},{"answers":["соматичний тип ковтання, звичка закушувати верхню губу","зруйнованi нижнi моляри з 4 рокiв, сколiоз","звичка смоктати палець, ротове дихання, порушення жування, ковтання"],"question":"Вiрогiднi причини виникнення глибокого прикусу у дитини 7 рокiв:","rightAnswer":"зруйнованi нижнi моляри з 4 рокiв, сколiоз"},{"answers":["перiостит, гiнгiвiт, хейліт","гiнгiвiт, перiкоронарит, глосит","артрит ВНЩС, аномалiї прикусу у батькiв, рахiт"],"question":"Вiрогiднi фактори ризику зубощелепних аномалiй:","rightAnswer":"артрит ВНЩС, аномалiї прикусу у батькiв, рахiт"},{"answers":["в\'язка слина, кисла реакцiя ротової рiдини, глосит","хронiчний катаральний гiнгiвiт, дiастема 2 мм, ротове дихання","ендокринна патологiя, сколiоз, функцiональнi порушення органiв ротової порожнини, генетична обумовленість"],"question":"Вiрогiднi фактори ризику розвитку зубощелепних аномалiй:","rightAnswer":"ендокринна патологiя, сколiоз, функцiональнi порушення органiв ротової порожнини, генетична обумовленість"},{"answers":["зубоальвеолярне видовження та сплощення фронтальної дiлянки верхньої щелепи","зубоальвеолярне вкорочення фронтальної дiлянки верхньої щелепи, вiдсутнiсть контакту фронтальних зубiв по вертикалi","зубоальвеолярна протрузiя фронтальної дiлянки верхньої щелепи, порушення ковтання, жування, прямий контакт різців"],"question":"Клiнiчнi ознаки вiдкритого прикусу:","rightAnswer":"зубоальвеолярне вкорочення фронтальної дiлянки верхньої щелепи, вiдсутнiсть контакту фронтальних зубiв по вертикалi"},{"answers":["сплощення та зубоальвеолярне видовження фронтальної дiлянки нижньої щелепи","змiщення центральної лiнiї, зворотнє перекриття зубiв справа","вiдсутнiсть змiщення центральної лiнiї, при відкритому роті, звичка зміщати щелепу вбік"],"question":"Клiнiчнi ознаки перехресної оклюзії:","rightAnswer":"змiщення центральної лiнiї, зворотнє перекриття зубiв справа"},{"answers":["вiдкритий прикус, звуження щелепи, високе піднебіння","перехрестний прикус, скупченість зубів","високе піднебіння, iнфраоклюзiя та мікродентія бічних різців"],"question":"Аномалiї, що пов\'язанi з порушенням функцiї дихання:","rightAnswer":"вiдкритий прикус, звуження щелепи, високе піднебіння"},{"answers":["звуження зубного ряду, макродентiя","зубоальвеолярне вкорочення фрагменту щелепи, протрузiя фронтальної дiлянки верхньої щелепи, сплющення нижньої"],"question":"Аномалiї, зумовленi шкiдливою звичкою смоктання пальця:","rightAnswer":"зубоальвеолярне вкорочення фрагменту щелепи, протрузiя фронтальної дiлянки верхньої щелепи, сплющення нижньої"},{"answers":["шепелявiсть, заміняє звуки в 3 роки","ротацизм або сигматизм в 4 роки","не вимовляє декiлька звукiв пiсля 5 рокiв"],"question":"До логопеда дитину необхiдно направити, коли:","rightAnswer":"не вимовляє декiлька звукiв пiсля 5 рокiв"},{"answers":["бронхiт в анамнезi, частi ГРВI","хронiчний тонзилiт, аденоїди, ротове дихання","звичне ротове дихання при наявностi носового, трахеїт в анамнезi"],"question":"До оториноляринголога дитину необхiдно направити, коли:","rightAnswer":"хронiчний тонзилiт, аденоїди, ротове дихання"},{"answers":["подрiбнення їжi переднiми зубами протягом 30 хвилин","пережовування бiчними зубами протягом 20 хвилин","пережовування їжi тільки правими бiчними зубами протягом 40 хвилин"],"question":"Ознаки фiзiологiчного жування:","rightAnswer":"пережовування бiчними зубами протягом 20 хвилин"},{"answers":["елiпсовидна, параболiчна","напiвколо, гострокутна","трапецiєвидна, асиметрична"],"question":"Форма зубних дуг у дiтей в постiйному прикусi в нормi:","rightAnswer":"елiпсовидна, параболiчна"},{"answers":["пасивна мiогiмнастика, формування функцiй ковтання, жування, мови, усунення шкідливих звичок","активна мiогiмнастика, формування функцiй ковтання та жування, апаратурне лікування","застосування ортодонтичних апаратів, дитяче протезування"],"question":"Переважнi методи профiлактики зубо-щелепних аномалiй у дiтей до 3-х рокiв:","rightAnswer":"пасивна мiогiмнастика, формування функцiй ковтання, жування, мови, усунення шкідливих звичок"},{"answers":["естетичнi ознаки, характер перебігу функцiй, морфологiчнi ознаки оклюзії антагоністів, співвідношення щелеп","реактивнi властивостi органiзму, естетичнi ознаки","резистентнiсть органiзму, гармонiйнiсть фiзичного розвитку, морфологічні ознаки оклюзії"],"question":"Основнi критерiї оцiнки стану оклюзії дитини у всiх вiкових перiодах:","rightAnswer":"естетичнi ознаки, характер перебігу функцiй, морфологiчнi ознаки оклюзії антагоністів, співвідношення щелеп"},{"answers":["дистальне положення нижньої щелепи; активна функцiя смоктання, інфантильне ковтання","наявнiсть 8 зубiв; активна функцiя смоктання, формування функції жування, ковтання; ротове дихання","наявнiсть 8 зубiв та потовщення альвеолярних відростків в бокових дiлянках; носове дихання, формування функцій жування, мови, соматичного ковтання, ортопозиція нижньої щелепи"],"question":"Клiнiчнi ознаки фiзiологiчного стану зубощелепної системи дiтей 12-и мiсяцiв життя:","rightAnswer":"наявнiсть 8 зубiв та потовщення альвеолярних відростків в бокових дiлянках; носове дихання, формування функцій жування, мови, соматичного ковтання, ортопозиція нижньої щелепи"},{"answers":["ковтання, дихання","ковтання, жування, мови","жування,дихання","дихання, мови"],"question":"При дефектах зубного ряду вiрогiднi порушення функцiй:","rightAnswer":"ковтання, жування, мови"},{"answers":["електроодонтодiагностика, спірометрія, кефалометрія","рентгенографiя, ортопантомографiя"],"question":"Доцільні параклiнiчнi методи обстеження при дефектах зубного ряду:","rightAnswer":"рентгенографiя, ортопантомографiя"},{"answers":["6 мiсяцiв","1,5 роки","3 роки"],"question":"Знімнi протези у дiтей 3-4 рокiв належить змiнювати через:","rightAnswer":"1,5 роки"},{"answers":["6 мiсяцiв, відповідно строкам прорізування постійних зубів","1 рiк","2 роки"],"question":"Знімнi протези у дiтей 6-9 рокiв належить змiнювати через:","rightAnswer":"6 мiсяцiв, відповідно строкам прорізування постійних зубів"},{"answers":["втрата тимчасових зубiв в межах 1 року до фiзiологiчної змiни зубiв","втрата тимчасових зубiв в межах 2-3 рокiв до фiзiологiчної змiни зубiв","втрата тимчасових зубiв, без урахування строків прорізування постійних зубів"],"question":"Показання до виготовлення дитячого протезу:","rightAnswer":"втрата тимчасових зубiв в межах 2-3 рокiв до фiзiологiчної змiни зубiв"},{"answers":["різці, ікла, моляри","різці, перші моляри, ікла, другі моляри"],"question":"Послідовність прорізування тимчасових зубів:","rightAnswer":"різці, перші моляри, ікла, другі моляри"},{"answers":["6-8 місяців","8-12 місяців","12-16 місяців"],"question":"Вірогідні оптимальні строки прорізування нижніх тимчасових різців:","rightAnswer":"6-8 місяців"},{"answers":["8-12 місяців","6-8 місяців","12-14 місяців"],"question":"Вірогідні оптимальні строки прорізування верхніх тимчасових різців:","rightAnswer":"8-12 місяців"},{"answers":["6-12 місяців життя","до 2 років життя","від народження до 2,5 років"],"question":"Період формування тимчасового прикусу проходить в терміни:","rightAnswer":"від народження до 2,5 років"},{"answers":["з нижніми іклами","з нижніми іклами і першими постійними премолярами (першими тимчасовими молярами)","з нижніми першими постійними премолярами (тимчасовими першими молярами)"],"question":"Верхні ікла в нормі контактують з:","rightAnswer":"з нижніми іклами і першими постійними премолярами (першими тимчасовими молярами)"},{"answers":["подовжніми фісурами нижніх зубів","язиковими горбами нижніх зубів","вестибулярними горбами нижніх зубів"],"question":"Піднебінні горби верхніх бічних зубів в нормі контактують з:","rightAnswer":"подовжніми фісурами нижніх зубів"},{"answers":["подовжніми фісурами верхніх зубів","піднебіненними горбами верхніх зубів","вестибулярними горбами верхніх зубів"],"question":"Щічні горби нижніх бічних зубів в нормі контактують з:","rightAnswer":"подовжніми фісурами верхніх зубів"},{"answers":["з однойменними зубом і з тим, що стоїть перед ним, зубом нижньої щелепи","з однойменним зубом нижньої щелепи і тим, що стоїть позаду","з однойменним зубом"],"question":"Кожний зуб (крім різців і останніх молярів) верхньої щелепи контактує в нормі з:","rightAnswer":"з однойменним зубом нижньої щелепи і тим, що стоїть позаду"},{"answers":["розмірів зубів","форми зубів","структури зубів"],"question":"Макродентія відноситься до аномалії:","rightAnswer":"розмірів зубів"},{"answers":["збільшення розмірів зубів","зменшення розмірів зубів","зменшення кількості зубів"],"question":"Мікродентія відноситься до аномалії, при якій є:","rightAnswer":"зменшення розмірів зубів"},{"answers":["збільшення розмірів зубів","зменшення розмірів зубів","зменшення кількості зубів"],"question":"Макродентія відноситься до аномалії, при якій є:","rightAnswer":"збільшення розмірів зубів"},{"answers":["кількості зубів","термінів прорізування зубів","положення зубів"],"question":"Адентія зубів відноситься до аномалії:","rightAnswer":"кількості зубів"},{"answers":["сагітальному","вертикальному","трансверзальному"],"question":"Зубоальвеолярне видовження зубів - це відхилення положення у напрямку:","rightAnswer":"вертикальному"},{"answers":["сагітальному","вертикальному","трансверзальному"],"question":"Зубоальвеолярне вкорочення зубів - це аномалія у напрямку:","rightAnswer":"вертикальному"},{"answers":["вперед по зубній дузі","назад по зубній дузі","у бік (щічно, язиково)"],"question":"Мезіальне положення зуба - це зміщення зуба в напрямку:","rightAnswer":"вперед по зубній дузі"},{"answers":["вперед по зубній дузі","назад по зубній дузі","у бік (щічно, язиково)"],"question":"Дистальне положення зуба - це зміщення зуба в напрямку:","rightAnswer":"назад по зубній дузі"},{"answers":["перших постійних молярів","ікол","різців"],"question":"Ключ оклюзії за Енглем - це співвідношення при змиканні:","rightAnswer":"перших постійних молярів"},{"answers":["нижньої щелепи вперед","нижньої щелепи назад","ортопозицією нижньої щелепи"],"question":"Другий клас аномалій за Енглем характеризується зміщенням зубів:","rightAnswer":"нижньої щелепи назад"},{"answers":["нижньої щелепи вперед","нижньої щелепи назад","ортопозицією нижньої щелепи"],"question":"Третій клас аномалій за Енглем характеризується зміщенням зубів:","rightAnswer":"нижньої щелепи вперед"},{"answers":["І класу за Енглем","ІІ класу за Енглем","ІІІ класу за Енглем"],"question":"Дистальна оклюзія відповідає:","rightAnswer":"ІІ класу за Енглем"},{"answers":["трансверзальних","сагітальних","вертикальних"],"question":"Перехресна аномалія оклюзії відноситься до аномалій:","rightAnswer":"трансверзальних"},{"answers":["стоматит, пульпіт, хейліт","глосит, пародонтит, флюороз","порушення функцій, прогнатія, прогенія"],"question":"Які стоматологічні захворювання відносяться до таких захворювань, як зубо-щелепні аномалії?","rightAnswer":"порушення функцій, прогнатія, прогенія"},{"answers":["Відкритий прикус","Глибокий прикус та скупченість зубів","Мезіальний прикус","Глибокий травматичний прикус","Косий прикус в фронтальній ділянці"],"question":"Протипоказання до застосування преортодонтичного трейнера?","rightAnswer":"Мезіальний прикус"},{"answers":[null,"Глибокий прикус та скупченість зубів","Косий прикус в фронтальній ділянці","Глибокий дахоподібний прикус","Перехресний прикус в боковій ділянці","Бруксизм"],"question":"Протипоказання до застосування преортодонтичного трейнера?","rightAnswer":"Перехресний прикус в боковій ділянці"},{"answers":[null,"венозним судинам","артерiальним судинам","лiмфатичним судинам","гаверсовим каналам"],"question":"Iнфекцiя з перiодонту в навколишнi тканини не розповсюджується по:","rightAnswer":"артерiальним судинам"},{"answers":["пупковий сепсис","гемангiома язика"],"question":"Гематогенний остеомiєлiт у дiтей  викликає:","rightAnswer":"пупковий сепсис"},{"answers":["вiтамiнотерапiя, призначення фiтину","секвестректомiя","iмунокорекцiя"],"question":"Основний метод лiкування деструктивної форми хронiчного остеомiєлiту нижньої щелепи у дитини 12 рокiв:","rightAnswer":"секвестректомiя"},{"answers":["видiлення з протоку каламутної слини з домiшками фiбрину","значний колатеральний набряк"],"question":"Основна ознака хронiчного неспецифiчного паротиту у дитини 12 рокiв:","rightAnswer":"видiлення з протоку каламутної слини з домiшками фiбрину"},{"answers":["неможливiсть затримати повiтря в порожнинi рота","неповне видалення кореня зуба"],"question":"Основний симптом сполучення гайморової порожнини з ротовою при видаленнi 26 зуба у дитини 12 рокiв:","rightAnswer":"неможливiсть затримати повiтря в порожнинi рота"},{"answers":["значна кровотеча з лунки з домiшками повiтряних мiхурiв","неповне видалення кореня зуба"],"question":"Основний симптом сполучення гайморової порожнини з ротовою при видаленi 15 зуба у дитини 13 рокiв:","rightAnswer":"значна кровотеча з лунки з домiшками повiтряних мiхурiв"},{"answers":["обличчя симетричне, бiль пiд вилицевою дугою, карiозна порожнина в 27 зубі","загальний стан не порушений, карiозна порожнина у 27 зубі сполучується з порожниною зуба","бiль над вилицевою дугою, обмеження вiдкривання рота, карiозна порожнина в 27 зубі"],"question":"Клiнiчнi ознаки одонтогенної флегмони скроневої ділянки злiва у дитини 12 рокiв:","rightAnswer":"бiль над вилицевою дугою, обмеження вiдкривання рота, карiозна порожнина в 27 зубі"},{"answers":["рентгенографiя, бiмануальна пальпацiя","томографiя, термометрiя","термометрiя"],"question":"Найнеобхiднiшi методи дослiдження при анкiлозi скронево-нижньощелепного суглоба у дитини 3 рокiв:","rightAnswer":"рентгенографiя, бiмануальна пальпацiя"},{"answers":["луночкова кровотеча","періостит"],"question":"Найчастiшi ускладнення пiсля видалення зубiв у дiтей дошкiльного вiку:","rightAnswer":"луночкова кровотеча"},{"answers":["збiльшення регiональних лiмфовузлiв","патологiчна рухливiсть iнтактних зубiв, наявнiсть причинного зуба"],"question":"Основнi диференцiйно-дiагностичнi ознаки мiж гострим одонтогенним та гематогенним остеомiєлiтом:","rightAnswer":"патологiчна рухливiсть iнтактних зубiв, наявнiсть причинного зуба"},{"answers":["деформацiя кiстки","швидкий розвиток процесу з гострими явищами"],"question":"Основні клiнiчні ознаки продуктивної форми хронiчного остеомiєлiту лiвої половини нижньої щелепи у дитини 8 рокiв з хронiчною бронхопневмонiєю:","rightAnswer":"деформацiя кiстки"},{"answers":["видалення причинного зуба","гайморотомiя"],"question":"Основний лiкувальний захiд при одонтогенному гайморитi:","rightAnswer":"видалення причинного зуба"},{"answers":["видалення зуба, призначення гiпосенсибiлiзуючих препаратiв","видалення зуба, гайморотомiя","пункцiя гайморової пазухи, промивання гайморової пазухи"],"question":"Основний лiкувальний захiд при риногенному гайморитi:","rightAnswer":"пункцiя гайморової пазухи, промивання гайморової пазухи"},{"answers":["гостра фаза при утрудненому слиновiдтоцi, перiод ремiсiї","перiод ремiсiї, хронiчна фаза","гостра фаза при вiльному слиновiдтоцi, перiод ремiсiї","будь-який перiод перебiгу сiалоаденiту"],"question":"Перiоди запалення слинної залози, в якому можна проводити контрастну рентгенографiю:","rightAnswer":"перiод ремiсiї, хронiчна фаза"},{"answers":["фiксацiя горба, тампонада, шинування","видалення вiдломаної частини кiстки, ретельне ушивання м\'яких тканин"],"question":"Оптимальна тактика при повному вiдломi горба верхньої щелепи пiд час видалення 27 зуба у дитини 14 рокiв:","rightAnswer":"видалення вiдломаної частини кiстки, ретельне ушивання м\'яких тканин"},{"answers":["видалення зубiв","спостереження за самостiйним висуванням травмованих зубiв","реплантацiя"],"question":"Тактика лiкування iнтрузивного вивиху верхнiх центральних рiзцiв у дитини 2 рокiв:","rightAnswer":"спостереження за самостiйним висуванням травмованих зубiв"},{"answers":["реплантацiя","репозицiя","шинування","видалення зуба","спостереження"],"question":"Тактика лiкування iнтрузивного вивиху 61 зуба у дитини 4 рокiв:","rightAnswer":"видалення зуба"},{"answers":["репозицiя, фiксацiя, протизапальна терапiя","видалення зубiв","фiксацiя зубiв","протизапальна терапiя","призначення оберiгаючої дiєти"],"question":"Оптимальний метод лiкування неповного вивиху 51 та 61 зубів у 5-річної дитини:","rightAnswer":"видалення зубiв"},{"answers":["через 8-10 мiсяцiв пiсля заживлення рани","через 5 рокiв пiсля травми","пiсля закiнчення росту та формування тканин","через 1 мiсяць пiсля травми"],"question":"Оптимальнi строки корекцiї рубцевої деформацiї верхньої губи у дитини 8 рокiв:","rightAnswer":"через 8-10 мiсяцiв пiсля заживлення рани"},{"answers":["анамнез","огляд","рентгенографiя","електроодонтодiагностика","пальпацiя","теплометрiя"],"question":"Достовiрний метод дiагностики при переломi кореня зуба:","rightAnswer":"рентгенографiя"},{"answers":["звуження перiодонтальної щiлини","розмiщення рiжучого краю та емалевоцементного з\'єднання вище, нiж у сусiднiх зубiв","проекцiйне вкорочення зуба"],"question":"Рентгенологiчна ознака iнтрузивного вивиху 22 зуба у дитини 10 рокiв:","rightAnswer":"звуження перiодонтальної щiлини"},{"answers":["розширення перiодонтальної щiлини","проекцiйне вкорочення зуба","звуження, переривчатiсть або вiдсутнiсть перiодонтальної щiлини"],"question":"Рентгенологiчна ознака iнтрузивного вивиху 41 зуба у дитини 12 рокiв:","rightAnswer":"звуження, переривчатiсть або вiдсутнiсть перiодонтальної щiлини"},{"answers":["розширення перiодонтальної щiлини","звуження, переривчатiсть перiодонтальної щiлини","удаване видовження кореня зуба в порiвняннi з сусiднiми зубами","розмiщення рiжучого краю та емалевоцементного з\'єднання нижче, нiж у сусiднiх зубiв"],"question":"Рентгенологiчна ознака екструзивного вивиху 12 зуба у дитини 11 рокiв:","rightAnswer":"розширення перiодонтальної щiлини"},{"answers":["видалення зуба","реплантацiя, спостереження","репозицiя, шинування з метою iмобiлiзацiї на 21-28 днiв, спостереження"],"question":"Тактика лiкування при неповному вивисi 11 зуба у дитини 12,5 рокiв:","rightAnswer":"репозицiя, шинування з метою iмобiлiзацiї на 21-28 днiв, спостереження"},{"answers":["видалення зуба","спостереження","реплантацiя, шинування на 4-6 тижнiв, диспансерне спостереження"],"question":"Тактика лiкування при повному вивисi 11 зуба у дитини 12,5 рокiв:","rightAnswer":"реплантацiя, шинування на 4-6 тижнiв, диспансерне спостереження"},{"answers":["рухливiсть зуба I ступеню","вiдсутнiсть рухливостi зуба"],"question":"Рання характерна ознака струсу зуба при травмi:","rightAnswer":"рухливiсть зуба I ступеню"},{"answers":["зовнiшнi пошкодження зуба","вiдсутнiсть рухливостi зуба","болiснiсть при перкусiї"],"question":"Характерна ознака струсу зуба при травмi:","rightAnswer":"болiснiсть при перкусiї"},{"answers":["вiдсутнiсть рухливостi зуба","на рентгенограмi розширення перiодонтальної щiлини в областi верхiвки кореня зуба"],"question":"Характерна ознака струсу зуба при травмi:","rightAnswer":"на рентгенограмi розширення перiодонтальної щiлини в областi верхiвки кореня зуба"},{"answers":["видовження зуба вiдносно сусiднiх зубiв","колiр зуба змiнений"],"question":"Рання клiнiчна ознака екструзивного вивиху 13 зуба у дитини 14 рокiв:","rightAnswer":"видовження зуба вiдносно сусiднiх зубiв"},{"answers":["протизапальна терапiя, стабiлiзацiя зуба","мiогiмнастика, шинування зуба"],"question":"Визначальнi принципи, якi сприяють успiшному лiкуванню переломiв коренiв постiйних зубiв у дiтей:","rightAnswer":"протизапальна терапiя, стабiлiзацiя зуба"},{"answers":["депульпування, спостереження","знеболення, зменшення вiдстанi мiж вiдломками кореня, стабiлiзацiя зуба, усунення оклюзiйного дискомфорту","реплантацiя зуба, стабiлiзацiя зуба"],"question":"Тактика лiкування перелому кореня 21 зуба у дитини 12 рокiв в перше вiдвiдування:","rightAnswer":"знеболення, зменшення вiдстанi мiж вiдломками кореня, стабiлiзацiя зуба, усунення оклюзiйного дискомфорту"},{"answers":["видалення зуба","ендодонтичне лiкування, шинування вiдломкiв за допомогою штифта","репозицiя, стабiлiзацiя зуба"],"question":"Тактика лiкування при виявленнi збiльшення вiдстанi мiж вiдломками кореня 11 зуба у дитини 13 рокiв в процесi диспансерного спостереження:","rightAnswer":"ендодонтичне лiкування, шинування вiдломкiв за допомогою штифта"},{"answers":["прижиттєва ампутацiя пульпи, диспансеризацiя","видалення зуба","реплантацiя зуба"],"question":"Тактика лiкування при забитому 11 і  21 зубах у дитини 7 рокiв:","rightAnswer":"прижиттєва ампутацiя пульпи, диспансеризацiя"},{"answers":["застосування бiологiчних засобiв в процесi лiкування та пломбування кореневого каналу","пломбування кореневого каналу матерiалом з високими бактерицидними властивостями","видалення зуба"],"question":"Доцільна манiпуляцiя при некрозi пульпи 21 зуба пiсля перелому коронки з розкриттям порожнини у дитини 8 рокiв у випадку загибелi росткової зони:","rightAnswer":"пломбування кореневого каналу матерiалом з високими бактерицидними властивостями"},{"answers":["протягом перших 3-х дiб","протягом перших 4-х дiб","протягом першої доби","найближчi 6 годин пiсля травми"],"question":"Рацiональнi строки первинної хiрургiчної обробки рани обличчя у дитини 12 рокiв:","rightAnswer":"найближчi 6 годин пiсля травми"},{"answers":["оцiнка крововтрати, зупинка кровотечi","визначення групи кровi, поповнення крововтрати"],"question":"Термiновi заходи при значнiй кровотечi iз лунки видаленого зуба у дитини 12 рокiв:","rightAnswer":"оцiнка крововтрати, зупинка кровотечi"},{"answers":["раннiсть, бережнiсть, всеоб\'ємнiсть","вiдстроченiсть, багатоетапнiсть"],"question":"Принципи первинної хiрургiчної обробки ран обличчя:","rightAnswer":"раннiсть, бережнiсть, всеоб\'ємнiсть"},{"answers":["визначення його наявностi методом рентгенографiї","затримка прорiзування постiйного зуба, дистопiя або аномалія положення комплектного зуба","невiдповiднiсть форми коронки, аномалiя кольору зуба","невiдповiднiсть ступеню сформованостi комплектного зуба вiку дитини"],"question":"Показання до видалення зверхкомплектного зуба в областi 11 та 21 зубів у дитини 9 рокiв:","rightAnswer":"затримка прорiзування постiйного зуба, дистопiя або аномалія положення комплектного зуба"},{"answers":["амелобластома, одонтома","гемангiома, нейрофiброматоз"],"question":"Одонтогеннi доброякiснi пухлини:","rightAnswer":"амелобластома, одонтома"},{"answers":["остеома, папiлома","одонтома, амелобластома","гемангiома, фiброма"],"question":"Одонтогеннi доброякiснi пухлини:","rightAnswer":"одонтома, амелобластома"},{"answers":["остеобластокластома, остеома","хондрома, гемангiома"],"question":"Остеогеннi доброякiснi пухлини:","rightAnswer":"остеобластокластома, остеома"},{"answers":["фолiкулярна кiста, радiкулярна кiста","хондрома, папiлома","мiксома, лiмфангiома"],"question":"Пухлиноподiбнi одонтогеннi захворювання:","rightAnswer":"фолiкулярна кiста, радiкулярна кiста"},{"answers":["ретенцiйнi кiсти малих слинних залоз, сальних залоз, вивiдних протокiв великих слинних залоз","бiчнi кiсти шиї, епiдермоїднi кiсти"],"question":"Набутi кiсти щелепно-лицевої областi та шиї:","rightAnswer":"ретенцiйнi кiсти малих слинних залоз, сальних залоз, вивiдних протокiв великих слинних залоз"},{"answers":["остеонекроз, остеосклероз щелепи","лiзис, деформацiя, деструкцiя тканини"],"question":"Характернi рентгенологiчнi ознаки злоякiсної пухлини у дитини дошкiльного вiку:","rightAnswer":"лiзис, деформацiя, деструкцiя тканини"},{"answers":["вилущування пухлини","рентгентерапiя","резекцiя щелепи з кістковою пластикою","хiмiотерапiя"],"question":"Рацiональний метод лiкування фiброми верхньої щелепи  у дитини 7 рокiв:","rightAnswer":"вилущування пухлини"},{"answers":["резекцiя щелепи з одномоментною кiстковою пластикою","екскохлеацiя","хiмiотерапiя"],"question":"Метод лiкування остеобластокластоми правої верхньої щелепи у дитини 12,5 рокiв:","rightAnswer":"екскохлеацiя"},{"answers":["збiльшення регiонарних лiмфовузлiв, болiснiсть","тривалий безсимптомний перебiг захворювання, деформацiя щелеп"],"question":"Клiнiчнi симптоми фiброзної дисплазiї нижньої щелепи злiва у дитини 9 рокiв:","rightAnswer":"тривалий безсимптомний перебiг захворювання, деформацiя щелеп"},{"answers":["серединна кiста шиї, фiсуральна","радікулярна кіста"],"question":"Вродженi кiсти щелепнолицевої області:","rightAnswer":"серединна кiста шиї, фiсуральна"},{"answers":["субфебрильна температура","вiруснi захворювання слизової оболонки порожнини рота","захворювання ЦНС"],"question":"Абсолютнi протипоказання до проведення маскового наркозу:","rightAnswer":"вiруснi захворювання слизової оболонки порожнини рота"},{"answers":["дiкаїн 3%, лiдокаїн 1%","пiромекаїн 2%, лiдокаїн 10%","лiдокаїн 1%, ультракаін А","лiдокаїн 10%, дiкаїн 3%"],"question":"Застосовують для iн\'єкцiйної анестезiї:","rightAnswer":"лiдокаїн 1%, ультракаін А"},{"answers":["непритомнiсть, зупинка серця, колапс","травматичний шок, анафiлактичний шок","зупинка серця, непритомнiсть","зупинка дихання, непритомнiсть"],"question":"Невiдкладнi стани, при яких застосовують гормональнi препарати:","rightAnswer":"травматичний шок, анафiлактичний шок"},{"answers":["туберальна, мандiбулярна","палатинальна, торусальна","рiзцева, iнфраорбiтальна","крилопiднебiнна, iнфiльтрацiйна"],"question":"Вид анестезiї для видалення 22 зуба у дитини 11 рокiв при травматичному переломi коронкової третини кореня:","rightAnswer":"рiзцева, iнфраорбiтальна"},{"answers":["туберальна, крилопiднебiнна","торусальна, палатинальна","рiзцева, iнфраорбiтальна","iнфiльтрацiйна, рiзцева"],"question":"Вид анестезiї для видалення 11 та 21 зубів у дитини 10 рокiв при подовжньому травматичному переломi коренiв:","rightAnswer":"рiзцева, iнфраорбiтальна"},{"answers":["запальнi процеси в дихальних шляхах","перелом нижньої щелепи"],"question":"Абсолютне протипоказання до проведення маскового наркозу у дитини 5 рокiв:","rightAnswer":"запальнi процеси в дихальних шляхах"},{"answers":["наростання слабкостi, втрата маси тiла","стiйке пiдвищення тиску кровi, сприятливий кiнець","збiльшення маси тiла"],"question":"При СНIДi мають мiсце:","rightAnswer":"наростання слабкостi, втрата маси тiла"},{"answers":["сечостатева","лiмфатична","серцево-судинна"],"question":"Система органiзму, яка першою уражається при ВIЛ-iнфекцiї:","rightAnswer":"лiмфатична"},{"answers":["2-4 роки","6-7 рокiв"],"question":"Оптимальний строк хiрургiчного втручання на щiльнiй, вкороченiй вуздечцi язика при порушеннях мови:","rightAnswer":"2-4 роки"},{"answers":["вiдставання мовного розвитку, формування мезiального прикусу","порушеня мови, формування дистального прикусу"],"question":"Прогнозованi наслiдки вкороченої, щiльної вуздечки язика, що прикрiплюється до верхiвки язика, у 3-мiсячної дитини:","rightAnswer":"порушеня мови, формування дистального прикусу"},{"answers":["вiдставання мовного розвитку, формування мезiального прикусу","формування дистального прикусу, порушення мови, ковтання"],"question":"Можливi наслiдки аномалiї вуздечки язика у новородженої дитини:","rightAnswer":"формування дистального прикусу, порушення мови, ковтання"},{"answers":["Мезатон","Норадреналін","Адреналін","Ізадрін"],"question":"Вибір препаратів для піднімання тиску при колапсі залежить від сполучення їх судинної та кардіотропної дії. Тільки судинну дію має:","rightAnswer":"Мезатон"},{"answers":["хронічний гранулюючий періодонтит, метод апексфіксації, лікування в ортодонта","хронічний гранулематозний періодонтит, видалення зуба","хронічний гранулюючий періодонтит, видалення зуба, лікування в ортодонта"],"question":"Діагноз та метод лікування дитини 11 років, прогенія; на рентгенограмі осередок деструкції з нечіткими обрисами в області рупороподібного кореня 14 зуба; тверда пластина лунки біля дистальної поверхні кореня на рівні верхівки зуба:","rightAnswer":"хронічний гранулюючий періодонтит, метод апексфіксації, лікування в ортодонта"},{"answers":["гострий серозний дифузний пульпіт","гострий серозний частковий пульпіт","гострий гнійний пульпіт","гострий серозний періодонтит"],"question":"Діагноз у дитини 10 років із болем самовільним, нападоподібним, регулярним в нижній щелепі справа, який зникає від теплого та посилюється від холодного; перкусія зуба болісна,  напади болю - 20-30 хв, проміжки без болю - 2-3 год:","rightAnswer":"гострий серозний дифузний пульпіт"},{"answers":["зондування дна каріозної порожнини та вертикальна перкусія болісні, підщелепні лімфовузли неболісні","обличчя асиметричне; зондування дна каріозної порожнини неболісне, перкусія позитивна; підщелепні лімфовузли збільшені, болісні"],"question":"Дані об\'єктивного обстеження дитини 4 років із скаргами на постійний біль в нижній щелепі зліва; за словами матері - різке посилення неспокою дитини при спробі пити теплий чай, деяке заспокоєння після холодних споліскувань:","rightAnswer":"зондування дна каріозної порожнини та вертикальна перкусія болісні, підщелепні лімфовузли неболісні"},{"answers":["рухливiсть зуба 2 ступеню","значення осередку в розвитку хронiосептичного стану","ГРВI","субкомпенсований карiєс"],"question":"Межа консервативного лiкування хронiчного гранульоматозного перiодонтиту 21 зуба у дiвчинки 10 рокiв з КПВ+кп=6 та ревмокардитом:","rightAnswer":"значення осередку в розвитку хронiосептичного стану"},{"answers":["Анафілактичний шок","Колапс","Непритомність","Гіпоглікемічна кома"],"question":"У хворого 15 років після проведення провідникової анестезії з приводу лікування гострого  дифузного пульпіту виникла різка слабкість, неспокій, жар, біль у грудях, пульс частий, АТ різко знижується. Об\'єктивно: гіперемія шкіри, рясний піт, блювання. Визначте найбільш вірогідний діагноз","rightAnswer":"Анафілактичний шок"},{"answers":["екзематозний хейлiт","преканцерозний хейлiт Манганоттi","ексфолiативний хейлiт","актинiчний хейлiт"],"question":"Захворювання, при якому вражається червона кайма губ вiд лiнiї Клейна до середини:","rightAnswer":"ексфолiативний хейлiт"},{"answers":[null,"кандидоз","червоний плескатий лишай","хронiчний рецидивуючий афтозний стоматит","гострий афтозний стоматит"],"question":"Захворювання, яке є першою клiнiчною ознакою СНIДу на СОПР:","rightAnswer":"кандидоз"},{"answers":[null,"скарлатина","агранулоцитоз","кiр","третинний сифiлiс"],"question":"Захворювання, при якому спостерiгають  ","rightAnswer":"скарлатина"},{"answers":[null,null,"Гарантійний термін 6 міс. / термін служби 24 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 36 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 26 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 48 міс","Гарантійний термін 10 міс. / термін служби 20 міс"],"question":"Мінімальний гарантійний термін та термін служби керамічними незнімними зубними протезами:","rightAnswer":"Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 36 міс"},{"answers":["Гарантійний термін 6 міс. / термін служби 24 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 24 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 36 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 48 міс","Гарантійний термін 10 міс. / термін служби 20 міс"],"question":"Мінімальний гарантійний термін та термін користування бюгельними зубними протезами:","rightAnswer":"Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 24 міс"},{"answers":["Гарантійний термін 6 міс. / термін служби 24 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 26 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 36 міс","Гарантійний термін 10 міс. / термін служби 48 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 24 міс"],"question":"Мінімальний гарантійний термін та термін користування частковими пластинковими знімними зубними протезами:","rightAnswer":"Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 24 міс"},{"answers":["Гарантійний термін 6 міс. / термін служби 24 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 20 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 36 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 24 міс","Гарантійний термін 10 міс. / термін служби 20 міс"],"question":"Мінімальний гарантійний термін та термін користування повними пластинковими знімними зубними протезами:","rightAnswer":"Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 24 міс"},{"answers":["Гарантійний термін 6 міс. / термін служби 24 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 26 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 36 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 18 міс","Гарантійний термін 10 міс. / термін служби 38 міс"],"question":"Мінімальний гарантійний термін та термін користування пластмасовими незнімними зубними протезами:","rightAnswer":"Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 18 міс"},{"answers":["Гарантійний термін 6 міс. / термін служби 24 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 26 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 36 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 48 міс","Гарантійний термін 10 міс. / термін служби 20 міс"],"question":"Мінімальний гарантійний термін та термін користування суцільнолитими незнімними зубними протезами (без облицювання):","rightAnswer":"Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 36 міс"},{"answers":["Гарантійний термін 6 міс. / термін служби 24 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 24 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 36 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 48 міс","Гарантійний термін 10 міс. / термін служби 20 міс"],"question":"Мінімальний гарантійний термін та термін користування суцільнолитими незнімними зубними протезами з пластмасовим облицюванням:","rightAnswer":"Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 24 міс"},{"answers":["Гарантійний термін 6 міс. / термін служби 24 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 26 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 36 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 48 міс","Гарантійний термін 10 міс. / термін служби 20 міс"],"question":"Мінімальний гарантійний термін та термін користування суцільнолитими незнімними зубними протезами з композитним облицюванням:","rightAnswer":"Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 36 міс"},{"answers":["Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 18 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 26 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 36 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 48 міс","Гарантійний термін 10 міс. / термін служби 20 міс"],"question":"Мінімальний гарантійний термін та термін користування штамповано-паяними зубними протезами:","rightAnswer":"Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 18 міс"},{"answers":["Гарантійний термін 6 міс. / термін служби 12 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 26 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 36 міс","Гарантійний термін 12 міс. / термін служби 48 міс","Гарантійний термін 10 міс. / термін служби 20 міс"],"question":"Мінімальний гарантійний термін та термін користування штамповано-паяними зубними протезами з захисним покриттям:","rightAnswer":"Гарантійний термін 6 міс. / термін служби 12 міс"},{"answers":["Комплекс заходів, спрямованих на знищення мікроорганізмів у рані, тканинах або органі","Способи попередження проникнення мікроорганізмів у рану, тканини або органи в процесі лікування","Винятково методи фізичного впливу на мікроорганізми, що потрапили в рану, органи або тканини","Біологічні засоби боротьби з екзогенною інфекцією","Боротьба з інфекцією на шкірі"],"question":"Антисептика - це:","rightAnswer":"Комплекс заходів, спрямованих на знищення мікроорганізмів у рані, тканинах або органі"},{"answers":["Період його використання пацієнтом впродовж життя","Період, впродовж якого у випадку виявлення недоліків у виконаній роботі пацієнт має право на безоплатне усунення цих недоліків","Період часу, впродовж якого протез придатний до використання з моменту його виготовлення","Період часу, який триває 1 рік з моменту виготовлення протезу","Період часу, який триває 6 місяців з моменту виготовлення протезу"],"question":"Термін служби протеза  - це:","rightAnswer":"Період часу, впродовж якого протез придатний до використання з моменту його виготовлення"},{"answers":["Наказ МОЗ України № 215 від 11.10.1993 р","Наказ МОЗ України № 305 від 22.11.2000 р","Наказ МОЗ України № 181 від 15.05.2001 р","Наказ МОЗ України № 168 від 03.05.2000 р","Наказ МОЗ України № 455 від 13.11.2001 р"],"question":"Лікар-стоматолог при складанні звіту про виконану роботу користується обліковою і звітною документацією встановленого зразка. Яким наказом МОЗ України затверджені форми облікової статистичної інформації, що використовуються у стоматологічній практиці?","rightAnswer":"Наказ МОЗ України № 181 від 15.05.2001 р"},{"answers":["Кров, слина, аерозольні респеративні крапельки","Назальний","Відкрита рана","Респіраторний"],"question":"Шляхи передачі вірусного гепатиту В під час лікування зубів:","rightAnswer":"Кров, слина, аерозольні респеративні крапельки"},{"answers":["Кров, аерозольні респеративні крапельки","Назальний","Відкрита рана","Респіраторний","Слина"],"question":"Шляхи передачі кандидозу під час лікування зубів:","rightAnswer":"Слина"},{"answers":["Кров, слина","Назальний","Відкрита рана","Респіраторний"],"question":"Шляхи передачі простого герпесу ІІ під час лікування зубів:","rightAnswer":"Респіраторний"},{"answers":["Слина, аерозольні респеративні крапельки","Назальний","Відкрита рана","Респіраторний"],"question":"Шляхи передачі стафілококової інфекції під час лікування зубів:","rightAnswer":"Респіраторний"},{"answers":["Кров, слина, аерозольні респеративні крапельки","Назальний","Відкрита рана","Респіраторний"],"question":"Шляхи передачі стрептококової інфекції під час лікування зубів:","rightAnswer":"Респіраторний"},{"answers":["10 діб","1-3 дні","2-7 тижнів","3 місяці","1,5 - 5 місяців"],"question":"Інкубаційний період  гепатиту В становить:","rightAnswer":"1,5 - 5 місяців"},{"answers":["Найбільш доступний і ефективний  метод стерилізації інструментів і матеріалів:","Низькотемпературна газова стерилізація закисом етилену","Гама-випромінювання","УФ-випромінювання","Автоклавування (паровий метод)","Сухожаровий метод"],"rightAnswer":"Сухожаровий метод"},{"answers":["30 сек","10 сек","Кількість часу не має значення","Антисептика відбувається миттєво","2 хв"],"question":"Яку мінімальну кількість часу антисептичну речовину необхідно наносити на поверхню рук у разі їх забруднення слиною або кров\'ю?","rightAnswer":"2 хв"},{"answers":["Бактолін базік","Бактолан","Стерілліум","Бодефен","Корзолін"],"question":"Для антисертичної обробки рук використовують:","rightAnswer":"Корзолін"},{"answers":["ДО 3 років","До 8 років","До 10 років","До 1 року"],"question":"Неналежне виконання професійних обов\'язків, що спричинило зараження пацієнта вірусом імунодефіциту чи іншої невиліковної інфекційної хвороби, карається обмеженням волі або позбавленням волі з позбавленням права обіймати певні посади на строк:","rightAnswer":"До 1 року"},{"answers":["Вакцинація, перша ревакцинація – через 1 рік, друга ревакцинація - через 3 роки","Вакцинація, перша ревакцинація – через 1 місяць, друга ревакцинація - через 6 місяців","Вакцинація, ревакцинація – через 1 рік","Вакцинація, подальші ревакцинації – кожного року"],"question":"Вкажіть схему вакцинації медичних працівників проти гепатиту В:","rightAnswer":"Вакцинація, подальші ревакцинації – кожного року"},{"answers":["Виникає після втрати зубів, коли сила скорочень жувальних м\'язів регулюється рецепторами слизової оболонки ясен та альвеолярних відростків і частини","Проявляється під час жування природними зубами, за такої умови сила скорочень жувальних м\'язів регулюється чутливістю рецепторів періодонта","Проявляються за наявності функціональних станів, пов\'язаних з розтягненням жувальних м\'язів, початок рефлексу дають імпульси, що виникають у рецепторах, безпосередньо розташованих у жувальних м\'язах та їх сухожилках"],"question":"Характерні ознаки періодонто-м\'язового рефлексу:","rightAnswer":"Проявляються за наявності функціональних станів, пов\'язаних з розтягненням жувальних м\'язів, початок рефлексу дають імпульси, що виникають у рецепторах, безпосередньо розташованих у жувальних м\'язах та їх сухожилках"},{"answers":["В результаті дії щелепно-під\'язикового м\'яза, прикріпленого до горбків","Під дією підборідно-язикового м\'яза, який прикріплюється до верхніх горбиків, і підборідно-під\'язикових м\'язів, які прикріплені до нижнього горбика","Під дією підборідно-язикового м\'яза, який прикріплюється до нижніх горбиків, і підборідно-під\'язикових м\'язів, які прикріплені до верхніх горбиків","В результаті прикріплення внутрішнього крилоподібного м","В результаті прилягання підщелепної слинної залози"],"question":"Яким чином утворені горбки підборідної ості?","rightAnswer":"Під дією підборідно-язикового м\'яза, який прикріплюється до верхніх горбиків, і підборідно-під\'язикових м\'язів, які прикріплені до нижнього горбика"},{"answers":["Прилягання підщелепної слинної залози","Прикріплення внутрішнього крилоподібного м\'яза","Прикріплення підборідно-язикового м\'яза","Прикріплення підборідно-під\'язикового м\'яза","Тяги жувального м\'яза, прикріпленого в цьому місці"],"question":"Горбистість на внутрішній поверхні кута нижньої щелепи утворена внаслідок:","rightAnswer":"Прикріплення внутрішнього крилоподібного м\'яза"},{"answers":["Прилягання підщелепної слинної залози","Прикріплення внутрішнього крилоподібного м\'яза","Прикріплення підборідно-язикового м\'яза","Прикріплення підборідно-під\'язикового м\'яза","Тяги жувального м\'яза, прикріпленого в цьому місці"],"question":"Жувальна горбистість (tuberositas masseterica) на зовнішній поверхні нижньої щелепи утворена внаслідок:","rightAnswer":"Тяги жувального м\'яза, прикріпленого в цьому місці"},{"answers":["Служить для зміцнення нижніх молярів і захищає їх від розхитування у щічно-язиковому напрямку під час вертикальних жувальних рухів","Служить для зміцнення нижніх молярів і захищає їх від розхитування у щічно-язиковому напрямку під час трансверзальних жувальних рухів","Служить для зміцнення всіх нижніх зубів і захищає їх від розхитування у щічно-язиковому напрямку під час трансверзальних жувальних рухів","Служить для зміцнення всіх нижніх зубів і захищає їх від розхитування у щічно-язиковому напрямку під час вертикальних і трансверзальних жувальних рухів"],"question":"Призначення зовнішньої і внутрішньої косої лінії на нижній щелепі:","rightAnswer":"Служить для зміцнення нижніх молярів і захищає їх від розхитування у щічно-язиковому напрямку під час трансверзальних жувальних рухів"},{"answers":["Вкажіть м\'язи, які піднімають нижню щелепу:","Щелепно-під\'язиковий м\'яз, двочеревцевий м\'яз, підборідно-під\'язиковий м\'яз","Латеральний крилоподібний м\'яз","Жувальний м\'яз, скроневий м\'яз, медіальний крилоподібний м\'яз","Великий виличний м\'яз"],"rightAnswer":"Жувальний м\'яз, скроневий м\'яз, медіальний крилоподібний м\'яз"},{"answers":["Вкажіть м\'язи, які висувають нижню щелепу:","Щелепно-під\'язиковий м\'яз, двочеревцевий м\'яз, підборідно-під\'язиковий м\'яз","Латеральний крилоподібний м\'яз","Жувальний м\'яз, скроневий м\'яз, присередній крилоподібний м\'яз","Великий виличний м\'яз"],"rightAnswer":"Латеральний крилоподібний м\'яз"},{"answers":["Вкажіть м\'язи, які опускають нижню щелепу:","Щелепно-під\'язиковий м\'яз, переднє черевце двочеревцевого м\'язу, підборідно-під\'язиковий м\'яз","Латеральний крилоподібний м\'яз","Жувальний м\'яз, скроневий м\'яз, медіальний крилоподібний м\'яз","Великий виличний м\'яз"],"rightAnswer":"Щелепно-під\'язиковий м\'яз, переднє черевце двочеревцевого м\'язу, підборідно-під\'язиковий м\'яз"},{"answers":["Вінцевий відросток нижньої щелепи (proc.coronoideus)","Жувальна горбистість нижньої щелепи (tuberositas masseterica)","Крилоподібна горбистість кута нижньої щелепи","Тіло під\'язикової кістки","Передня поверхня шийки нижньої щелепи, суглобова капсула, суглобовий диск скронево-нижньощелепного суглоба"],"question":"Вкажіть місце прикріплення жувального м\'яза:","rightAnswer":"Жувальна горбистість нижньої щелепи (tuberositas masseterica)"},{"answers":["Вінцевий відросток нижньої щелепи (proc.coronoideus)","Жувальна горбистість гілки нижньої щелепи (tuberositas masseterica)","Крилоподібна горбистість кута нижньої щелепи","Тіло під\'язикової кістки","Передня поверхня шийки нижньої щелепи, суглобова капсула, суглобовий диск скронево-нижньощелепного суглоба"],"question":"Вкажіть місце прикріплення медіального крилоподібного м\'яза:","rightAnswer":"Крилоподібна горбистість кута нижньої щелепи"},{"answers":["Вінцевий відросток нижньої щелепи (proc.coronoideus)","Жувальна горбистість гілки нижньої щелепи (tuberositas masseterica)","Крилоподібна горбистість кута нижньої щелепи","Тіло під\'язикової кістки","Передня поверхня шийки нижньої щелепи, суглобова капсула, суглобовий диск скронево-нижньощелепного суглоба"],"question":"Вкажіть місце прикріплення скроневого м\'яза:","rightAnswer":"Вінцевий відросток нижньої щелепи (proc.coronoideus)"},{"answers":["Вінцевий відросток нижньої щелепи (proc.coronoideus)","Жувальна горбистість гілки нижньої щелепи (tuberositas masseterica)","Крилоподібна горбистість кута нижньої щелепи","Тіло під","Передня поверхня шийки нижньої щелепи, суглобова капсула, суглобовий диск скронево-нижньощелепного суглоба"],"question":"Місце прикріплення латерального крилоподібного м\'яза:","rightAnswer":"Передня поверхня шийки нижньої щелепи, суглобова капсула, суглобовий диск скронево-нижньощелепного суглоба"},{"answers":["Вінцевий відросток нижньої щелепи (proc.coronoideus)","Жувальна горбистість гілки нижньої щелепи (tuberositas masseterica)","Крилоподібна горбистість кута нижньої щелепи","Тіло під","Передня поверхня шийки нижньої щелепи, суглобова капсула, суглобовий диск скронево-нижньощелепного суглоба"],"question":"Місце прикріплення підборідно-під\'язикового м\'яза:","rightAnswer":"Тіло під"},{"answers":["Вінцевий відросток нижньої щелепи (proc.coronoideus)","Жувальна горбистість гілки нижньої щелепи (tuberositas masseterica)","Крилоподібна горбистість кута нижньої щелепи","Тіло і великий ріг під\'язикової кістки","Передня поверхня шийки нижньої щелепи, суглобова капсула, суглобовий диск скронево-нижньощелепного суглоба"],"question":"Місце прикріплення двочеревцевого м\'яза:","rightAnswer":"Тіло і великий ріг під\'язикової кістки"},{"answers":["Що таке контрфорси?","Це устої компактного шару кістки, що трансформують напругу, яка виникає в зубних рядах, на щелепи і кістки черепа","Це складки компактного шару на нижній щелепі, що підвищують її міцність","Це перекладини губчастої речовини кістки, розташовані у певному порядку,  залежно від функціонального навантаження"],"rightAnswer":"Це устої компактного шару кістки, що трансформують напругу, яка виникає в зубних рядах, на щелепи і кістки черепа"},{"answers":["Скільки контрфорсів розрізняють на верхній щелепі?","Два","Три","Чотири","П\'ять"],"rightAnswer":"Чотири"},{"answers":["По скуловому","По крило-піднебінному","По піднебінному","По лобно-носовому"],"question":"По якому контрфорсу переважно розповсюджується жувальний тиск від фронтальних зубів верхньої щелепи?","rightAnswer":"По лобно-носовому"},{"answers":["По нижньощелепному","По лобно-носовому","По крило-піднебінному","По  виличному","По вилицево-лобному"],"question":"По якому котрфорсу переважно розповсюджується  жувальний тиск від корінних зубів?"},{"answers":["Бугристість, зовнішня коса лінія","Підборідні отвори, бугристість","Внутрішня коса лінія, підборідна ость - торус","Зовнішня коса лінія, екзостози"],"question":"Вкажіть  анатомічні утворення внутрішньої поверхні нижньої щелепи, що мають значення для знімного протезування?","rightAnswer":"Внутрішня коса лінія, підборідна ость - торус"},{"answers":["Положення нижньої щелепи відносно верхньої","Змикання верхніх і нижніх зубних рядів в цілому або окремих груп зубів протягом певного відрізку часу","Площина, в якій змикаються ріжучі краї різців, іклів і жувальні поверхні  премолярів","Лінія змикання губ","Положення суглобових головок СНЩС на верхівці суглобового горбка"],"question":"Дайте визначення терміну  оклюзія:","rightAnswer":"Змикання верхніх і нижніх зубних рядів в цілому або окремих груп зубів протягом певного відрізку часу"},{"answers":["Змикання зубних рядів в цілому або окремих груп зубів","Положення нижньої щелепи відносно верхньої щелепи","Переміщення нижньої щелепи","Різноманітні положення і переміщення нижньої щелепи відносно верхньої, що здійснюються за допомогою жувальних м\'язів"],"question":"Що таке артикуляція?","rightAnswer":"Різноманітні положення і переміщення нижньої щелепи відносно верхньої, що здійснюються за допомогою жувальних м\'язів"},{"answers":["Змикання зубів при зміщенні нижньої щелепи вперед","Змикання зубів при зміщенні нижньої щелепи вбік","Змикання різців та ікл","Змикання бокових зубів при зміщенні н/щ вперед"],"question":"Передня оклюзія - це:","rightAnswer":"Змикання зубів при зміщенні нижньої щелепи вперед"},{"answers":["Змикання зубних рядів при зміщенні нижньої щелепи вбік","Змикання передніх зубів при зміщенні нижньої щелепи вбік","Змикання бокових зубів при зміщенні нижньої щелепи вбік","Максимальний контакт між зубами верхньої і нижньої щелеп","Середня лінія обличчя проходить між центральними різцями"],"question":"Бокова оклюзія - це:","rightAnswer":"Змикання зубних рядів при зміщенні нижньої щелепи вбік"},{"answers":["Гранична ділянка слизової оболонки, що визначається при вимові звука між твердим і м\'яким піднебінням","Гранична ділянка між перехідною складкою і слизовою, що покриває альвеолярний відросток","Гранична ділянка між рухомою і нерухомою ділянками, слизовою оболонкою порожнини рота"],"question":"Визначте локалізацію лінії А:","rightAnswer":"Гранична ділянка слизової оболонки, що визначається при вимові звука між твердим і м\'яким піднебінням"},{"answers":["Частина зуба, що покрита емаллю","Частина зуба, що виступає над альвеолярним відростком","Частина зуба, що виступає над яснами","Частина зуба, що покрита емаллю і цементом"],"question":"Анатомічна коронка зуба - це:","rightAnswer":"Частина зуба, що покрита емаллю"},{"answers":["Частина зуба, що виступає над альвеолярним відростком","Частина зуба, що виступає над яснами","Частина зуба, що покрита емаллю","Коронка і шийка зуба"],"question":"Клінічна коронка зуба - це:","rightAnswer":"Частина зуба, що виступає над яснами"},{"answers":["Трапецієподібна","Напівкругла","Напівеліпс","Парабола"],"question":"Форма зубної дуги верхньої щелепи постійного ортогнатичного прикусу:","rightAnswer":"Напівеліпс"},{"answers":["Y-подібна","Напівеліпс","Парабола","Напівколо"],"question":"Форма зубної дуги на нижній щелепі постійного ортогнатичного прикусу:","rightAnswer":"Парабола"},{"answers":["Змикання зубів без порушення функції","Змикання частини або усіх зубів за певний проміжок часу","Характер змикання зубів чи зубних рядів в центральній оклюзії","Змикання молярів, премолярів без зміщення нижньої щелепи"],"question":"Визначте поняття ","rightAnswer":"Характер змикання зубів чи зубних рядів в центральній оклюзії"},{"answers":["Глибина зубоясневої боріздки в нормі:","0,5 мм","0,5 - 1 мм","1 - 2 мм","2 - 3 мм","Індивідуальна"],"rightAnswer":"Індивідуальна"},{"answers":["Величина фізіологічної рухомості зубів:","0,01 - 0,03 мм","0,05 - 0,1 мм","До 1 мм","1,0 - 1,5 мм","Індивідуальна"],"rightAnswer":"0,01 - 0,03 мм"},{"answers":["Фронтальні зуби верхньої щелепи перекривають нижні із різцевою сагітальною щілиною, нижня щелепа зміщена дистально","Співвідношення між зубними рядами за ортогнатичним прикусом","Ножницеподібне співвідношення передніх зубів, бокові зуби нижньої щелепи зміщені вперед","Нижні фронтальні зуби перекривають верхні зі зміщенням нижньої щелепи вперед","Середнє перекриття у фронтальній ділянці, бокові зуби змикаються за ортогнатичним співвідношенням"],"question":"Характеристика прогнатичного співвідношення щелеп (дистального прикусу):","rightAnswer":"Фронтальні зуби верхньої щелепи перекривають нижні із різцевою сагітальною щілиною, нижня щелепа зміщена дистально"},{"answers":["Фронтальні зуби нижньої щелепи перекривають верхні, бокові - в ортогнатичному співвідношенні","Співвідношення передніх зубів ножницеподібне, нижня щелепа зміщена дистально","Фронтальні зуби н/щ перекривають верхні, бокові зуби нижньої щелепи зміщені мезіально","Фронтальні і бокові зуби змикаються в ортогнатичному співвідношенні","Бокові зуби в ортогнатичному співвідношенні, фронтальні - не змикаються"],"question":"Характеристика  прогенічного співвідношення щелеп (мезіального прикусу):","rightAnswer":"Фронтальні зуби н/щ перекривають верхні, бокові зуби нижньої щелепи зміщені мезіально"},{"answers":["Альвеолярні відростки, передні зуби їх мають вертикальне положення. Всі інші ознаки не відрізняються від ортогнатичного прикусу","Альвеолярні відростки з передніми зубами нахилені назад. Всі інші ознаки не відрізняються від ортогнатичного прикусу","Альвеолярні відростки верхньої і нижньої щелеп з передніми зубами нахилені вперед. Всі інші ознаки не відрізняються від ортогнатичного прикусу","Альвеолярні відростки із зубами у фронтальній ділянці нахилені назад, надмірне перекриття нижніх передніх зубів верхніми","Альвеолярні відростки із фронтальними зубами не змикаються у фронтальній ділянці"],"question":"Характеристика біпрогнатії:","rightAnswer":"Альвеолярні відростки верхньої і нижньої щелеп з передніми зубами нахилені вперед. Всі інші ознаки не відрізняються від ортогнатичного прикусу"},{"answers":["Верхні зуби висунуті вперед і між ними та нижніми є сагітальна щілина. Передній щічний бугор верхнього 1-го моляра потрапляє на однойменний бугор нижнього 1-го моляра, а іноді між 2-м премоляром і 1-м нижнім моляром","Верхні передні зуби надмірно перекривають нижні передні зуби. Бокові зуби змикаються як при ортогнатичному прикусі","Контакт між  верхніми і нижніми передніми зубами відсутній. Іноді відсутній і на премолярах. Бокові зуби змикаються як при ортогнатичному прикусі","В передньому відділі контакт як при ортогнатичному прикусі. В боковому відділі з однієї сторони чи з обох сторін щічні бугри нижніх зубів розташовані назовні від однойменних бугрів верхніх зубів"],"question":"Характеристика відкритого прикусу:","rightAnswer":"Контакт між  верхніми і нижніми передніми зубами відсутній. Іноді відсутній і на премолярах. Бокові зуби змикаються як при ортогнатичному прикусі"},{"answers":["Верхні зуби висунуті вперед і між ними та нижніми є сагітальна щілина. Передній щічний бугор верхнього 1-го моляра потрапляє на однойменний бугор нижнього 1-го моляра, а іноді між 2-м премолярам і 1-м нижнім моляром","Верхні передні зуби надмірно перекривають нижні передні зуби. Бокові зуби змикаються як при ортогнатичному прикусі","Контакт між передніми верхніми і нижніми зубами відсутній, іноді відсутній і на премолярах. Бокові зуби змикаються як при ортогнатичному прикусі","Нижні передні зуби перекривають верхні. В ділянці бокових зубів - прямий контакт"],"question":"Глибокий прикус характеризується:","rightAnswer":"Верхні передні зуби надмірно перекривають нижні передні зуби. Бокові зуби змикаються як при ортогнатичному прикусі"},{"answers":["Верхні зуби висунуті вперед і між ними та нижніми є сагітальна щілина. Передній щічний бугор верхнього 1-го моляра знаходиться над однойменним бугром 1-го моляра, а іноді між 2-м премоляром і 1-м нижнім моляром","Верхні передні зуби надмірно перекривають нижні передні зуби. Бокові зуби змикаються як при ортогнатичному прикусі","Контакт між передніми верхніми і нижніми зубами відсутній, іноді відсутній і на премолярах. Бокові зуби змикаються як при ортогнатичному прикусі","Середні лінії зубних рядів не співпадають, перекриття передніх зубів може бути різноманітним. У боковому відділі з однієї сторони чи з обох сторін щічні бугри нижніх зубів розташовані поза однойменними буграми верхніх зубів, або нижні бокові зуби повністю перекриті верхніми з однієї чи з обох сторін"],"question":"Перехресний прикус характеризується:","rightAnswer":"Середні лінії зубних рядів не співпадають, перекриття передніх зубів може бути різноманітним. У боковому відділі з однієї сторони чи з обох сторін щічні бугри нижніх зубів розташовані поза однойменними буграми верхніх зубів, або нижні бокові зуби повністю перекриті верхніми з однієї чи з обох сторін"},{"answers":["Прикріплена (коміркова) частина ясен:","Міцно зрощена з окістям коміркових відростків щелеп","Вільно прилягає до поверхні зуба і відділяється від неї лише ясенною борозною","Має трикутну форму і заповнюють проміжки між сусідніми зубами","Щілиноподібний простір між поверхнею зуба і ясенним краєм завглибшки до 1,0 - 1,5 мм","Періодонтальні ясна"],"rightAnswer":"Міцно зрощена з окістям коміркових відростків щелеп"},{"answers":["Ясенний край (вільна частина ясен):","Міцно зрощений з окістям коміркових відростків щелеп","Вільно прилягає до поверхні зуба і відділяється від неї лише ясенною борозною","Має трикутну форму і заповнюють проміжки між сусідніми зубами","Щілиноподібний простір між поверхнею зуба і ясенним краєм завглибшки до 1,0 - 1,5 мм"],"rightAnswer":"Вільно прилягає до поверхні зуба і відділяється від неї лише ясенною борозною"},{"answers":["Міцно зрощені з окістям коміркових відростків щелеп","Вільно прилягає до поверхні зуба і відділяється від неї лише ясенною борозною","Має трикутну форму і заповнюють проміжки між сусідніми зубами","Щілиноподібний простір між поверхнею зуба і ясенним краєм завглибшки до 1,0 - 1,5 мм"],"question":"Ясенні міжзубні сосочки:","rightAnswer":"Має трикутну форму і заповнюють проміжки між сусідніми зубами"},{"answers":["Ясенна борозна:","Міцно зрощена з окістям коміркових відростків щелеп","Вільно прилягає до поверхні зуба і віддалаяється від неї лише ясенною борозною","Мають трикутну форму і заповнюють проміжки між сусідніми зубами","Щілиноподібний простір між поверхнею зуба і ясенним краєм завглибшки до 1,0 - 1,5 мм"],"rightAnswer":"Щілиноподібний простір між поверхнею зуба і ясенним краєм завглибшки до 1,0 - 1,5 мм"},{"answers":["1-1,5","6,5-7,4","2-3,5","8-10"],"question":"У середньому рН ротової рідини складає:","rightAnswer":"6,5-7,4"},{"answers":["Бере участь у процесі травлення, обміні речовин, синтезі вітамінів, формуванні імунного статусу і загальної неспецифічної резистентності","Характеризується потенціальною патогенністю, яка реалізується при створенні особливо сприятливих умов для розвитку мікроорганізмів (імунодефіцитні стани, хвороби, стреси, травми, оперативні втручання) внаслідок досягання критичної маси мікроорганізмів, здатних спричинити захворювання","Є збудником захворювань"],"question":"Симбіонтна мікрофлора порожнини рота:","rightAnswer":"Бере участь у процесі травлення, обміні речовин, синтезі вітамінів, формуванні імунного статусу і загальної неспецифічної резистентності"},{"answers":["Бере участь у процесі травлення, обміні речовин, синтезі вітамінів, формуванні імунного статусу і загальної неспецифічної резистентності","Характеризується потенціальною патогенністю, яка реалізується при створенні особливо сприятливих умов для розвитку мікроорагнізмів (імунодефіцитні стани, хвороби, стреси, травми, оперативні втручання) внаслідок досягання критичної маси мікроорганізмів, здатних спричинити захворювання","Є збудником захворювань"],"question":"Умовно-патогенна мікрофлора порожнини рота:","rightAnswer":"Характеризується потенціальною патогенністю, яка реалізується при створенні особливо сприятливих умов для розвитку мікроорагнізмів (імунодефіцитні стани, хвороби, стреси, травми, оперативні втручання) внаслідок досягання критичної маси мікроорганізмів, здатних спричинити захворювання"},{"answers":["Бере участь у процесі травлення, обміні речовин, синтезі вітамінів, формуванні імунного статусу і загальної неспецифічної резистентності","Характеризується потенціальною патогенністю, яка реалізується при створенні особливо сприятливих умов для розвитку мікроорганізмів (імунодефіцитні стани, хвороби, стреси, травми, оперативні втручання) внаслідок досягання критичної маси мікроорганізмів, здатних спричинити захворювання","Є збудником захворювань"],"question":"Патогенна мікрофлора порожнини рота:","rightAnswer":"Є збудником захворювань"},{"answers":["Вище 10%","Вище 15%","Вище 50%","Вище 20%","Вище 25%"],"question":"Абсолютним показанням до протезування (за М.А.Агаповим) є втрата жувальної ефективності:","rightAnswer":"Вище 50%"},{"answers":["Зімкнуті","Розімкнуті на 0,5 - 1,0 мм","Розімкнуті на 2,0 - 4,0 мм","Розімкнуті на 4,0 - 6,0 мм","Розімкнуті на 0,1 - 0,2 мм"],"question":"В стані відносного фізіологічного спокою зубні ряди:","rightAnswer":"Розімкнуті на 2,0 - 4,0 мм"},{"answers":["Депульпуванню зубів та їх вкороченню","Видаленню зубів, що перемістилися","Ортодонтичному методу","Апаратурно-хірургічному методу","Фізіотерапевтичному методу"],"question":"У молодих пацієнтів під час усунення деформації оклюзійної поверхні зубного ряду надається перевага:","rightAnswer":"Ортодонтичному методу"},{"answers":["Депульпування зубів та їх вкорочення","Видалення зубів, що перемістилися","Ортодонтичного методу","Апаратурно-хірургічного методу","Фізіотерапевтичного методу"],"question":"У  пацієнтів похилого віку, що мають переміщення перших і других верхніх молярів відносно оклюзійної площини на 4-5 мм, показане виправлення зубного ряду за допомогою:","rightAnswer":"Депульпування зубів та їх вкорочення"},{"answers":["Рентгенограма","Реограма","Одонтопародонтограма","Томограма","Оклюдограма"],"question":"Для проведення вибіркового пришліфування передчасних контактів необхідна:","rightAnswer":"Оклюдограма"},{"answers":["Мета проведення пальпацiї в клініці ортопедичної стоматології:","Для визначення глибини ясневих i кiсткових кишень пародонта, глибини карiозної порожнини i її чутливостi","Для визначення больової реакцiї перiодонта","Для визначення консистенцiї органiв i їх окремих дiлянок, для орiєнтовної оцiнки рухомостi зубiв, виявлення больових точок та ін","Для вислуховування i оцiнки шумiв, що виникають при жуваннi i перкусiї"],"rightAnswer":"Для визначення консистенцiї органiв i їх окремих дiлянок, для орiєнтовної оцiнки рухомостi зубiв, виявлення больових точок та ін"},{"answers":["Для виявлення функцiонального стану зубiв i пародонта","Для диференцiйної дiагностики пульпiтiв i перiодонтитiв","Для визначення розташування краю штучної коронки","Для вивчення топографiї пульпової камери коронки i кореня зуба, виявлення дефектiв твердих тканин зуба i уточнення стану пародонта"],"question":"Мета  використання рентгенографiї зубiв:","rightAnswer":"Для вивчення топографiї пульпової камери коронки i кореня зуба, виявлення дефектiв твердих тканин зуба i уточнення стану пародонта"},{"answers":["Гнатодинамометром","Електромiографом","Електроодонтодiагностом","Пародонтографом"],"question":"Яким приладом дослiджується електрозбудливiсть пульпи зуба?","rightAnswer":"Електроодонтодiагностом"},{"answers":["Перший етап обстеження хворого передбачає:","Зовнiшнiй огляд хворого","Обстеження порожнини рота","Огляд зубних рядiв","Збiр анамнезу","Огляд окремих зубiв i мiжзубних спiввiдношень"],"rightAnswer":"Збiр анамнезу"},{"answers":["Мета використання перкусiї в клініці ортопедичної стоматології:","Для визначення консистенцiї, больової чутливостi органiв i їх окремих дiлянок, для орiєнтовної оцiнки рухливостi зубiв","Для вислуховування та оцiнки шумiв, що виникають при жуваннi i перкусiї","Для визначення глибини ясневих i кiсткових карманів пародонту, глибини карiозної порожнини i її чутливостi","Для виявлення больової реакцiї перiодонта"],"rightAnswer":"Для виявлення больової реакцiї перiодонта"},{"answers":["Мета використання зондування в клініці ортопедичної стоматології:","Для виявлення больової реакцiї перiодонта","Для визначення консистенцiї, больової чутливостi органiв i їх окремих ділянок, для орiєнтовної оцiнки рухомостi зубiв","Для вислухування i оцiнки шумiв, що виникають при жуваннi i перкусiї","Для визначення глибини ясневих i кiсткових карманів пародонта, глибини карiозної порожнини i її чутливостi"],"rightAnswer":"Для визначення глибини ясневих i кiсткових карманів пародонта, глибини карiозної порожнини i її чутливостi"},{"answers":["Стоматологічне захворювання, яке в зубо-щелепнiй системi виникло вперше","Стоматологічне захворювання, терапiя якого проводиться методами ортопедичної стоматологiї","Основним захворюванням, що пiдлягає ортопедичному лiкуванню, вважають захворювання в стадiї найбiльшої вираженостi"],"question":"Основним стоматологiчним захворюванням, що потебує ортопедичного лiкування, називають:","rightAnswer":"Стоматологічне захворювання, терапiя якого проводиться методами ортопедичної стоматологiї"},{"answers":["Ускладненнями називаються змiни в зубо-щелепнiй системi, що спостерiгаються паралельно з основним захворюванням","Ускладненнями називаються змiни в зубо-щелепнiй системi, патогенетично пов\'язанi з основним захворюванням","Ускладненнями називаються фактори, що пiдсилюють перебiг захворювання","Ускладненнями називаються фактори, що виникають пiсля усунення патологiї"],"question":"Що прийнято розумiти пiд ускладненнями стоматологiчних захворювань, що потребують ортопедичного лiкування?","rightAnswer":"Ускладненнями називаються змiни в зубо-щелепнiй системi, патогенетично пов\'язанi з основним захворюванням"},{"answers":["Супутнiми захворюваннями називаються захворювання зубо-щелепної системи чи iнших органiв, які не мають зв\'язку з основним стоматологiчним захворюванням, що пiдлягає ортопедичному лiкуванню","До супутнiх захворювань вiдносяться усi змiни в порожнинi рота, що спостерiгаються паралельно з основним захворюванням","До супутнiх захворювань вiдносяться захворювання, що патогенетично пов\'язанi з основним захворюванням","До супутнiх захворювань вiдносяться захворювання травного тракту","До супутнiх захворювань вiдносяться захворювання, пов\'язанi з патологiєю зубо-щелепної системи"],"question":"Що прийнято розумiти пiд супутнiми захворюваннями в клiнiцi ортопедичної стоматологiї?","rightAnswer":"Супутнiми захворюваннями називаються захворювання зубо-щелепної системи чи iнших органiв, які не мають зв\'язку з основним стоматологiчним захворюванням, що пiдлягає ортопедичному лiкуванню"},{"answers":["Основне захворювання, що пiдлягає ортопедичному лiкуванню","Супутнi стоматологiчнi захворювання","Ускладнення основного захворювання","Загальнi захворювання органiзму"],"question":"Першу частину дiагнозу складає:","rightAnswer":"Основне захворювання, що пiдлягає ортопедичному лiкуванню"},{"answers":["Основне захворювання, що пiдлягає ортопедичному лiкуванню","Ускладнення основного захворювання","Супутнi стоматологiчнi захворювання","Соматичнi захворювання органiзму"],"question":"Другу частину дiагнозу складає:","rightAnswer":"Ускладнення основного захворювання"},{"answers":["Ускладнення основного захворювання","Загальнi захворювання органiзму i стоматологiчнi захворювання, що протiкають паралельно з основним захворюванням","Основне захворювання, що пiдлягає ортопедичному лiкуванню","Супутнi стоматологiчнi захворювання","Ускладнення супутнього захворювання"],"question":"Третю частину дiагнозу складає:","rightAnswer":"Загальнi захворювання органiзму i стоматологiчнi захворювання, що протiкають паралельно з основним захворюванням"},{"answers":["Зуб із здорою пульпою","Гіперемію пульпи","Некроз пульпи","Патологічний процес у пародонті"],"question":"Реакція пульпи на електрострум понад 50 мкА під час електроодонтодіагностики свідчить про:","rightAnswer":"Некроз пульпи"},{"answers":["Сила, яку можуть розвинути жувальні м\'язи за умови максимального скорочення","Та частина жувальної сили, яка може бути реалізована в якійсь ділянці зубо-щелепної системи","Результат роботи жувального апарату за одиницю часу, який виражається у відсотках","Корисна робота з подрібнення продукту жування, здійснена за одиницю часу, яка визначається відношенням величини жувального ефекту до часу жування і позначається у відносних одиницях за секунду"],"question":"Абсолютна жувальна сила - це:","rightAnswer":"Сила, яку можуть розвинути жувальні м\'язи за умови максимального скорочення"},{"answers":["Сила, яку можуть розвинути жувальні м\'язи за умови максимального скорочення","Та частина жувальної сили, яка може бути реалізована в якійсь ділянці зубо-щелепної системи","Результат роботи жувального апарату за одиницю часу, який виражається у відсотках","Корисна робота з подрібнення продукту жування, здійснена за одиницю часу, яка визначається відношенням величини жувального ефекту до часу жування і позначається у відносних одиницях за секунду"],"question":"Жувальна ефективність - це:","rightAnswer":"Результат роботи жувального апарату за одиницю часу, який виражається у відсотках"},{"answers":["Це метод функціонального дослідження системи м\'язів, який дозволяє графічно реєструвати їх біопотенціали","Це метод визначення сили жування, який грунтується на застосуванні природних коркових продуктів певної твердості з одночасною графічною реєстрацією жувальних рухів нижньої щелепи","За допомогою метода реєструють діяльність м\'язів, яка пов\'язана із зміною їх товщини під час ізотонічних та ізометричних скорочень","Це метод дослідження пульсових коливань кровонаповнення судин різних органів і тканин, який грунтується на графічній реєстрації змін певного електричного опору тканин","За допомогою метода вимірюють тонус жувальних та мімічних м\'язів"],"question":"Призначення реографії:","rightAnswer":"Це метод дослідження пульсових коливань кровонаповнення судин різних органів і тканин, який грунтується на графічній реєстрації змін певного електричного опору тканин"},{"answers":["Усунення вторинних деформацiй прикусу","Лiкування зубiв i слизової оболонки порожнини рота","Видалення зубiв за показаннями, видалення екзостозiв, пiднебiнного торуса, рубцiв, тяжiв, складок, формування присiнку порожнини рота, альвеолярного гребеня, відновлення альвеолярного відростка, поглиблення склепіння піднебіння, видалення основи виличного відростка верхньої щелепи та ін"],"question":"Заходи, якi входять до спецiальної хiрургiчної пiдготовки порожнини рота до протезування:","rightAnswer":"Видалення зубiв за показаннями, видалення екзостозiв, пiднебiнного торуса, рубцiв, тяжiв, складок, формування присiнку порожнини рота, альвеолярного гребеня, відновлення альвеолярного відростка, поглиблення склепіння піднебіння, видалення основи виличного відростка верхньої щелепи та ін"},{"answers":["Як зберегти кров\'яний згусток в лунцi пiд час отримання вiдбитка для виготовлення раннього протеза?","Вибором певного вiдбиткового матерiалу","Вибором методики отримання робочого вiдбитка","Отриманням вiдбитку розбiрним методом","Шляхом iзоляцiї кров\'яного згустка пiд час отримання вiдбитка"],"rightAnswer":"Шляхом iзоляцiї кров\'яного згустка пiд час отримання вiдбитка"},{"answers":["Дистрофія кісткової тканини, яка характеризується зменшенням кількості кісткових балок в одиниці об\'єму кістки, стоншенням і повним розсмоктуванням частини цих елементів","Перебудова кісткової структури, яка характеризується збільшенням кількості кісткових балок в одиниці об\'єму кістки, їх стовщенням, зменшенням кістковомозкових порожнин аж до повного їх зникнення","Розсмоктування обмеженої ділянки кістки без наступного заміщення іншою тканиною","Некроз ділянки, що характеризується лізисом остеоцитів та інкапсулюванням цих ділянок з утворенням секвестрів","Зменшення маси й об\'єму органа, що розвивається внаслідок порушення фізіологічних взаємозв\'язку між процесами розсмоктування і новоутворення кісткової тканини, що характеризується зникненням кісткових структур"],"question":"Характерні ознаки остеопорозу:","rightAnswer":"Дистрофія кісткової тканини, яка характеризується зменшенням кількості кісткових балок в одиниці об\'єму кістки, стоншенням і повним розсмоктуванням частини цих елементів"},{"answers":["Дистрофія кісткової тканини, яка характеризується зменшенням кількості кісткових балок в одиниці об\'єму кістки, стоншенням і повним розсмоктуванням частини цих елементів","Перебудова кісткової структури, яка характеризується збільшенням кількості кісткових балок в одиниці об\'єму кістки, їх стовщенням, зменшенням кістковомозкових порожнин аж до повного їх зникнення","Розсмоктування обмеженої ділянки кістки без наступного заміщення іншою тканиною","Некроз ділянки, що характеризується лізисом остеоцитів та інкапсулюванням цих ділянок з утворенням секвестрів","Зменшення маси й об\'єму органа, що розвивається внаслідок порушення фізіологічних взаємозв\'язку  між процесами розсмоктування і новоутворення кісткової тканини, що характеризується зникненням кісткових структур"],"question":"Характерні ознаки остеосклерозу:","rightAnswer":"Перебудова кісткової структури, яка характеризується збільшенням кількості кісткових балок в одиниці об\'єму кістки, їх стовщенням, зменшенням кістковомозкових порожнин аж до повного їх зникнення"},{"answers":["Дистрофія кісткової тканини, яка характеризується зменшенням кількості кісткових балок в одиниці об\'єму кістки, стоншенням і повним розсмоктуванням частини цих елементів","Перебудова кісткової структури, яка характеризується збільшенням кількості кісткових балок в одиниці об\'єму кістки, їх стовщенням, зменшенням кістковомозкових порожнин аж до повного їх зникнення","Розсмоктування обмеженої ділянки кістки без наступного заміщення іншою тканиною","Некроз ділянки, що характеризується лізисом остеоцитів та інкапсулюванням цих ділянок з утворенням секвестрів","Зменшення маси й об\'єму органа, що розвивається внаслідок порушення фізіологічних взаємозв\'язку  між процесами розсмоктування і новоутворення кісткової тканини, що характеризується зникненням кісткових структур"],"question":"Характерні ознаки остеолізису:","rightAnswer":"Розсмоктування обмеженої ділянки кістки без наступного заміщення іншою тканиною"},{"answers":["Дистрофія кісткової тканини, яка характеризується зменшенням кількості кісткових балок в одиниці об\'єму кістки, стоншенням і повним розсмоктуванням частини цих елементів","Перебудова кісткової структури, яка характеризується збільшенням кількості кісткових балок в одиниці об\'єму кістки, їх стовщенням, зменшенням кістковомозкових порожнин аж до повного їх зникнення","Розсмоктування обмеженої ділянки кістки без наступного заміщення іншою тканиною","Некроз ділянки, що характеризується лізисом остеоцитів та інкапсулюванням цих ділянок з утворенням секвестрів","Зменшення маси й об\'єму органа, що розвивається внаслідок порушення фізіологічних взаємозв\'язку  між процесами розсмоктування і новоутворення кісткової тканини, що характеризується зникненням кісткових структур"],"question":"Характерні ознаки остеонекрозу:","rightAnswer":"Некроз ділянки, що характеризується лізисом остеоцитів та інкапсулюванням цих ділянок з утворенням секвестрів"},{"answers":["Дистрофія кісткової тканини, яка характеризується зменшенням кількості кісткових балок в одиниці об\'єму кістки, стоншенням і повним розсмоктуванням частини цих елементів","Перебудова кісткової структури, яка характеризується збільшенням кількості кісткових балок в одиниці об\'єму кістки, їх стовщенням, зменшенням кістковомозкових порожнин аж до повного їх зникнення","Розсмоктування обмеженої ділянки кістки без наступного заміщення іншою тканиною","Некроз ділянки, що характеризується лізисом остеоцитів та інкапсулюванням цих ділянок з утворенням секвестрів","Зменшення маси й об\'єму органа, що розвивається внаслідок порушення фізіологічних взаємозв\'язку  між процесами розсмоктування і новоутворення кісткової тканини, що характеризується зникненням кісткових структур"],"question":"Характерні ознаки атрофії кісткової тканини:","rightAnswer":"Зменшення маси й об\'єму органа, що розвивається внаслідок порушення фізіологічних взаємозв\'язку  між процесами розсмоктування і новоутворення кісткової тканини, що характеризується зникненням кісткових структур"},{"answers":["Сприяє прискоренню заживлення","Гальмує заживлення","Ніяк не впливає на заживлення раневої поверхні"],"question":"Як впливає введення анастетиків на заживлення раневої поверхні?","rightAnswer":"Гальмує заживлення"},{"answers":["Рецесією в межах вільного краю ясен, можлива повна її ліквідація","Рецесією, що охоплює прикріплені ясна і продовжується за їх межами, але не зачіпає інтерпроксимальні поверхні кореня, можна розраховувати на повне її усунення","Рецесією ясен за межами прикріпленої їх частини і на інтерпроксимальних поверхнях. Повне її усунення практично неможливе","Втратою м\'яких тканин і кістки навколо зуба"],"question":"Згідно класифікації Miller (1985) рецесія ясен І класу характеризується:","rightAnswer":"Рецесією в межах вільного краю ясен, можлива повна її ліквідація"},{"answers":["Рецесією в межах вільного краю ясен, можлива повна її ліквідація","Рецесією, що охоплює прикріплені ясна і продовжується за їх межами, але не зачіпає інтерпроксимальні поверхні кореня, можна розраховувати на повне її усунення","Рецесією ясен за межами прикріпленої їх частини і на інтерпроксимальних поверхнях. Повне її усунення практично неможливе","Втратою м\'яких тканин і кістки навколо зуба"],"question":"Згідно класифікації Miller (1985) рецесія ясен ІІ класу характеризується:","rightAnswer":"Рецесією, що охоплює прикріплені ясна і продовжується за їх межами, але не зачіпає інтерпроксимальні поверхні кореня, можна розраховувати на повне її усунення"},{"answers":["Рецесією в межах вільного краю ясен, можлива повна її ліквідація","Рецесією, що охоплює прикріплені ясна і продовжується за їх межами, але не зачіпає інтерпроксимальні поверхні кореня, можна розраховувати на повне її усунення","Рецесією ясен за межами прикріпленої їх частини і на інтерпроксимальних поверхнях. Повне її усунення практично неможливе","Втратою м\'яких тканин і кістки навколо зуба"],"question":"Згідно класифікації Miller (1985) рецесія ясен ІІІ класу характеризується:","rightAnswer":"Рецесією ясен за межами прикріпленої їх частини і на інтерпроксимальних поверхнях. Повне її усунення практично неможливе"},{"answers":["Рецесією в межах вільного краю ясен, можлива повна її ліквідація","Рецесією, що охоплює прикріплені ясна і продовжується за їх межами, але не зачіпає інтерпроксимальні поверхні кореня, можна розраховувати на повне її усунення","Рецесією ясен за межами прикріпленої їх частини і на інтерпроксимальних поверхнях. Повне її усунення практично неможливе","Втратою м\'яких тканин і кістки навколо зуба"],"question":"Згідно класифікації Miller (1985) рецесія ясен ІV класу характеризується:","rightAnswer":"Втратою м\'яких тканин і кістки навколо зуба"},{"answers":["Зуб відхиляється у присінково-оральному напрямку в межах ширини його різального краю (1-2 мм)","Зуб відхиляється у мезіо-дистальному напрямку в межах ширини його різального краю (1-2 мм)","Зуб відхиляється у присінково-оральному напрямку в межах ширини його різального краю (1-2 мм) та у мезіо-дистальному напрямку","Окрім зазначених ознак, зуб рухомий і у вертикальному напрямку"],"question":"Згідно класифікації Д.А. Ентіна, І ступінь рухомості зубів має такі ознаки:","rightAnswer":"Зуб відхиляється у присінково-оральному напрямку в межах ширини його різального краю (1-2 мм)"},{"answers":["Зуб відхиляється у присінково-оральному напрямку в межах ширини його різального краю (1-2 мм)","Зуб відхиляється у мезіо-дистальному напрямку в межах ширини його різального краю (1-2 мм)","Зуб відхиляється у присінково-оральному напрямку в межах ширини його різального краю (1-2 мм) та у мезіо-дистальному напрямку","Окрім зазначених ознак, зуб рухомий і у вертикальному напрямку"],"question":"Згідно класифікації Д.А. Ентіна, ІІ ступінь рухомості зубів має такі ознаки:","rightAnswer":"Зуб відхиляється у присінково-оральному напрямку в межах ширини його різального краю (1-2 мм) та у мезіо-дистальному напрямку"},{"answers":["Зуб відхиляється у присінково-оральному напрямку в межах ширини його різального краю (1-2 мм)","Зуб відхиляється у мезіо-дистальному напрямку в межах ширини його різального краю (1-2 мм)","Зуб відхиляється у присінково-оральному напрямку в межах ширини його різального краю (1-2 мм) та у мезіо-дистальному напрямку","Окрім зазначених ознак, зуб рухомий і у вертикальному напрямку"],"question":"Згідно класифікації Д.А. Ентіна, ІІІ ступінь рухомості зубів має такі ознаки:","rightAnswer":"Окрім зазначених ознак, зуб рухомий і у вертикальному напрямку"},{"answers":["Розчину марганцевокислого калію","Розчину хлораміну","2% розчину глутарового альдегіду","УФО","Ульразвуку"],"question":"Дезінфекцію альгінатних відбитків проводять за допомогою:","rightAnswer":"2% розчину глутарового альдегіду"},{"answers":["Альгінат натрію і сульфат кальцію","Оксид цинку і евгенол","Тіоколові полімери","Бджолиний віск, парафін і наповнювачі"],"question":"Основу термопластичних відбиткових матеріалів складають:","rightAnswer":"Бджолиний віск, парафін і наповнювачі"},{"answers":["Натрієва сіль альгінатної кислоти","Оксид цинку, евгенол, тальк","Кремнійорганічні полімери","Бджолиний віск, парафін, каніфоль"],"question":"Основу силіконових відбиткових матеріалів складають:","rightAnswer":"Кремнійорганічні полімери"},{"answers":["3-4% розчин повареної солі","Холодну воду без додавання хімічних речовин","Теплу воду без додавання хімічних речовин","Холодну воду із додаванням бури (тетрабората натрію)"],"question":"При замішуванні звичайного медичного гіпсу для відливання моделей  з метою підвищення міцності останніх застосовують:","rightAnswer":"Холодну воду із додаванням бури (тетрабората натрію)"},{"answers":["0,5 - 1,0 см","1,0 - 1,5 см","1,5 - 2,0 см","2,0 - 2,5 см","2,5 - 3,0 см"],"question":"Якою має бути висота цоколю моделі?","rightAnswer":"1,5 - 2,0 см"},{"answers":["Керамічні маси","Гіпс","Стандартні пластмасові коронки","Моделювальні воски","Сплави золота"],"question":"Для облицювання суцільнолитих металевих каркасів незнімних зубних протезів використовують:","rightAnswer":"Керамічні маси"},{"answers":["В ортопедичній стоматології  віск застосовують:","Як моделювальний матеріал","Як відбитковий матеріал","Як формувальний матеріал","Як ізолюючий матеріал","Як керамічну масу"],"rightAnswer":"Як моделювальний матеріал"},{"answers":["До якої групи  матеріалів належать С-силікони:","Моделювальних","Відбиткових","Формувальних","Ізолюючих","Керамічних"],"rightAnswer":"Відбиткових"},{"answers":["Як моделювальний матеріал","Для зняття відбитків","Як формувальний матеріал","Як ізолюючий матеріал","Для виготовлення каркасів зубних протезів"],"question":"В ортопедичній стоматології сплави Co-Cr  найчастіше використовують:","rightAnswer":"Для виготовлення каркасів зубних протезів"},{"answers":["Як моделювальний матеріал","Для зняття відбитків","Як формувальний матеріал","Як ізолюючий матеріал","Для виготовлення знімних зубних протезів"],"question":"В ортопедичній стоматології базисні пластмаси найчастіше використовують:","rightAnswer":"Для виготовлення знімних зубних протезів"},{"answers":["Як моделювальний матеріал","Для зняття відбитків","Як формувальний матеріал","Як ізолюючий матеріал","Для виготовлення імплантатів"],"question":"В ортопедичній стоматології сплави титану  найчастіше використовують:","rightAnswer":"Для виготовлення імплантатів"},{"answers":["Оптимальною для компресійного пресування вважається стадія дозрівання пластмасового тіста, коли:","Маса нагадує змочений водою пісок","Маса стає в\'язкою, з\'являються тонкі нитки","Маса стає тістоподібною, зникають нитки","Маса стає гумоподібною","Маса стає твердою"],"rightAnswer":"Маса стає тістоподібною, зникають нитки"},{"answers":["Охолодження пластмаси проводиться нерівномірно","Проводилось пресування недозрілого пластмасового тіста","Проводилось пресування тіста з різко виявленими пружними властивостями","Пресування відбувалось при високій температурі навколишнього середовища","Застосований великодисперсний порошок"],"question":"Під час полімеризації внутрішні напруги в пластмасі виникають, коли:","rightAnswer":"Охолодження пластмаси проводиться нерівномірно"},{"answers":["Швидкому зростанні температури всередині маси","Малому тиску","Недостатній кількості мономеру","Надлишку мономеру","Пробному відкриванні форми при пересуванні"],"question":"Газова пористість у пластмасі виникає при:","rightAnswer":"Швидкому зростанні температури всередині маси"},{"answers":["У вакуумі","В атмосферних умовах","Під тиском","Не має значення","У вологому середовищі"],"question":"Більш висока якість досягається при спіканні фарфорової маси:","rightAnswer":"У вакуумі"},{"answers":["Це  один із видів люмінесценції - явище світіння деяких речовин при потраплянні на них світлових променів","Це явище розсіювання світла непрозорим середовищем","Це явище проникнення світла через прозору частину штучного чи природного зуба","Це явище, пов\'язане з усадкою керамічної маси під час її спікання"],"question":"Визначення поняття флюоресценції:","rightAnswer":"Це  один із видів люмінесценції - явище світіння деяких речовин при потраплянні на них світлових променів"},{"answers":["Це  один із видів люмінесценції - явище світіння деяких речовин при потраплянні на них світлових променів","Це явище розсіювання світла непрозорим середовищем","Це явище проникнення світла через прозору частину штучного чи природного зуба","Це явище, пов\'язане з усадкою керамічної маси під час її спікання"],"question":"Визначення поняття опалесценції:","rightAnswer":"Це явище розсіювання світла непрозорим середовищем"},{"answers":["Це  один із видів люмінесценції - явище світіння деяких речовин при потраплянні на них світлових променів","Це явище розсіювання світла непрозорим середовищем","Це явище проникнення світла через прозору частину штучного чи природного зуба","Це явище, пов\'язане з усадкою керамічної маси під час її спікання"],"question":"Визначення поняття транспарентності:","rightAnswer":"Це явище проникнення світла через прозору частину штучного чи природного зуба"},{"answers":["Формуванню окисного шару на металі шляхом спікання каркаса в насиченій киснем атмосфері","За рахунок проникнення кераміки в нерівності, мікро тріщини на поверхні металічного каркасу, що утворюються при обробці металу абразивними інструментами, піскоструминній обробці з подальшим повітряним очищенням","Точно виготовленому каркасу і дещо вищому коефіцієнту теплового розширення металу, ніж фарфору, який його покриває","За рахунок притягування заряджених молекул"],"question":"Завдяки чому досягається хімічне з\'єднання керамічного облицювання із металевим каркасом:","rightAnswer":"Формуванню окисного шару на металі шляхом спікання каркаса в насиченій киснем атмосфері"},{"answers":["Формуванню окисного шару на металі шляхом спікання каркаса в асиченій киснем атмосфері","Проникненню кераміки в нерівності, мікро тріщини на поверхні металічного каркасу, що утворюються при обробці металу абразивними інструментами, піскоструминній обробці з подальшим повітряним очищенням","Точно виготовленому каркасу і дещо вищому коефіцієнту теплового розширення металу, ніж фарфору, який його покриває","За рахунок притягування заряджених молекул"],"question":"Завдяки чому досягається Механічне  з\'єднання керамічного облицювання із металевим каркасом:","rightAnswer":"Проникненню кераміки в нерівності, мікро тріщини на поверхні металічного каркасу, що утворюються при обробці металу абразивними інструментами, піскоструминній обробці з подальшим повітряним очищенням"},{"answers":["Формуванню окисного шару на металі шляхом спікання каркаса в асиченій киснем атмосфері","Проникненню кераміки в нерівності, мікро тріщини на поверхні металічного каркасу, що утворюються при обробці металу абразивними інструментами, піскоструминній обробці з подальшим повітряним очищенням","Точно виготовленому каркасу і дещо вищому коефіцієнту теплового розширення металу, ніж фарфору, який його покриває","За рахунок притягування заряджених молекул"],"question":"Сили стискання всередині металокерамічної конструкції розвиваються завдяки:","rightAnswer":"Точно виготовленому каркасу і дещо вищому коефіцієнту теплового розширення металу, ніж фарфору, який його покриває"},{"answers":["Формуванню окисного шару на металі шляхом спікання каркаса в насиченій киснем атмосфері","Проникненню кераміки в нерівності, мікротріщини на поверхні металічного каркасу, що утворюються при обробці металу абразивними інструментами, піскоструминній обробці з подальшим повітряним очищенням","Точно виготовленому каркасу і дещо вищому коефіцієнту теплового розширення металу, ніж фарфору, який його покриває","За рахунок притягування заряджених молекул"],"question":"Сили Ван-дер-Ваальса всередині металокерамічної конструкції розвиваються завдяки:","rightAnswer":"За рахунок притягування заряджених молекул"},{"answers":["Обробка поверхні абразивними матеріалами","Обробка поверхні з метою надання дзеркального блиску","Обробка поверхні  піскоструминним апаратом","Утворення на поверхні матеріалу механічних ретенційних пунктів","Надання  сплаву дрібнокристалічної структури"],"question":"Шліфування - це:","rightAnswer":"Обробка поверхні абразивними матеріалами"},{"answers":["Полірування - це:","Обробка поверхні абразивними матеріалами","Обробка поверхні з метою надання дзеркального блиску","Обробка поверхні  піскоструминним апаратом","Утворення на поверхні матеріалу механічних ретенційних пунктів","Надання  сплаву дрібнокристалічної структури"],"rightAnswer":"Обробка поверхні з метою надання дзеркального блиску"},{"answers":["Азбесту","С-силікону","Пасті ДОІ","Корунду","Алмазу"],"question":"Якому матеріалу ви надасте перевагу при  шліфуванні керамічного протезу:","rightAnswer":"Алмазу"},{"answers":["Азбесту","С-силікону","Пасті ДОІ","Корунду","Алмазу"],"question":"Якому матеріалу ви надасте перевагу при  шліфуванні сталей високої міцності:","rightAnswer":"Корунду"},{"answers":["Від твердості матеріалу","Від еластичності матеріалу","Від стійкості матеріалу до корозії","Від деформаційної пружності","Від залишкової деформації"],"question":"Від чого залежить стирання зубних протезів?:","rightAnswer":"Від твердості матеріалу"},{"answers":["Твердістю нержавіючої сталі","Твердістю благородних сплавів","Твердістю дентину та емалі","Твердістю сталі й дентину","Твердістю кістки"],"question":"З чим порівнюють твердість матеріалів для протезів у стоматології?","rightAnswer":"Твердістю дентину та емалі"},{"answers":["Робочі, допоміжні, гіпсові, металеві","Гіпсові, діагностичні, допоміжні, вогнетривкі","Робочі, допоміжні, діагностичні, музейні","Допоміжні, діагностичні, музейні, гіпсові","Допоміжні, робочі, музейні, часткові"],"question":"За призначенням моделі поділяють на:","rightAnswer":"Робочі, допоміжні, діагностичні, музейні"},{"answers":["Дайте визначення поняття моделі:","Це позитивне відображення рельєфу протезного ложа і прилеглих тканин","Це часткове негативне відображення рельєфу протезного ложа","Це позитивне відображення тканин, прилеглих до протезного ложа","Це повне відображення зубів, розміщених поряд з дефектом зубного ряду","Це негативне відображення рельєфу протезного ложа"],"rightAnswer":"Це позитивне відображення рельєфу протезного ложа і прилеглих тканин"},{"answers":["Для виготовлення моделей використовуються:","Гіпс, кварцовий пісок, легкоплавкий сплав, амальгама, пластмаса","Гіпс, супергіпс, пластмаса, легкоплавкий сплав","Алюміній, супергіпс, мелот-метал, ","Маршаліт, гіпс, пластмаса, алюміній, цемент","Супергіпс, пемза, мелот-метал,  цинк, пісок, амальгама, цемент"],"rightAnswer":"Гіпс, супергіпс, пластмаса, легкоплавкий сплав"},{"answers":["Для пресування пластмасових протезів","Для штампування металевих базисів","Для паяння металевих незнімних протезів","Для литва каркасів бюгельних протезів","Для литва проміжних частин мостоподібних протезів"],"question":"Вогнетривкі моделі призначені:","rightAnswer":"Для литва каркасів бюгельних протезів"},{"answers":["Ізоляції пластмаси від гіпсу пресоформи","Маскування металевих деталей протезу","Компенсації усадки під час лиття","Міжзубної сепарації","Утворення гладенької поверхні відливка"],"question":"Сепараційний лак використовують для:","rightAnswer":"Міжзубної сепарації"},{"answers":["Насичення, екзотермічна, кінцевої кристалізації","Екзотермічна, тістоподібна, екзотермічна, кінцевої кристалізації","Насичення, пластична, втрати пластичності, екзотермічна, кінцевої кристалізації","Початкова, екзотермічна, втрати пластичності, кінцевої полімеризації","Насичення, екзотермічна, кінцевої кристалізації, втрати пластичності"],"question":"Послідовність фаз кристалізації гіпсу:","rightAnswer":"Насичення, пластична, втрати пластичності, екзотермічна, кінцевої кристалізації"},{"answers":["Сульфати й хлориди калію та натрію","Бура, етиловий спирт, цукор, столярний клей","Додавання дистильованої води","Зміна пропорційного співвідношення рідини та гіпсу","Додавання супергіпсу"],"question":"Твердіння гіпсу прискорюють:","rightAnswer":"Сульфати й хлориди калію та натрію"},{"answers":["Сульфати й хлориди калію та натрію","Бура, етиловий спирт, цукор, столярний клей","Додавання дистильованої води","Зміна пропорційного співвідношення рідини та гіпсу","Додавання супергіпсу"],"question":"Твердіння гіпсу пригнічують:","rightAnswer":"Бура, етиловий спирт, цукор, столярний клей"},{"answers":["Посів з порожнини рота на наявність грибків р. Candіda","Вимірювання величини електропотенціалів металевих протезів та сили струму між ними, а також визначення порогу індивідуальної електрочутливості слизової оболонки порожнини рота","Дослідження реакцій крові пацієнта на введення різних зразків базисних пластмас зубних протезів (по уповільненню швидкості міграції лейкоцитів)","Рентгенологічне дослідження","Електроодонтодіагностика"],"question":"Назвіть спеціальні методи дослідження при діагностиці гальваноза:","rightAnswer":"Вимірювання величини електропотенціалів металевих протезів та сили струму між ними, а також визначення порогу індивідуальної електрочутливості слизової оболонки порожнини рота"},{"answers":["Глосалгії","Парадонтиту","Алергічної реакції на сплави металів зубних протезів","Гальванозу"],"question":"Стан слизової оболонки порожнини рота, коли визначають петехіальні крововиливи, набряк, гіперемію слизової оболонки в місцях контакту з металевими частинами протезів, ерозії, афти, пухирі, набряк губ, відбитки зубів на бічних поверхнях язика, характерний для:","rightAnswer":"Алергічної реакції на сплави металів зубних протезів"},{"answers":["Алергічна реакція сповільненого типу","Токсична дія металевих протезів","Грубі порушення технології виготовлення і фінішної обробки металевих зубних протезів","Наявність струмів між металевими протезами, а також амальгамовими пломбами"],"question":"Гальванізм - це:","rightAnswer":"Наявність струмів між металевими протезами, а також амальгамовими пломбами"},{"answers":["Біль при накушуванні на зуб, що вкритий металевим протезом","Парестезії у вигляді печії і пощипування язика та внутрішньої поверхні губи; металевий чи кислуватий присмак; відчуття гіркоти; сухість у роті; відчуття проходження ","Головний біль, безсоння, швидка втома, іскри в очах, сухість у роті чи підвищене слиновиділення","Нудота, кишкові розлади, загострення хронічних захворювань ШКТ, холециститу, хронічного панкреатиту","Головний біль, безсоння, розлади ШКТ, печія та припухлість язика, піднебіння, зміна смакової чутливості"],"question":"Які cкарги висувають хворі при гальванозі?","rightAnswer":"Парестезії у вигляді печії і пощипування язика та внутрішньої поверхні губи; металевий чи кислуватий присмак; відчуття гіркоти; сухість у роті; відчуття проходження "},{"answers":["Біль у язиці","Печія слизової оболонки порожнини рота","Почервоніння піднебіння та ясеннного краю на верхній щелепі","Парестезії у вигляді печії і пощипування язика та внутрішньої поверхні губи; металевий чи кислуватий присмак; відчуття гіркоти; сухість у роті; відчуття проходження "],"question":"Які клінічні ознаки характерні для гальванозу порожнини рота?","rightAnswer":"Парестезії у вигляді печії і пощипування язика та внутрішньої поверхні губи; металевий чи кислуватий присмак; відчуття гіркоти; сухість у роті; відчуття проходження "},{"answers":["Локалізації патологічних змін на слизовій оболонці порожнини рота","рН ротової рідини","Дослідження змін в гемограмі","Значення порогу індивідуальної електрочутливості тканин порожнини рота  до постійного струму, величини електропотенціалів металевих протезів, а також сили струму між ними","Терміну подразнення рецепторного поля та тканин порожнини рота гальванічним током малої сили (9-10 мкА)"],"question":"Обсяг та напрямок лікувальних заходів при гальванічній формі непереносимості залежить в основному від:","rightAnswer":"Значення порогу індивідуальної електрочутливості тканин порожнини рота  до постійного струму, величини електропотенціалів металевих протезів, а також сили струму між ними"},{"answers":["Залучення та міграція остеобластів на поверхню імплантату  через залишок кров\'яного згустку,  сформованого  навколо  імплантату","Формування прямого структурного та функціонального  зв\'язку між живою кістковою тканиною і поверхнею  встановленого  імплантату на мікроскопічному рівні","Утворення кісткової  тканини шляхом витягнення","Стимуляція росту кісткової тканини навколо встановленого імплантату за рахунок  різних біосумісних речовин і з\'єднань"],"question":"Що таке остеоінтеграція?","rightAnswer":"Формування прямого структурного та функціонального  зв\'язку між живою кістковою тканиною і поверхнею  встановленого  імплантату на мікроскопічному рівні"},{"answers":["Формування прямого структурного та функціонального  зв\'язку  між живою  кістковою тканиною і поверхнею  встановленого імплантату на мікроскопічному  рівні","Залучення та міграція  остеобластів на поверхню  імплантату  через   кров\'яний  згусток, сформований  навколо  імплантату","Стимуляція росту кісткової  тканини  навколо  встановленого  імплантату за рахунок  різних біосумісних речовин і з\'єднань","Утворення  кісткової тканини шляхом витягнення"],"question":"Що собою являє остеокондукція?","rightAnswer":"Залучення та міграція  остеобластів на поверхню  імплантату  через   кров\'яний  згусток, сформований  навколо  імплантату"},{"answers":["Утворення кісткової тканини шляхом витягнення","Залучення та міграція остеобластів  на поверхню імплантату  через залишок  кров\'яного згустку, сформованого навколо імплантату","Формування прямої структурного та функціонального  зв\'язку між живою кістковою тканиною і поверхнею встановленого імплантату на мікроскопічному  рівні","Стимуляція росту кісткової тканини навколо встановленого імплантату за рахунок різних біосумісних речовин і з\'єднань"],"question":"У чому полягає дистракційний остеогенез?","rightAnswer":"Утворення кісткової тканини шляхом витягнення"},{"answers":["Це формування прямого структурного та функціонального  зв\'язку між живою кістковою тканиною і поверхнею встановленого імплантату на мікроскопічному рівні","Залучення та міграція остеобластів на поверхню імплантату через залишок кров\'яного згустку, сформованого навколо імплантату","Утворення кісткової тканини шляхом витягнення","Стимуляція росту кісткової тканини навколо встановленого імплантату за рахунок різних біосумісних речовин і з\'єднань"],"question":"В чьому полягає суть остеоіндукції?","rightAnswer":"Стимуляція росту кісткової тканини навколо встановленого імплантату за рахунок різних біосумісних речовин і з\'єднань"},{"answers":["Низькі, дрібні або плоскі клінічні коронки опорних зубів з тонкими стінками","Патологія тканин пародонту","Виготовлення металокерамічних конструкцій на інтактних зубах у дітей і підлітків до 16 років","Підвищена стертість твердих тканин зубів","Парафункції жувальних м\'язів ("],"question":"Абсолютні протипоказання для застосування металокерамічних коронок:","rightAnswer":"Виготовлення металокерамічних конструкцій на інтактних зубах у дітей і підлітків до 16 років"},{"answers":["Препарування (зішліфовування) твердих тканин зубів проводять з урахуванням зон безпеки","Препарування бічних поверхонь опорних зубів під металокерамічні коронки під кутом 90° до ріжучого краю передніх зубів або жувальної поверхні молярів та премолярів","Обов\'язкове формування  на усіх сторонах зуба пришийкового циркуляторного уступу","Препарування твердих тканин опорних зубів по 2-3 мм з кожної сторони"],"question":"Загальні принципи препарування зубів при виготовленні металокерамічних конструкцій передбачають:","rightAnswer":"Препарування (зішліфовування) твердих тканин зубів проводять з урахуванням зон безпеки"},{"answers":["Один тиждень","Два тижні","Один місяць","Один рік","Не ліквідуються ніколи"],"question":"Судинні розлади в пульпі зуба, що  з","rightAnswer":"Один місяць"},{"answers":["Гіперплазію зубів","Флюороз зубів","Карієс зубів","Зуби Турнера","Ерозії","Клиноподібні дефекти","Патологічну стертість зубів"],"question":"На даному малюнку зображено:","rightAnswer":"Зуби Турнера"},{"answers":[null,"Гіперплазію зубів","Гіпоплазію зубів","Флюороз зубів","Карієс зубів","Ерозії","Клиноподібні дефекти","Патологічну стертість зубів"],"question":"На даному малюнку зображено:","rightAnswer":"Гіпоплазію зубів"},{"answers":[null,"Гіперплазію зубів","Гіпоплазію зубів","Флюороз зубів","Карієс зубів","Ерозії","Клиноподібні дефекти","Патологічну стертість зубів"],"question":"На даному малюнку зображено:","rightAnswer":"Гіперплазію зубів"},{"answers":[null,"Гіперплазію зубів","Карієс зубів","Ерозії","Клиноподібні дефекти","Травми","Одонтодисплазію"],"question":"На даному малюнку зображено:","rightAnswer":"Одонтодисплазію"},{"answers":[null,"Гіперплазію зубів","Гіпоплазію","Флюороз зубів","Карієс зубів","Ерозії","Клиноподібні дефекти"],"question":"На даному малюнку зображено:","rightAnswer":"Флюороз зубів"},{"answers":[null,"Гіперплазію зубів","Гіпоплазію","Карієс зубів","Тетрациклінові зуби","Зуби Турнера","Ерозії","Патологічна стертість зубів"],"question":"На даному малюнку зображено:","rightAnswer":"Тетрациклінові зуби"},{"answers":[null,"Гіперплазію зубів","Гіпоплазію","Флюороз зубів","Карієс зубів","Ерозії","Клиноподібні дефекти","Травми"],"question":"На даному малюнку зображено:","rightAnswer":"Ерозії"},{"answers":[null,"Гіперплазію зубів","Гіпоплазію","Карієс зубів","Ерозії","Клиноподібні дефекти","Патологічну стертість зубів","Травми"],"question":"На даному малюнку зображено:","rightAnswer":"Клиноподібні дефекти"},{"answers":[null,"Гіперплазію зубів","Гіпоплазію","Флюороз зубів","Карієс зубів","Тетрациклінові зуби","Ерозії","Клиноподібні дефекти"],"question":"На даному малюнку зображено:","rightAnswer":"Карієс зубів"},{"answers":[null,"Гіперплазію зубів","Гіпоплазію","Карієс зубів","Ерозії","Клиноподібні дефекти","Патологічну стертість зубів","Травми"],"question":"На даному малюнку зображено:","rightAnswer":"Патологічну стертість зубів"},{"answers":[null,"Гіперплазію зубів","Гіпоплазію","Карієс зубів","Ерозії","Клиноподібні дефекти","Патологічну стертість зубів","Травми"],"question":"На даному малюнку зображено:","rightAnswer":"Травми"},{"answers":[null,"Каріозні порожнини, розташовані на фронтальних зубах із частковим або повним руйнуванням різального краю","Каріозні порожнини, розташовані біля шийки зуба, у приясенній частині","Каріозні порожнини, які виникають у  фісурах та природних ямках","Каріозні порожнини, розташовані на контактних поверхнях молярів та премолярів, а також порожнини, які виникають на зазначених поверхнях з подальшим переміщенням на жувальну поверхню","Каріозні порожнини, розташовані на контактних поверхнях фронтальних зубів із збереженням різального краю"],"question":"До першого класу каріозних порожнин за Блеком відносять:","rightAnswer":"Каріозні порожнини, які виникають у  фісурах та природних ямках"},{"answers":["Каріозні порожнини, розташовані на фронтальних зубах із частковим або повним руйнуванням різального краю","Каріозні порожнини, розташовані біля шийки зуба, у приясенній частині","Каріозні порожнини, які виникають у  фісурах та природних ямках","Каріозні порожнини, розташовані на контактних поверхнях молярів та премолярів, а також порожнини, які виникають на зазначених поверхнях з подальшим переміщенням на жувальну поверхню","Каріозні порожнини, розташовані на контактних поверхнях фронтальних зубів із збереженням різального краю"],"question":"До другого класу каріозних порожнин за Блеком відносять:","rightAnswer":"Каріозні порожнини, розташовані на контактних поверхнях молярів та премолярів, а також порожнини, які виникають на зазначених поверхнях з подальшим переміщенням на жувальну поверхню"},{"answers":["Каріозні порожнини, розташовані на фронтальних зубах із частковим або повним руйнуванням різального краю","Каріозні порожнини, розташовані біля шийки зуба, у приясенній частині","Каріозні порожнини, які виникають у  фісурах та природних ямках","Каріозні порожнини, розташовані на контактних поверхнях молярів та премолярів, а також порожнини, які виникають на зазначених поверхнях з подальшим переміщенням на жувальну поверхню","Каріозні порожнини, розташовані на контактних поверхнях фронтальних зубів із збереженням різального краю"],"question":"До третього класу каріозних порожнин за Блеком відносять:","rightAnswer":"Каріозні порожнини, розташовані на контактних поверхнях фронтальних зубів із збереженням різального краю"},{"answers":["Каріозні порожнини, розташовані на фронтальних зубах із частковим або повним руйнуванням різального краю","Каріозні порожнини, розташовані біля шийки зуба, у приясенній частині","Каріозні порожнини, які виникають у  фісурах та природних ямках","Каріозні порожнини, розташовані на контактних поверхнях молярів та премолярів, а також порожнини, які виникають на зазначених поверхнях з подальшим переміщенням на жувальну поверхню","Каріозні порожнини, розташовані на контактних поверхнях фронтальних зубів із збереженням різального краю"],"question":"До четвертого класу каріозних порожнин за Блеком відносять:","rightAnswer":"Каріозні порожнини, розташовані на фронтальних зубах із частковим або повним руйнуванням різального краю"},{"answers":["Каріозні порожнини, розташовані на фронтальних зубах із частковим або повним руйнуванням різального краю","Каріозні порожнини, розташовані біля шийки зуба, у приясенній частині","Каріозні порожнини, які виникають у  фісурах та природних ямках","Каріозні порожнини, розташовані на контактних поверхнях молярів та премолярів, а також порожнини, які виникають на зазначених поверхнях з подальшим переміщенням на жувальну поверхню","Каріозні порожнини, розташовані на контактних поверхнях фронтальних зубів із збереженням різального краю"],"question":"До п\'ятого класу каріозних порожнин за Блеком відносять:","rightAnswer":"Каріозні порожнини, розташовані біля шийки зуба, у приясенній частині"},{"answers":["Альгінатними відбитковими  масами","Гіпсом","Термопластичними полімерами","Силіконовими та поліефірними відбитковими масами"],"question":"Під час виготовлення металокерамічної коронки відбитки отримують:","rightAnswer":"Силіконовими та поліефірними відбитковими масами"},{"answers":["Спиртом","Спиртом, ефіром","Перекисом водню, спиртом","Перекисом водню, спиртом, висушити теплим повітрям","Перекисом водню, спиртом, ефіром"],"question":"Перед фіксацією мостоподібного протеза опорні зуби необхідно обробити:","rightAnswer":"Перекисом водню, спиртом, висушити теплим повітрям"},{"answers":["Штамповано-паянi, безпаєчні, суцiльнолитi","Штамповані, суцільнолиті, телескопічна та балочна системи фіксації","Кламерна фіксація, суцiльнолитi","Адгезивні конструкції"],"question":"Класифікація мостоподiбних протезiв за способом з\'єднання промiжної частини з опорними елементами:","rightAnswer":"Штамповано-паянi, безпаєчні, суцiльнолитi"},{"answers":["Незнiмнi мостоподiбнi протези, незнімні конструкції з опорою на імплантатах","Бюгельнi протези, незнiмнi консольнi протези","Імплантати, вініри"],"question":"Види незнiмних протезiв, які застосовують для заміщення малих включених дефектiв зубних рядiв:","rightAnswer":"Незнiмнi мостоподiбнi протези, незнімні конструкції з опорою на імплантатах"},{"answers":["Інтактні зуби","Зуби, уражені карієсом, у яких збережена коронкова частина","Зуби, що межують з дефектом зубного ряду (інтактнi зуби зi здоровим пародонтом, зуби, ліковані з приводу карієсу, або їх коренi з оптимально проведеним ендодонтичним лікуванням, зуби із відсутньою періапікальною патологією)","Тiльки iнтактнi зуби та зуби-антагоністи"],"question":"Які зуби  показані до використання в якості опори мостоподiбних протезiв?","rightAnswer":"Зуби, що межують з дефектом зубного ряду (інтактнi зуби зi здоровим пародонтом, зуби, ліковані з приводу карієсу, або їх коренi з оптимально проведеним ендодонтичним лікуванням, зуби із відсутньою періапікальною патологією)"},{"answers":["Каркас","Тіло","Проміжна частина","Фасетка","Гірлянда"],"question":"Металева основа мостоподібного протеза має назву:","rightAnswer":"Каркас"},{"answers":["Вкладки, пломби","Тiльки штучнi коронки з пластмаси та фарфору для всіх груп зубiв","Опорно-утримуючi кламери, штучнi коронки, штифтовi зуби","Штифтовi зуби, штучнi коронки, вкладки, напiвкоронки"],"question":"Опорними елементами незнiмного мостоподібного протеза можуть бути:","rightAnswer":"Штифтовi зуби, штучнi коронки, вкладки, напiвкоронки"},{"answers":["14 - 16 рокiв","16 - 19 рокiв","19 - 20 рокiв і старше","В період змінного прикусу"],"question":"В якому вiцi можливо проводити препарування інтактних зубів для виготовлення коронок?","rightAnswer":"19 - 20 рокiв і старше"},{"answers":["Опорних елементів","Опорних елементів, проміжної частини  і базису","Опорних елементів  і проміжної частини"],"question":"Незнімний мостоподібний протез складається з:","rightAnswer":"Опорних елементів  і проміжної частини"},{"answers":["Збільшується","Зменшується","Залишається без змін"],"question":"у разі збільшення довжини клінічної коронки зуба і зменшення її внутрішньоальвеолярної частини кореня рухомість зубів і можливість їх відхилення під впливом горизонтальних сил:","rightAnswer":"Збільшується"},{"answers":["Дайте визначення фiзiологiчного стирання зубiв:","Це процес, що супроводжується патологiчними змiнами в зубних та навколозубних тканинах, порушенням функцiї жувальних м","Це процес патологічного стирання твердих тканин зубів зі зниженням висоти прикусу","Це процес фізіологічного стирання твердих тканин зубів в межах вікових фізіологічних змiн органiзму, що сприяє профілактиці функцiонального перевантаження зубiв, оптимальній артикуляції","Це процес стирання зубiв під дією ендогенних та екзогенних чинників"],"rightAnswer":"Це процес фізіологічного стирання твердих тканин зубів в межах вікових фізіологічних змiн органiзму, що сприяє профілактиці функцiонального перевантаження зубiв, оптимальній артикуляції"},{"answers":["Це патологiчний процес, що характеризується прогресуючою втратою твердих тканин зубів, морфологічними, естетичними та функціональними порушеннями зубо-щелепної системи","Це процес фізіологічного стирання твердих тканин зубів в межах вікових фізіологічних змiн органiзму, що сприяє профілактиці функцiонального перевантаження зубiв, оптимальній артикуляції","Це процес формування вторинної травматичної оклюзії під дією ендогенних та екзогенних чинників","Це процес стирання зубiв під дією ендогенних та екзогенних чинників"],"question":"Дайте визначення патологiчного (підвищеного) стирання зубiв:","rightAnswer":"Це патологiчний процес, що характеризується прогресуючою втратою твердих тканин зубів, морфологічними, естетичними та функціональними порушеннями зубо-щелепної системи"},{"answers":["Стирання жувальної поверхні i рiзального краю зубiв з утворенням на оклюзійній поверхнi гладких горизонтальних площин, рiзної форми комiрок, фасеток","Стирання жувальної поверхнi зубiв iз утворенням компенсацiйних сагiтальних i трансверзальних кривих","Стирання всiєї жувальної чи рiзальної поверхнi зубiв із клiнiчними ознаками пародонтиту","Стирання пiднебiнних поверхонь верхнiх переднiх зубiв i вестибулярних поверхонь нижнiх переднiх зубiв"],"question":"Охарактеризуйте клініку горизонтальної генералiзованої форми патологiчного стирання зубiв:","rightAnswer":"Стирання жувальної поверхні i рiзального краю зубiв з утворенням на оклюзійній поверхнi гладких горизонтальних площин, рiзної форми комiрок, фасеток"},{"answers":["Збільшується","Зменшується","Не змінюється"],"question":"Як змінюється співвідношення Ca/P  в емалі при її демінералізації?","rightAnswer":"Зменшується"},{"answers":["Підвищується","Залишається без змін","Знижується"],"question":"При патологічному стиранні твердих тканин зубів електрозбудливість пульпи та чутливість пародонту до механічного навантаження:","rightAnswer":"Знижується"},{"answers":["До 1/3 висоти коронки","Від 2/3 висоти коронки  і більше","Від 1/3 до 2/3 висоти коронки","Від 1/3 до 1/2 висоти коронки"],"question":"Ступінь ураження коронки  при патологічному стиранні твердих тканин зубів І ступеня (за М.Г.Бушаном) складає:","rightAnswer":"До 1/3 висоти коронки"},{"answers":["До 1/3 висоти коронки","Від 2/3 висоти коронки  і більше","Від 1/3 до 2/3 висоти коронки","Від 1/3 до 1/2 висоти коронки"],"question":"Ступінь ураження коронки при патологічному стиранні твердих тканин зубів ІІ ступеня (за М.Г.Бушаном) складає:","rightAnswer":"Від 1/3 до 2/3 висоти коронки"},{"answers":["До 1/3 висоти коронки","Від 2/3 висоти коронки і більше","Від 1/3 до 2/3 висоти коронки","Від 1/3 до 1/2 висоти коронки"],"question":"Ступінь ураження коронки при патологічному стиранні твердих тканин зубів ІІІ ступеня (за М.Г.Бушаном) складає:","rightAnswer":"Від 2/3 висоти коронки і більше"},{"answers":["Зменшується","Збільшується","Не змінюється"],"question":"При патологічному стиранні твердих тканин зубів пульпова камера, порівняно з нормою:","rightAnswer":"Зменшується"},{"answers":["Збільшується","Зменшується","Залишається без змін"],"question":"З віком твердість емалі зубів:","rightAnswer":"Збільшується"},{"answers":["Дегенеративний процес у скронево-нижньощелепному суглобі","Запальний процес у скронево-нижньощелепному суглобі","Стійке зміщення суглобової головки за межі її фізіологічної рухомості","Відсутність контакту суглобових поверхонь","Частковий контакт суглобових поверхонь, але у невідповідних місцях, суглобова головка розташовується біля верхівки або дещо заходить за верхівку суглобового горбка"],"question":"Артрит - це:","rightAnswer":"Запальний процес у скронево-нижньощелепному суглобі"},{"answers":["Дегенеративний процес у скронево-нижньощелепному суглобі","Запальний процес у скронево-нижньощелепному суглобі","Стійке зміщення суглобової головки за межі її фізіологічної рухомості","Відсутність контакту суглобових поверхонь","Частковий контакт суглобових поверхонь, але у невідповідних місцях, суглобова головка розташовується біля верхівки або дещо заходить за верхівку суглобового горбка"],"question":"Артроз - це:","rightAnswer":"Дегенеративний процес у скронево-нижньощелепному суглобі"},{"answers":["Дегенеративний процес у скронево-нижньощелепному суглобі","Запальний процес у скронево-нижньощелепному суглобі","Стійке зміщення суглобової головки за межі її фізіологічної рухомості","Відсутність контакту суглобових поверхонь","Частковий контакт суглобових поверхонь, але у невідповідних місцях, суглобова головка розташовується біля верхівки або дещо заходить за верхівку суглобового горбка"],"question":"Вивих скронево-нижньощелепного суглобу - це:","rightAnswer":"Стійке зміщення суглобової головки за межі її фізіологічної рухомості"},{"answers":["Дегенеративний процес у скронево-нижньощелепному суглобі","Запальний або дистрофічний процес у скронево-нижньощелепному суглобі","Стійке зміщення суглобової головки за межі її фізіологічної рухомості з частковим контактом суглобових поверхонь, але у невідповідних місцях, суглобова голівка розташовується біля верхівки або дещо заходить за верхівку суглобового горбка","Стійке зміщення суглобової головки за межі її фізіологічної рухомості з відсутністю контакту суглобових поверхонь"],"question":"Підвивих скронево-нижньощелепного суглоба - це:","rightAnswer":"Стійке зміщення суглобової головки за межі її фізіологічної рухомості з частковим контактом суглобових поверхонь, але у невідповідних місцях, суглобова голівка розташовується біля верхівки або дещо заходить за верхівку суглобового горбка"},{"answers":["Розширенням суглобової щілини","Звуженням суглобової щілини","Нечіткими контурами головок нижньої щелепи","Деформацією кісткових елементів суглоба","Пародонтальними карманами"],"question":"Рентгенологічна картина при хронічних артритах СНЩС характеризується:","rightAnswer":"Нечіткими контурами головок нижньої щелепи"},{"answers":["Розширенням суглобової щілини","Звуженням суглобової щілини","Відсутністю суглобової щілини","Зміною форми кісткових елементів суглоба","Ущільненням кортикального шару головки нижньої щелепи"],"question":"Рентгенологічна картина при  артрозах СНЩС характеризується:","rightAnswer":"Зміною форми кісткових елементів суглоба"},{"answers":["Виготовлення оклюзійних кап на зубний ряд нижньої щелепи із швидкотвердіючої пластмаси","Виготовлення оклюзійних кап на зубний ряд верхньої щелепи із швидкотвердіючої пластмаси","Пришліфовка передчасних контактів та створення ковзної оклюзії","Іонофорез 5% розчину саліцилати натрію у ділянку скронево-нижньощелепного суглоба, діадинамічні та флюктурувальні струми","Малі дози транквілізаторів"],"question":"Першим етапом надання ортопедичної допомоги хворим у разі парафункції жувальних м\'язів є:","rightAnswer":"Виготовлення оклюзійних кап на зубний ряд нижньої щелепи із швидкотвердіючої пластмаси"},{"answers":["Через 3-4 дні","Через 5-7 днів","Через 7-14 днів","Через 3-4 тижні"],"question":"Значне зменшення парафункцій жувальних м\'язів після початку користування капою відбувається:","rightAnswer":"Через 3-4 тижні"},{"answers":["Вниз до вершини суглобового горбка","Вперед від суглобового горбка","Дистально та вглиб суглобової впадини","Як правило, не змінюють свого положення"],"question":"Напрямок зміщення головок СНЩС при втраті жувальних зубів:","rightAnswer":"Дистально та вглиб суглобової впадини"},{"answers":["За одне відвідування пацієнта","Впродовж двох відвідувань пацієнта","Впродовж трьох-чотирьох відвідувань через тиждень","Один раз на півроку"],"question":"Вибіркове пришліфовування зубів за  наявності супраконтактів проводиться:","rightAnswer":"Впродовж трьох-чотирьох відвідувань через тиждень"},{"answers":["Вивиху суглобового диска","Вивиху нижньої щелепи","Травматичного артриту","Спазму жувальної мускулатури"],"question":"Швидке виникнення обмеження відкривання рота після травми свідчить про наявність:","rightAnswer":"Травматичного артриту"},{"answers":["Виявлення та пришліфовка супраконтактів, міогімнастика, оклюзійні капи для розслаблення жувальних м\'язів, за показаннями раціональне протезування із нормалізацією висоти прикусу та міжоклюзійних співвідношень","Обмеження рухів в суглобі, міогімнастика, апарат Петросової, шина Ядрової","Виключно хірургічним шляхом","Лікування, в першу чергу, проводиться у лікаря-невролога, психоневролога, нормалізація функціональної оклюзії, попередження  та усунення пошкоджень зубо-щелепного апарату (патологічне стирання зубів, зниження висоти прикусу) надлишковою активністю жувальних м\'язів раціональними конструкціями протезів, оклюзійних кап"],"question":"Принципи лікування дисфункцій скронево-нижньощелепного суглоба:","rightAnswer":"Виявлення та пришліфовка супраконтактів, міогімнастика, оклюзійні капи для розслаблення жувальних м\'язів, за показаннями раціональне протезування із нормалізацією висоти прикусу та міжоклюзійних співвідношень"},{"answers":["Виявлення та пришліфовка супраконтактів, міогімнастика, оклюзійні капи для розслаблення жувальних мязів, за показаннями раціональне протезування із нормалізацією висоти прикусу та міжоклюзійних взаємовідношень","Обмеження рухів в суглобі, міогімнастика, апарат Петросової, шина Ядрової","Виключно хірургічним шляхом","Лікування, в першу чергу, проводиться у лікаря-невролога, психоневролога, нормалізація функціональної оклюзії, попередження  та усунення пошкоджень зубо-щелепного апарату (патологічне стирання зубів, зниження висоти прикусу) надлишковою активністю жувальних м\'язів раціональними конструкціями протезів, оклюзійних кап"],"question":"Принципи лікування бруксизму:","rightAnswer":"Лікування, в першу чергу, проводиться у лікаря-невролога, психоневролога, нормалізація функціональної оклюзії, попередження  та усунення пошкоджень зубо-щелепного апарату (патологічне стирання зубів, зниження висоти прикусу) надлишковою активністю жувальних м\'язів раціональними конструкціями протезів, оклюзійних кап"},{"answers":["Денна парафункція жувальних м\'язів","Нічна парафункція жувальних м\'язів","Погана звичка","Симптом  алкогольного отруєння пацієнта"],"question":"Бруксизм - це:","rightAnswer":"Нічна парафункція жувальних м\'язів"},{"answers":["Лікар стоматолог-ортопед","Лікар-невролог, психоневролог","Лікар-стоматолог-терапевт","Кардіолог"],"question":"Патогенетичне лікування бруксизма здійснює:","rightAnswer":"Лікар-невролог, психоневролог"},{"answers":["Гострому артриті СНЩС","Хронічному  артриті  СНЩС;","Больовій дисфункції СНЩС","Артрозі СНЩС"],"question":"Відчуття болю при пальпації, скутості в жувальних м’язах найбільш виражені при:","rightAnswer":"Больовій дисфункції СНЩС"},{"answers":["Гострому артриті СНЩС","Хронічному  артриті  СНЩС","Больовій дисфункції СНЩС","Артрозі СНЩС"],"question":"Скутість в СНЩС  наприкінці дня найбільш виражена при:","rightAnswer":"Хронічному  артриті  СНЩС"},{"answers":["Гострому артриті СНЩС","Больовій дисфункції СНЩС","Артрозі СНЩС","Хронічному  артриті  СНЩС"],"question":"Скутість в СНЩС зранку  найбільш виражена при:","rightAnswer":"Артрозі СНЩС"},{"answers":["Гострому артриті СНЩС","Больовій дисфункції СНЩС","Артрозі СНЩС","Хронічному  артриті СНЩС"],"question":"При відкриванні рота  нижня щелепа рухається S-подібно при:","rightAnswer":"Больовій дисфункції СНЩС"},{"answers":["Гострому артриті СНЩС","Больовій дисфункції СНЩС","Артрозі СНЩС","Хронічному  артриті СНЩС"],"question":"При якому захворюванні біль в СНЩС різко посилюється при будь-яких рухах нижньої щелепи?","rightAnswer":"Гострому артриті СНЩС"},{"answers":["Гострому артриті СНЩС","Больовій дисфункції СНЩС","Артрозі СНЩС","Хронічному артриті СНЩС"],"question":"Припухлість, почервоніння шкіри попереду козелка вуха спостерігається при:","rightAnswer":"Гострому артриті СНЩС"},{"answers":["Гострому артриті СНЩС","Больовій дисфункції СНЩС","Артрозі СНЩС","Хронічному  артриті  СНЩС"],"question":"Наявність болісних, спазмованих ділянок в жувальних м’язах виявляється при:","rightAnswer":"Больовій дисфункції СНЩС"},{"answers":["Больовій дисфункції СНЩС","Хронічному  артриті  СНЩС","Артрозі СНЩС","Гострому артриті СНЩС"],"question":"Склероз або деструкція кортикальної  пластинки СНЩС та суглобового горбика, наявність екзофітів на суглобових поверхнях  спостерігаєтсья при:","rightAnswer":"Артрозі СНЩС"},{"answers":["Вершини піднебінних верхніх та щічних нижніх горбиків молярів","Верхні щічні та нижні язикові горбики молярів","Скати горбиків, поглиблюються фісури, згладжуються гострі краї"],"question":"Що зішліфовують для нормалізації оклюзії у хворих на больовий синдром дисфункції скронево-нижньощелепних суглобів?","rightAnswer":"Скати горбиків, поглиблюються фісури, згладжуються гострі краї"},{"answers":["1-2 тижні","До 1 місяця","1-2 місяці","2-3 місяці","4-12 місяців"],"question":"Тривалість користування лікувальною капою у хворих на больовий синдром дисфункцї скронево-нижньощелепних суглобів становить:","rightAnswer":"4-12 місяців"},{"answers":["1-2 години на день","Зранку та ввечері по 2 години","До 6-7 годин на добу","До 12 годин  на добу","Цілодобово"],"question":"Скільки часу впродовж дня необхідно носити капу для лікування больової дисфункції скронево-нижньощелепних суглобів?","rightAnswer":"Цілодобово"},{"answers":["Через 1 -2 місяці","Через 2-4 місяці","Через півроку","Через рік"],"question":"Через який термін  лікування капою хворому із больовою дисфункцією скронево-нижньощелепного суглоба необхідно виготовити постійні конструкції зубних протезів?","rightAnswer":"Через рік"},{"answers":["20%","50%","70%","90%","100%"],"question":"Часткові знімні пластинкові протези відновлюють жувальну ефективність на:","rightAnswer":"100%"},{"answers":["З метою прискорення адаптації до знімного протеза після його введення в порожнину рота пацієнту рекомендується:","Не знімати протез протягом тижня","Користуватися протезом протягом дня і знімати на ніч","Користуватися протезом протягом дня і, за можливості, не знімати на ніч протягом перших 2-3 тижнів"],"rightAnswer":"Користуватися протезом протягом дня і, за можливості, не знімати на ніч протягом перших 2-3 тижнів"},{"answers":["Включені дефекти зубних рядів за наявності рухомих опорних зубів з високими клінічними коронками","Шинування рухомих зубів при захворюваннях тканин пародонту, травматичних вивихах, підвивихах зубів","Кінцеві  дефекти зубних рядів із рухомими зубами, які медіально обмежують дефект","Включені дефекти зубних рядів за наявності рухомих опорних зубів з низькими клінічними коронками"],"question":"Показання до використання балкової системи кріплення знімних протезів:","rightAnswer":"Включені дефекти зубних рядів за наявності рухомих опорних зубів з високими клінічними коронками"},{"answers":["Кламерна система фіксації","Замкова система фіксації","Балкова система фіксації","Система фіксації на телескопічних коронках"],"question":"Вкажіть тип механічного кріплення бюгельного протеза, зображеного на малюнку:","rightAnswer":"Балкова система фіксації"},{"answers":[null,"Кламерна система фіксації","Замкова система фіксації","Балкова система фіксації","Система фіксації на телескопічних коронках"],"question":"Вкажіть тип механічного кріплення бюгельного протеза, зображеного на малюнку:","rightAnswer":"Замкова система фіксації"},{"answers":[null,"Включені та кінцеві дефекти зубних рядів, високі естетичні вимоги","Повна відсутність зубів, високі естетичні вимоги","Поодиноко збережені зуби на щелепах, високі естетичні вимоги","Включені та кінцеві дефекти зубних рядів, захворювання тканин пародонту опорних зубів, їх рухомість II-ІІІ ступеня"],"question":"Показання до застосування бюгельних протезів із замковим кріпленням:","rightAnswer":"Включені та кінцеві дефекти зубних рядів, високі естетичні вимоги"},{"answers":["На рівні оклюзійної поверхні опорного зуба та ближче до язикової поверхні відповідно до шляху введення протеза, з відступом від маргінальних ясен","По центру альвеолярного гребня, відповідно до шляху введення протеза,   впритул до  маргінальних ясен","Ближче до вестибулярного ската альвеоляного гребеня, відповідно до шляху  введення протеза, впритул до маргінальних ясен","По центру альвеолярного гребня, відповідно до шляху введення протеза,  з відступом не менше ніж 0,5мм від маргінальних ясен, які мають бути вільними для гігієнічних процедур"],"question":"Опишіть правильне положення атачмена на опорному зубі:","rightAnswer":"По центру альвеолярного гребня, відповідно до шляху введення протеза,  з відступом не менше ніж 0,5мм від маргінальних ясен, які мають бути вільними для гігієнічних процедур"},{"answers":["Не менше ніж на 0,5 мм вище маргінальних ясен","На 0,2мм вище маргінальних ясен","Упритул до маргінальних ясен","Якомога вище від маргінальних ясен, на рівні оклюзійної поверхні опорної коронки"],"question":"На якому рівні відносно маргінальних ясен повинні формуватися  фрезеровані поверхні, опори матриць та патриць  на опорних штучних  коронках ?","rightAnswer":"Не менше ніж на 0,5 мм вище маргінальних ясен"},{"answers":["Заднє положення дуги","Між середньою та задньою третинами піднебіння, на 10-12 мм попереду лінії ","Переднє положення дуги","Між передньою та середньою третинами піднебіння"],"question":"Вкажіть розташування дуги бюгельного протеза у разі вираженого торуса в клінічній ситуації, зображеній на малюнку:","rightAnswer":"Переднє положення дуги"},{"answers":[null,"Заднє положення дуги","Середнє положення","Переднє положення дуги","На межі між передньою та середньою третинами піднебіння"],"question":"Вкажіть розташування дуги бюгельного протеза при втраті бічних зубів та плоскому піднебінні:","rightAnswer":"Заднє положення дуги"},{"answers":["Функціональною присмоктуваністю","Механічними пристосуваннями - кламерами, замковими та балочними кріпленнями, телескопічними коронками та анатомічною ретенцією","Адгезією","Магнітними фіксаторами"],"question":"Фіксація бюгельного протеза забезпечується:","rightAnswer":"Механічними пристосуваннями - кламерами, замковими та балочними кріпленнями, телескопічними коронками та анатомічною ретенцією"},{"answers":["Виражений екватор коронки зуба","Лінія найбільшої випуклості коронки зуба, яка визначається паралелометрією","Лінія, що з\'єднує опорні зуби, на яких розміщуються кламери і навколо якої можливе обертання протеза","Це уявна лінія вібрації на межі твердого і м\'якого піднебіння при вимовлянні фонеми "],"question":"Кламерна лінія","rightAnswer":"Лінія, що з\'єднує опорні зуби, на яких розміщуються кламери і навколо якої можливе обертання протеза"},{"answers":["Діагональне","Трансверзальне","Парасагітальне","По дузі"],"question":"Найдоцільнішим розташуванням кламерної лінії на верхній щелепі у разі лінійної фіксації є:","rightAnswer":"Діагональне"},{"answers":["У разі використання одного зуба в якості опори","У разі використання двох зубів в якості опори","У разі використання трьох і більше зубів в якості опори , що розташовані в різних ділянках щелепи","За наявності всіх зубів на щелепах"],"question":"Фіксація знімного протеза називається точковою:","rightAnswer":"У разі використання одного зуба в якості опори"},{"answers":["У разі використання одного зуба в якості опори","У разі використання двох зубів в якості опори","У разі використання  трьох і більше зубів в якості опори, що розташовані в різних ділянках щелепи","За наявності всіх зубів на щелепах"],"question":"Фіксація знімного протеза називається лінійною:","rightAnswer":"У разі використання двох зубів в якості опори"},{"answers":["У разі використання одного зуба в якості опори","У разі використання двох зубів в якості опори","У разі використання трьох і більше зубів в якості опори, що розташовані в різних ділянках щелепи","За наявності всіх зубів на щелепах"],"question":"Фіксація знімного протеза називається площинною:","rightAnswer":"У разі використання трьох і більше зубів в якості опори, що розташовані в різних ділянках щелепи"},{"answers":["Елемент бюгельного протеза, який містить штучні зуби","Механічне пристосування для кріплення протеза на опорних зубах","Жорсткий елемент протеза, який охоплює коронку зуба","Механічне пристосування для з\'єднання конструктивних елементів в єдиний каркас"],"question":"Визначення  опорно-утримувального кламера в бюгельному протезі:","rightAnswer":"Механічне пристосування для кріплення протеза на опорних зубах"},{"answers":["Передачу тиску по осі зуба, раціональне навантаження слизової оболонки протезного ложа","Перевантаження та розхитування опорного зуба","Утримання протеза на щелепі та розподіл навантаження між опорними зубами і слизовою оболонкою","Шинування зубів при переломах щелеп"],"question":"Опорно-утримувальні кламери в бюгельному протезі забезпечують:","rightAnswer":"Утримання протеза на щелепі та розподіл навантаження між опорними зубами і слизовою оболонкою"},{"answers":["Жорстке, напiвжорстке, лабiльне","Стабільне з\'єднання","Пружне з\'єднання"],"question":"Способи з\'єднання кламера з протезом:","rightAnswer":"Жорстке, напiвжорстке, лабiльне"},{"answers":["Замкове кріплення складається з:","Патрицi i матрицi","Утримувального і стабілізуючого плечей","Оклюзiйної накладки і оклюзійного ложа","Телескопічних коронок"],"rightAnswer":"Патрицi i матрицi"},{"answers":["Визначення  шляху виведення бюгельного протеза, екватора зуба,  зони розташування опорних та стабілізуючих частин плечей кламерів","Визначення місця встановлення патриці замкового кріплення на опорній коронці","Визначення положення балки  відносно слизової оболонки в ділянці дефекту","Визначення  шляху введення бюгельного протеза, межової лінії, зони розташування ретенційних частин кламера"],"question":"Призначення паралелометрiї:","rightAnswer":"Визначення  шляху введення бюгельного протеза, межової лінії, зони розташування ретенційних частин кламера"},{"answers":["Лiнiя, що проходить по найбiльш виступаючим точкам анатомiчної форми зуба і виявляється при паралелометрiї","Екватор зуба, який дiлить зуб на 2 частини - опорну i ретенційну","Лiнiя найбiльшої випуклостi зубiв, яка виявляється при паралелометрiї i дiлить зуб на 2 частини - опорну i утримувальну"],"question":"Межова лiнiя - це:","rightAnswer":"Лiнiя найбiльшої випуклостi зубiв, яка виявляється при паралелометрiї i дiлить зуб на 2 частини - опорну i утримувальну"},{"answers":["На гiпсовiй моделi воском, мольдiном чи пластилiном заповнюють вiдвiсний простiр мiж шийкою зуба, яснами i найбiльшою випуклiстю коронки зуба","Виявлення найбiльшої випуклостi (екваторної лiнiї) коронки зуба виконують паралелометром","Олiвцем креслять найбiльшу випуклiсть коронки зуба"],"question":"Найбiльш точно виявити екваторну лінію можливо:","rightAnswer":"Виявлення найбiльшої випуклостi (екваторної лiнiї) коронки зуба виконують паралелометром"},{"answers":["Гіпс","Силіконові відбиткові матеріали","Термопластичні відбиткові матеріали","Реверсивні гідроколоїдні маси на основі агар-агару"],"question":"Які  відбиткові матеріали використовують для  отримання  відбитків для виготовлення бюгельних протезів?","rightAnswer":"Силіконові відбиткові матеріали"},{"answers":["Виготовлення паяного каркаса","Виготовлення суцільнолитого каркаса на вогнетривкій моделі","Виготовлення суцільнолитого каркаса зі зніманням воскової репродукції з моделі"],"question":"Найдосконалішою є наступна технологія виготовлення каркаса бюгельного протеза:","rightAnswer":"Виготовлення суцільнолитого каркаса на вогнетривкій моделі"},{"answers":["Реверсивні гідроколоїдні, поліхлорвінілові, силіконові, на основі поліефірної гуми","Фотополімерні композити, хімічні композити, компомери","Силікофосфатні, силікатні, склоіономерні цементи","Вогнетривкі маси "],"question":"Для дублювання гіпсових моделей використовують наступні маси:","rightAnswer":"Реверсивні гідроколоїдні, поліхлорвінілові, силіконові, на основі поліефірної гуми"},{"answers":["Фотополімерні композити, хімічні композити, компомери","Реверсивні гідроколоїдні, поліхлорвінілові, силіконові, на основі поліефірної гуми","Вогнетривкі маси ","Силікофосфатні, силікатні, склоіономерні цементи"],"question":"Маси, які використовують для отримання вогнетривкої моделі:","rightAnswer":"Вогнетривкі маси "},{"answers":["Перший клас","Другий клас","Третій клас","Четвертий клас"],"question":"Який дефект зубного ряду за класифікацією Кеннеді представлений на даному малюнку:","rightAnswer":"Перший клас"},{"answers":[null,"Перший клас","Другий клас","Третій клас","Четвертий клас","Другий клас, перший підклас"],"question":"Який дефект зубного ряду за класифікацією Кеннеді представлений на даному малюнку:","rightAnswer":"Другий клас"},{"answers":[null,"Перший клас","Другий клас","Третій клас","Четвертий клас"],"question":"Який дефект зубного ряду за класифікацією Кеннеді представлений на даному малюнку:","rightAnswer":"Третій клас"},{"answers":[null,"Перший клас","Другий клас","Третій клас","Четвертий клас"],"question":"Який дефект зубного ряду за класифікацією Кеннеді представлений на даному малюнку:","rightAnswer":"Четвертий клас"},{"answers":[null,"Перший клас","Перший клас, перший підклас","Перший клас, другий підклас","Перший клас, третій підклас","Перший клас, четвертий підклас"],"question":"Який дефект зубного ряду за класифікацією Кеннеді представлений на даному малюнку:","rightAnswer":"Перший клас, перший підклас"},{"answers":[null,"Перший клас","Перший клас, перший підклас","Перший клас, другий підклас","Перший клас, третій підклас","Перший клас, четвертий підклас"],"question":"Який дефект зубного ряду за класифікацією Кеннеді представлений на даному малюнку:","rightAnswer":"Перший клас, другий підклас"},{"answers":[null,"Перший клас","Перший клас, перший підклас","Перший клас, другий підклас","Перший клас, третій підклас","Перший клас, четвертий підклас"],"question":"Який дефект зубного ряду за класифікацією Кеннеді представлений на даному малюнку:","rightAnswer":"Перший клас, третій підклас"},{"answers":[null,"Перший клас","Перший клас, перший підклас","Перший клас, другий підклас","Перший клас, третій підклас","Перший клас, четвертий підклас"],"question":"Який дефект зубного ряду за класифікацією Кеннеді представлений на даному малюнку:","rightAnswer":"Перший клас, четвертий підклас"},{"answers":[null,"Другий клас","Другий клас, перший підклас","Другий клас, другий підклас","Другий клас, третій  підклас","Другий клас, четвертий  підклас"],"question":"Який дефект зубного ряду за класифікацією Кеннеді представлений на даному малюнку:","rightAnswer":"Другий клас, перший підклас"},{"answers":[null,"Третій клас, другий підклас","Другий клас, перший підклас","Другий клас, другий підклас","Другий клас, третій  підклас","Другий клас, четвертий  підклас"],"question":"Який дефект зубного ряду за класифікацією Кеннеді представлений на даному малюнку:","rightAnswer":"Другий клас, другий підклас"},{"answers":[null,"Третій клас","Другий клас, перший підклас","Другий клас, другий підклас","Другий клас, третій  підклас","Третій клас, третій підклас"],"question":"Який дефект зубного ряду за класифікацією Кеннеді представлений на даному малюнку:","rightAnswer":"Другий клас, третій  підклас"},{"answers":[null,"Другий клас","Другий клас, перший підклас","Другий клас, другий підклас","Другий клас, третій  підклас","Другий клас, четвертий  підклас"],"question":"Який дефект зубного ряду за класифікацією Кеннеді представлений на даному малюнку:","rightAnswer":"Другий клас, четвертий  підклас"},{"answers":[null,"Третій  клас","Третій клас, перший підклас","Третій клас, другий підклас","Третій клас, третій підклас","Третій клас, четвертий підклас"],"question":"Який дефект зубного ряду за класифікацією Кеннеді представлений на даному малюнку:","rightAnswer":"Третій клас, перший підклас"},{"answers":[null,"Третій  клас","Третій клас, перший підклас","Третій клас, другий підклас","Третій клас, третій підклас","Третій клас, четвертий підклас"],"question":"Який дефект зубного ряду за класифікацією Кеннеді представлений на даному малюнку:","rightAnswer":"Третій клас, другий підклас"},{"answers":[null,"Третій  клас","Третій клас, перший підклас","Третій клас, другий підклас","Третій клас, третій підклас","Третій клас, четвертий підклас"],"question":"Який дефект зубного ряду за класифікацією Кеннеді представлений на даному малюнку:","rightAnswer":"Третій клас, третій підклас"},{"answers":[null,"Третій  клас","Третій клас, перший підклас","Третій клас, другий підклас","Третій клас, третій підклас","Третій клас, четвертий підклас"],"question":"Який дефект зубного ряду за класифікацією Кеннеді представлений на даному малюнку:","rightAnswer":"Третій клас, четвертий підклас"},{"answers":[null,"Прилипання","Анатомічна ретенція","Крайовий замикальний клапан","Механічні пристосування - кламери, пєлоти, відростки протеза","Камери Рауера"],"question":"Основний фактор фіксації часткових знімних протезів?","rightAnswer":"Механічні пристосування - кламери, пєлоти, відростки протеза"},{"answers":["Перша група дефектів зубних рядів за А.І. Бетельманом - це:","Дефекти зубних рядів, в яких є антагоністи (фіксована висота прикусу), але розміщені вони так, що співставити моделі у положенні центральної оклюзії без шаблонів із прикусними валиками неможливо","Дефекти зубних рядів, у яких збереглися антагоністи (фіксована висота прикусу), і розміщені вони так, що можна співставити моделі у положенні центральної оклюзії, орієнтуючись за її характерними ознаками, без застосування шаблонів із прикусними валиками","Щелепи, на яких є зуби, але розміщені вони так, що немає жодної пари зубів антагоністів (нефіксована висота прикусу)","Беззубі щелепи"],"rightAnswer":"Дефекти зубних рядів, у яких збереглися антагоністи (фіксована висота прикусу), і розміщені вони так, що можна співставити моделі у положенні центральної оклюзії, орієнтуючись за її характерними ознаками, без застосування шаблонів із прикусними валиками"},{"answers":["Друга група дефектів зубних рядів за А.І. Бетельманом  - це:","Дефекти зубних рядів, в яких є антагоністи (фіксована висота прикусу), але розміщені вони так, що співставити моделі у положенні центральної оклюзії без шаблонів із прикусними валиками неможливо","Дефекти зубних рядів, у яких збереглися антагоністи (фіксована висота прикусу), і розміщені вони так, що можна співставити моделі у положенні центральної оклюзії, орієнтуючись за її характерними ознаками, без застосування шаблонів із прикусними валиками","Щелепи, на яких є зуби, але розміщені вони так, що немає жодної пари зубів антагоністів (нефіксована висота прикусу)","Беззубі щелепи"],"rightAnswer":"Дефекти зубних рядів, в яких є антагоністи (фіксована висота прикусу), але розміщені вони так, що співставити моделі у положенні центральної оклюзії без шаблонів із прикусними валиками неможливо"},{"answers":["Третя група дефектів зубних рядів за А.І. Бетельманом - це:","Дефекти зубних рядів, в яких є антагоністи (фіксована висота прикусу), але розміщені вони так, що співставити моделі у положенні центральної оклюзії без шаблонів із прикусними валиками неможливо","Дефекти зубних рядів, у яких збереглися антагоністи (фіксована висота прикусу), і розміщені вони так, що можна співставити моделі у положенні центральної оклюзії, орієнтуючись за її характерними ознаками, без застосування шаблонів із прикусними валиками","Щелепи, на яких є зуби, але розміщені вони так, що немає жодної пари зубів антагоністів (нефіксована висота прикусу)","Беззубі щелепи"],"rightAnswer":"Щелепи, на яких є зуби, але розміщені вони так, що немає жодної пари зубів антагоністів (нефіксована висота прикусу)"},{"answers":["До четвертої групи дефектів зубних рядів за А.І. Бетельманом відносять:","Дефекти зубних рядів, у яких є антагоністи (фіксована висота прикусу), але розміщені вони так, що співставити моделі у положенні центральної оклюзії без шаблонів із прикусними валиками неможливо","Дефекти зубних рядів, у яких збереглися антагоністи (фіксована висота прикусу), і розміщені вони так, що можна співставити моделі у положенні центральної оклюзії, орієнтуючись за її характерними ознаками, без застосування шаблонів із прикусними валиками","Щелепи, на яких є зуби, але розміщені вони так, що немає жодної пари зубів антагоністів (нефіксована висота прикусу)","Беззубі щелепи"],"rightAnswer":"Беззубі щелепи"},{"answers":["Перший тип","Другий тип","Третій тип","Четвертий тип"],"question":"Який тип беззубої ділянки коміркового гребеня при кінцевих дефектах зубного ряду, за Ельбрехтом зображений на малюнку?","rightAnswer":"Другий тип"},{"answers":[null,"Перший тип","Другий тип","Третій тип","Четвертий тип"],"question":"Який тип беззубої ділянки коміркового гребеня при кінцевих дефектах зубного ряду, за Ельбрехтом зображений на малюнку?","rightAnswer":"Третій тип"},{"answers":[null,"Перший тип","Другий тип","Третій тип","Четвертий тип"],"question":"Який тип беззубої ділянки коміркового гребеня при кінцевих дефектах зубного ряду, за Ельбрехтом зображений на малюнку?","rightAnswer":"Четвертий тип"},{"answers":[null,"Відсутність у зубному ряду щелепи від 1 до 13 зубів","Відсутність у зубному ряду щелепи від 4 до 9 зубів","Відсутність у зубному ряду щелепи від 1 до 3 зубів","Відсутність у зубному ряду щелепи від 10 до 13 зубів"],"question":"Дайте визначення поняття ","rightAnswer":"Відсутність у зубному ряду щелепи від 1 до 13 зубів"},{"answers":["Виду, топографії та величини дефектів, стану коронок та пародонта збережених зубів, їх положення, виду прикусу, ступеня атрофії та форми беззубого коміркового гребеня","Загальносоматичного стану організму, віку, статі пацієнта, шкідливих звичок","Термінів прорізання постійних зубів, термінів останнього видалення зубів, причини видалення зубів"],"question":"Конструкція часткового знімного пластинкового протеза визначається  особливостями клінічної картини та залежить від:","rightAnswer":"Виду, топографії та величини дефектів, стану коронок та пародонта збережених зубів, їх положення, виду прикусу, ступеня атрофії та форми беззубого коміркового гребеня"},{"answers":["15%","25%","60%","40%","50%"],"question":"Згідно середньостатистичних даних, повна відсутність зубів у осіб віком понад 60 років, зустрічається в наступної кількості пацієнтів:","rightAnswer":"25%"},{"answers":["5%","15%","40%","60%"],"question":"Згідно середньостатистичних даних, не користуються знімними протезами за повної відсутності зубів така кількість пацієнтів:","rightAnswer":"15%"},{"answers":["Два","Три","Чотири","П\'ять","Шість"],"question":"Яку кількість типів слизової оболонки запропонував Суплє в своїй класифікації?","rightAnswer":"Чотири"},{"answers":["До першого типу","До другого типу","До третього типу","До четвертого типу"],"question":"Тонка атрофована слизова оболонка із малою податливістю віднесена Суплє:","rightAnswer":"До другого типу"},{"answers":["До першого типу","До другого типу","До третього типу","До четвертого типу"],"question":"Розрихлена, податлива слизова оболонка віднесена Суплє:","rightAnswer":"До третього типу"},{"answers":["До першого типу","До другого типу","До третього типу","До четвертого типу"],"question":"Слизова оболонка, яка покриває продольними згорстками альвеолярний відросток нижньої щелепи після її сильної атрофії, віднесена Суплє:","rightAnswer":"До четвертого типу"},{"answers":["В артикуляторі ","По сферичній поверхні","По склу","По індивідуально притертих поверхнях оклюзій них валиків"],"question":"Анатомічний метод постановки штучних зубів в повних знімних протезах за М.Є. Васильєвим полягає в постановці зубів:","rightAnswer":"По склу"},{"answers":["Особливості конструювання повних знімних протезів при незначній старечій прогенії:","Виготовлення знiмних протезiв із розширеними границями","Створення глибокого перекриття мiж штучними зубами у фронтальнiй дiлянцi","Потовщення базису повного знiмного протеза на верхній щелепі","Конструювання штучних зубних рядiв з помiрним зменшенням зубного ряду на нижній щелепі i помiрним розширенням на верхній щелепі"],"rightAnswer":"Конструювання штучних зубних рядiв з помiрним зменшенням зубного ряду на нижній щелепі i помiрним розширенням на верхній щелепі"},{"answers":["Коли ортопедичне лiкування знiмними протезами вважають закiнченим?","В день введення протезiв у порожнину рота","На етапi часткового гальмування ЦНС","Після лiквiдацiї травми слизової оболонки порожнини рота знімним протезом","Пiсля корекцiї протезiв","Після адаптацiї до протезiв"],"rightAnswer":"Після адаптацiї до протезiв"},{"answers":["Коли штучнi зуби на верхній щелепі ставлять на приточцi при повнiй втратi зубiв?","При рiзко вираженiй атрофiї альвеолярного вiдростка верхньої щелепи у фронтальному вiддiлi","При лабiльнiй, розвиненiй верхнiй губi","При добре збереженому альвеолярному вiдростку у передньому вiддiлi","При рiзко вираженому альвеолярному вiдростку у фронтальній ділянці верхньої щелепи"],"rightAnswer":"При рiзко вираженому альвеолярному вiдростку у фронтальній ділянці верхньої щелепи"},{"answers":["Виготовити новий протез","Потовщити базис протеза за фронтальними зубами","Змiнити нахил фронтальних зубiв","Провести корекцiю базису протеза i штучних зубiв із контролем звукiв, вимова яких порушена"],"question":"Як усунути порушення вимови зубних звукiв при користуваннi знiмними протезами на верхній щелепі?","rightAnswer":"Провести корекцiю базису протеза i штучних зубiв із контролем звукiв, вимова яких порушена"},{"answers":["Тонкi штучнi зуби","Витончення базису протеза за фронтальними зубами","Потовщення базису протеза за фронтальними зубами","Звуження зубної дуги"],"question":"В чому полягає причина порушення чiткої вимови зубних звукiв при користуваннi знiмними протезами на верхній щелепі?","rightAnswer":"Потовщення базису протеза за фронтальними зубами"},{"answers":["Тонкий базис протеза середньої i дистальної третини твердого пiднебiння","Потовщення базису протеза за фронтальними зубами нижньої щелепи","Нахил фронтальних зубiв орально","Потовщення базису протеза верхньої щелепи в середнiй i дистальнiй третинi твердого пiднебiння"],"question":"Назвіть причини порушення вимови глухих звукiв (к, х, г) при користуваннi знiмними протезами:","rightAnswer":"Потовщення базису протеза верхньої щелепи в середнiй i дистальнiй третинi твердого пiднебiння"},{"answers":["Визначте локалiзацiю активно-рухомої слизової оболонки, яку враховують при повному знімному протезуванні:","На твердому пiднебiнні","На альвеолярних вiдростках, губах і щоках","На поперечних пiднебiнних згортках, губах","В ділянці м\'якого пiднебiння, щік, губ, дна порожнини рота"],"rightAnswer":"В ділянці м\'якого пiднебiння, щік, губ, дна порожнини рота"},{"answers":["Якi анатомiчнi утворення нижньої щелепи слід враховувати при виготовленнi протезiв за повної втрат зубiв?","Альвеолярнi вiдростки, торус","Склепiння твердого пiднебiння","Мандiбулярний горбик, альвеолярний вiдросток, внутрiшня та зовнішня косі лiнiї, форма схилу альвеолярного вiдростка зi сторони присінку порожнини рота","Вираженiсть поперечних пiднебiнних згорток"],"rightAnswer":"Мандiбулярний горбик, альвеолярний вiдросток, внутрiшня та зовнішня косі лiнiї, форма схилу альвеолярного вiдростка зi сторони присінку порожнини рота"},{"answers":["В якому станi покривається базисом протеза мандибулярний бугорок?","Пiдатливий, лабiльний","Твердий i щiльний","Незалежно вiд стану","Сильно виражений","Не виражений"],"rightAnswer":"Незалежно вiд стану"},{"answers":["Призначення розвантажувального вiдбитку:","Прозняти слизову оболонку","Отримати функцiональний вiдбиток пiд навантаженням","Прозняти слизову оболонку без тиску","Прозняти з рiзним навантаженням в рiзних дiлянках","Отримати максимальний рельєф слизової оболонки"],"rightAnswer":"Прозняти слизову оболонку без тиску"},{"answers":["Показання до застосування компресiйного функцiонального вiдбитка:","При атрофiчнiй слизовiй","При комбiнованiй слизовiй оболонцi","При рихлiй слизовiй оболонцi","При гострому альвеолярному вiдростку","При вираженiй атрофiї альвеолярного вiдростка"],"rightAnswer":"При рихлiй слизовiй оболонцi"},{"answers":["Чим запезпечується отримання розвантажувального вiдбитка?","Отриманням вiдбитка без тиску будь-якою ложкою","Рiдким вiдбитковим матерiалом, отворами в індивідуальній ложці","Отримання відбитка силіконовим відбитковим матеріалом","Отримання відбитка термопластичним відбитковим матеріалом"],"rightAnswer":"Рiдким вiдбитковим матерiалом, отворами в індивідуальній ложці"},{"answers":["Якi горбки штучних зубів доцiльно оберiгати пiд час корекцiї оклюзiйної поверхнi?","Рiжучий край нижнiх фронтальних зубiв","Пiднебiнну поверхню верхнiх фронтальних зубiв","Пiднебiннi бугри молярiв, премолярiв верхньої щелепи, щiчнi бугри зубiв-антагонiстiв нижньої щелепи","Скат мiж бугром i центральною фiсурою","Рiжучi краї верхнiх i нижнiх фронтальних зубiв"],"rightAnswer":"Пiднебiннi бугри молярiв, премолярiв верхньої щелепи, щiчнi бугри зубiв-антагонiстiв нижньої щелепи"},{"answers":["Перший тип","Другий тип","Третій тип","Четвертий тип"],"question":"Який тип беззубої щелепи за Шредером зображений на малюнку?","rightAnswer":"Перший тип"},{"answers":[null,"Перший тип","Другий тип","Третій тип","Четвертий тип"],"question":"Який тип беззубої щелепи за Шредером зображений на малюнку?","rightAnswer":"Другий тип"},{"answers":[null,"Перший тип","Другий тип","Третій тип","Четвертий тип"],"question":"Який тип беззубої щелепи за Шредером зображений на малюнку?","rightAnswer":"Третій тип"},{"answers":[null,"Це апарати, що дозволяють відтворити рухи нижньої щелепи у вертикальному напрямку","Це апарати, які дозволяють відтворити певною мірою горизонтальні (передньо-задні та бічні) рухи нижньої щелепи","Це апарати, які дозволяють відтворити певною мірою горизонтальні  рухи верхньої щелепи","Це апарати, що дозволяють відтворити рухи верхньої щелепи у вертикальному напрямку"],"question":"Дайте визначення оклюдатора:","rightAnswer":"Це апарати, що дозволяють відтворити рухи нижньої щелепи у вертикальному напрямку"},{"answers":["20%","50%","70%","Майже 100%"],"question":"Яка частота захворювань тканин пародонту у осіб старше 40 років в Україні?","rightAnswer":"Майже 100%"},{"answers":["У 20%","У 70%","У 90-95%"],"question":"З якою частотою серед усіх захворювань тканин пародонту діагностують генералізований пародонтит?","rightAnswer":"У 90-95%"},{"answers":["У 20%","У 50%","У 4-5%"],"question":"З якою частотою серед усіх захворювань тканин пародонту діагностують пародонтоз?","rightAnswer":"У 4-5%"},{"answers":["Методи лікування вторинної травматичної оклюзії:","Терапевтичне лікування","Терапевтичне і ортопедичне лікування","Комплексне лікування (терапевтичне, ортопедичне, хірургічне, фізіотерапевтичне)","Хірургічне лікування"],"rightAnswer":"Комплексне лікування (терапевтичне, ортопедичне, хірургічне, фізіотерапевтичне)"},{"answers":["Штамповано-паяним конструкціям зубних протезів","Металополімерним конструкціям зубних протезів","Суцільнолитим конструкціям зубних протезів та суцільнолитим конструкціям з керамічним облицюванням","Тип шинуючої конструкції не має принципового значення"],"question":"Яким незнімним конструкціям слід надавати перевагу під час шинування рухомих зубів:","rightAnswer":"Суцільнолитим конструкціям зубних протезів та суцільнолитим конструкціям з керамічним облицюванням"},{"answers":["Різка атрофія кісткової тканини (більше 3/4 довжини стінки лунки), різке розширення періодонтальної щілини, рухомості зубів ІІІ-о ступеня, часте абсцедування","Атрофія кісткової тканини (більше 1/2 довжини стінки лунки),  розширення періодонтальної щілини, рухомості зубів ІІ-ІІІ-о ступеня,  абсцедування","Атрофія кісткової тканини (більше 1/2 довжини стінки лунки),  розширення періодонтальної щілини, рухомості зубів І-ІІ-о ступеня","Вертикальна резорбція кісткової тканини"],"question":"Показання до видалення зубів при ортопедичному лікуванні патології тканин пародонту:","rightAnswer":"Різка атрофія кісткової тканини (більше 3/4 довжини стінки лунки), різке розширення періодонтальної щілини, рухомості зубів ІІІ-о ступеня, часте абсцедування"},{"answers":["Порушення цілосності компактної пластинки верхівок альвеолярних перегородок","Значна резорбція верхівок перегородок","Вертикальна резорбція альвеолярної кістки","Горизонтальна резорбція міжальвеолярних перетинок на 1/3 довжини кореня зуба"],"question":"Рентгенологічні зміни, що характерні для початкового ступеня хронічного генералізованого пародонтиту?","rightAnswer":"Порушення цілосності компактної пластинки верхівок альвеолярних перегородок"},{"answers":["Горизонтальна резорбція міжальвеолярних перегородок більше 2/3 довжини кореня зуба чи повне їх розсмоктування","Горизонтальна резорбція міжальвеолярних перегородок на 1/3 довжини кореня зуба","Горизонтальна резорбція міжальвеолярних перегородок на 1/2 довжини кореня зуба","Вертикальна резорбція міжальвеолярних перегородок"],"question":"Рентгенологічні зміни, що характерні для  хронічного генералізованого пародонтиту ІІІ-о ступеня?","rightAnswer":"Горизонтальна резорбція міжальвеолярних перегородок більше 2/3 довжини кореня зуба чи повне їх розсмоктування"},{"answers":["Пародонтальні кармани глибиною 2-3 мм з помірним серозно-гнійним ексудатом","Пародонтальні кармани глибиною 3-4 мм з серозним, гнійним чи серозно-гнійним ексудатом","Пародонтальні кармани глибиною 6-8 мм з серозним, гнійним чи серозно-гнійним ексудатом","Пародонтальні кармани відсутні"],"question":"Якої глибини пародонтальні кармани характерні для хронічного генералізованого пародонтиту І-о ступеня?","rightAnswer":"Пародонтальні кармани глибиною 2-3 мм з помірним серозно-гнійним ексудатом"},{"answers":["Якої глибини пародонтальні кармани характерні для хронічного генералізованого пародонтиту ІІ-о ступеня?","Пародонтальні кармани глибиною 2-3 мм з помірним серозно-гнійним ексудатом","Пародонтальні кармани глибиною 3-4 мм з серозним, гнійним чи серозно-гнійним ексудатом","Пародонтальні кармани глибиною 6-8 мм з серозним, гнійним чи серозно-гнійним ексудатом","Пародонтальні кармани відсутні"],"rightAnswer":"Пародонтальні кармани глибиною 3-4 мм з серозним, гнійним чи серозно-гнійним ексудатом"},{"answers":["Якої глибини пародонтальні кармани характерні для хронічного генералізованого пародонтиту ІІІ-о ступеня?","Пародонтальні кармани глибиною 2-3 мм з помірним серозно-гнійним ексудатом","Пародонтальні кармани глибиною 3-4 мм з серозним, гнійним чи серозно-гнійним ексудатом","Пародонтальні кармани глибиною 6-8 мм з серозним, гнійним чи серозно-гнійним ексудатом","Пародонтальні кармани відсутні"],"rightAnswer":"Пародонтальні кармани глибиною 6-8 мм з серозним, гнійним чи серозно-гнійним ексудатом"},{"answers":["Порушенням цілісності ушкодженої кістки","Вдавленням","Субперіостальною гематомою","Тріщиною кістки","Неушкодженими шкірними покровами та неушкодженою слизовою оболонкою"],"question":"Повний перелом кістки характеризується:","rightAnswer":"Порушенням цілісності ушкодженої кістки"},{"answers":["10-12 днів","15-17 днів","20-21 день","26-28 днів","Місяць і більше"],"question":"Середні терміни фіксації шин для консолідації уламків при поодинокому переломі нижньої щелепи становлять:","rightAnswer":"20-21 день"},{"answers":["Два бічних уламки","Один бічний уламок","Два бічних та один середній уламок","Один бічний і середній уламок","Середній уламок"],"question":"Які уламки утворює двобічний ментальний перелом?","rightAnswer":"Два бічних та один середній уламок"},{"answers":["Альвеолярного відростка (Лефор І), тіла щелепи без носових та виличних кісток (Лефор ІІ), тіла щелепи з носовими кістками (Лефор ІІІ);","Переломи виличної кістки з ушкодженням стінок гайморової пазухи або без її ушкодження","Переломи носових кісток","Поєднанні ушкодження кісток обличчя"],"question":"Згідно з класифікацією Б.Д. Кабакова, В.М. Лук\'яненка та П.З. Аржанцева розрізняють такі переломи верхньої щелепи:","rightAnswer":"Альвеолярного відростка (Лефор І), тіла щелепи без носових та виличних кісток (Лефор ІІ), тіла щелепи з носовими кістками (Лефор ІІІ);"},{"answers":["М\'якої підборідкової пращі за Померанцевою-Урбанською","Міжщелепного з\'вязування зубів дротом","Шини Тігерштедта, шини Васильєва, шини Вебера, шини Порта, шини Ванкевича","М\'якої підборідкової пращі за Померанцевою-Урбанською"],"question":"За допомогою чого здійснюється постійна імобілізація уламків нижньої щелепи?","rightAnswer":"Шини Тігерштедта, шини Васильєва, шини Вебера, шини Порта, шини Ванкевича"},{"answers":["Не зміщується","Зміщується в бік перелома","Зміщується в бік, протилежний перелому","Може зміститися в будь-який бік"],"question":"Середня лінія при поодинокому переломі нижньої щелепи в ділянці її кута зміщується в бік:","rightAnswer":"Зміщується в бік перелома"},{"answers":["Великий уламок зміщується донизу і в бік перелому, а малий - догори і назовні","Великий уламок зміщується доверху і в бік перелому, а малий - донизу і всередину","Великий уламок зміщується вниз і назовні, а малий - доверху і всередину","Великий уламок зміщується донизу і в бік перелому, а малий - доверху і всередину"],"question":"Як зміщуються уламки при поодинокому переломі нижньої щелепи в ділянці кута щелепи?","rightAnswer":"Великий уламок зміщується донизу і в бік перелому, а малий - доверху і всередину"},{"answers":["Шина, яка застосовується при переломах беззубих щелеп  і складається із базисних пластинок на альвеолярний відросток верхньої і нижньої щелеп, які закріплюються в єдиний блок з отвором для прийому їжі у передньому відділі","Пластмасова шина, що охоплює зуби, щільно прилягає до ясенного краю і спирається на альвеолярний відросток щелепи, використовується за наявності достатньої кількості зубів з високими клінічними коронками на уламках обох щелеп","Шина, що фіксується на зубах верхньої щелепи, а бічні крила-пєлоти опущені донизу, використовується при переломах беззубої нижньої щелепи"],"question":"Шина Ванкевич - це:","rightAnswer":"Шина, що фіксується на зубах верхньої щелепи, а бічні крила-пєлоти опущені донизу, використовується при переломах беззубої нижньої щелепи"},{"answers":["Шина, яка застосовується при переломах беззубих щелеп  і складається із базисних пластинок на альвеолярний відросток верхньої і нижньої щелеп, які закріплюються в єдиний блок з отвором для прийому їжі у передньому відділі","Пластмасова шина, що охоплює зуби, щільно прилягає до ясенного краю і спирається на альвеолярний відросток щелепи, використовується за наявності достатньої кількості зубів з високими клінічними коронками на уламках обох щелеп","Шина, що фіксується на зубах верхньої щелепи, а бічні крила-пєлоти опущені донизу, використовується при переломах беззубої нижньої щелепи"],"question":"Шина Гунінга-Порта - це:","rightAnswer":"Шина, яка застосовується при переломах беззубих щелеп  і складається із базисних пластинок на альвеолярний відросток верхньої і нижньої щелеп, які закріплюються в єдиний блок з отвором для прийому їжі у передньому відділі"},{"answers":["Обмеженість або неможливість відкривання рота внаслідок патологічних змін м\'яких тканин, функціонально пов\'язаних зі скронево-нижньощелепним суглобом","Звуження ротового отвору внаслідок різних причин","Переломи зі значним зміщенням уламків","Відсутність консолідації у місці перелому протягом подвійного або потрійного терміну, необхідного в середньому для його зрощення"],"question":"Вкажіть характерні ознаки контрактури щелеп:","rightAnswer":"Обмеженість або неможливість відкривання рота внаслідок патологічних змін м\'яких тканин, функціонально пов\'язаних зі скронево-нижньощелепним суглобом"},{"answers":["Обмеженість або неможливість відкривання рота внаслідок патологічних змін м\'яких тканин, функціонально пов\'язаних зі скронево-нижньощелепним суглобом","Звуження ротового отвору внаслідок різних причин","Переломи зі значним зміщенням уламків","Відсутність консолідації у місці перелому протягом подвійного або потрійного терміну, необхідного в середньому для його зрощення"],"question":"Вкажіть характерні ознаки несправжнього суглоба:","rightAnswer":"Відсутність консолідації у місці перелому протягом подвійного або потрійного терміну, необхідного в середньому для його зрощення"},{"answers":["Обмеженість або неможливість відкривання рота внаслідок патологічних змін м\'яких тканин, функціонально пов\'язаних зі скронево-нижньощелепним суглобом","Звуження ротового отвору внаслідок різних причин","Переломи зі значним зміщенням уламків","Відсутність консолідації у місці перелому протягом подвійного або потрійного терміну, необхідного в середньому для його зрощення"],"question":"Вкажіть характерні ознаки мікростомії:","rightAnswer":"Звуження ротового отвору внаслідок різних причин"},{"answers":["Шина Ванкевич","Шина Шпренга","Шина Ван-Тіля","Шина Вебера","Шина Гунінга-Порта"],"question":"На даному малюнку показана:","rightAnswer":"Шина Ванкевич"},{"answers":[null,"Шина Ванкевич","Шина Шпренга","Шина Ван-Тіля","Шина Вебера","Шина Гунінга-Порта"],"question":"На даному малюнку показана:","rightAnswer":"Шина Гунінга-Порта"},{"answers":[null,"Шину Ванкевич","Шину Шпренга","Шину Ван-Тіля","Шину Вебера","Шину Гунінга-Порта"],"question":"При переломах беззубої нижньої щелепи використовують:","rightAnswer":"Шину Ванкевич"},{"answers":[null,"Шину Ванкевич","Шину Шпренга","Шину Ван-Тіля","Шину Вебера","Шину Гунінга-Порта"],"question":"При переломах, коли на уламках обох щелеп є в достатній кількості зуби з високими клінічними коронкам, використовують:","rightAnswer":"Шину Вебера"},{"answers":["На 1 тижні внутрішньоутробного розвитку","На 6-7 тижні внутрішньоутробного розвитку","На 6-7 місяці внутрішньоутробного розвитку","Наприкінці 10 тижня розвитку"],"question":"За рахунок зрощення піднебінних відростків формування піднебіння відбувається:","rightAnswer":"Наприкінці 10 тижня розвитку"},{"answers":["Вони повинні щільно входити в дефект піднебіння","Вони не повинні входити в дефект піднебіння","Вони мають частково входити в дефект піднебіння"],"question":"Локалізація протезів-обтураторів при лікуванні дефектів піднебіння:","rightAnswer":"Вони повинні щільно входити в дефект піднебіння"},{"answers":["Функціональну пробу із надуванням щік","Електроодонтодіагностику","Тампонаду дефекта марлевою серветкою","Мастикаціографію"],"question":"При отриманні відбитка верхньої щелепи з дефектом піднебіння завчасно проводять:","rightAnswer":"Тампонаду дефекта марлевою серветкою"},{"answers":["Перелом Лефора третього типу","Перелом Лефора першого типу","Перелом Лефора другого типу","Перелом Васмунда"],"question":"На даному малюнку зображений:","rightAnswer":"Перелом Лефора першого типу"},{"answers":[null,"Перелом Лефора третього типу","Перелом Лефора першого типу","Перелом Лефора другого типу","Перелом Васмунда"],"question":"На даному малюнку зображений:","rightAnswer":"Перелом Лефора другого типу"},{"answers":[null,"Перелом Лефора третього типу","Перелом Лефора першого типу","Перелом Лефора другого типу","Перелом Васмунда"],"question":"На даному малюнку зображений:","rightAnswer":"Перелом Лефора третього типу"},{"answers":[null,"Боротьба з порушеннями дихання та болем, тимчасова іммобілізація уламків, протишокові заходи","Відновлення анатомічної цілісності та повноцінної функції щелепних кісток шляхом репозиції уламків та їх іммобілізації  до загоєння перелому","Проведення фізіотерапії  та лікувальної  гімнастики","Первинна обробка рани, репозиція та іммобілізація уламків, боротьба з інфекцією, кісткова пластика та пластика м"],"question":"Основними завданнями на догоспітальному етапі  надання медичної   допомоги пацієнтам із множинними травмами щелепно-лицевої ділянки є:","rightAnswer":"Боротьба з порушеннями дихання та болем, тимчасова іммобілізація уламків, протишокові заходи"},{"answers":["На етапі спеціалізованої допомоги з використанням  жорсткої  підборідної  пращі із головною пов","До  надання  пацієнту спеціалізованої допомоги з використанням жорсткої  підборідної  пращі із головною пов","До  надання  пацієнту спеціалізованої допомоги з використанням шини Ванкевич або шини Гунінга-Порта","На етапі спеціалізованої допомоги шляхом накладання гладкої шини-скоби  за    Тігерштедтом"],"question":"Транспортну іммобілізацію уламків щелеп із достатньою кількістю зубів, які утримують оклюзійну висоту, здійснюють:","rightAnswer":"До  надання  пацієнту спеціалізованої допомоги з використанням жорсткої  підборідної  пращі із головною пов"},{"answers":["Шина Ванкевич або шина Гунінга-Порта","Гладка шина-скоба, шина з гачками, шина з гачками та похилою площиною за Тігерштедтом","Знімні протези  пацієнтів, якщо атрофія альвеолярних відростків помірна, а оклюзія штучних зубів задовільна з обовязковим накладанням підборідної пращі","Жорстка підборідна праща  з  головною  шапочкою сроком на 2-3 дні"],"question":"При переломах беззубих щелеп в якості транспортної шини можуть бути використані:","rightAnswer":"Знімні протези  пацієнтів, якщо атрофія альвеолярних відростків помірна, а оклюзія штучних зубів задовільна з обовязковим накладанням підборідної пращі"},{"answers":["Порушення змикання передніх зубів у вигляді відкритого прикусу, подовження нижньої або середньої третини обличчя, рухомість уламка, кровотеча з носа","Порушення змикання зубів-антагоністів на одній стороні, неможливість пережовування їжі на іншій, кровотеча з порожнини рота;","Відсутність оклюзійних порушень, рухомість уламка, кровотеча з носа та вух","Змикання зубів по типу мезіального прикусу, втрата свідомості, кровотеча з вух та носа, судоми"],"question":"Основними  симтомами  перелому  верхньої щелепи із зміщенням є:","rightAnswer":"Порушення змикання передніх зубів у вигляді відкритого прикусу, подовження нижньої або середньої третини обличчя, рухомість уламка, кровотеча з носа"},{"answers":["Більший з уламків зміщується догори, досередини та  повернутий по осі таким чином, що торкається зубів-антагоністів тільки щічними горбками; менший уламок зміщується донизу та в бік ушкодження","Відмічається провисання меншого з уламків, більший зміщується донизу та в бік ушкодження","Менший з уламків зміщується догори, досередини та  повернутий по осі таким чином, що зуби на ньому торкаються зубів-антагоністів тільки щічними горбками; більший уламок зміщується донизу та в бік ушкодження","Значного зміщення уламків не відбувається, однак уламки розвертаються досередини, що призводить до їх розходження  по нижньому краю підборідного відділу тіла нижньої щелепи"],"question":"При переломі нижньої щелепи по серединній лінії:","rightAnswer":"Значного зміщення уламків не відбувається, однак уламки розвертаються досередини, що призводить до їх розходження  по нижньому краю підборідного відділу тіла нижньої щелепи"},{"answers":["Порушення змикання передніх зубів у вигляді відкритого прикусу, подовження нижньої або середньої третини обличчя","Порушення змикання зубів-антагоністів на одній стороні, неможливість пережовування їжі на іншій","Контакт зубів  меншого з уламків, який  зміщується догори, досередини та  повернутий по осі, із зубами-антагоністами тільки щічними горбками ; більший уламок зміщується донизу та в бік ушкодження","Симптом ","Оклюзійних порушень не спостерігається"],"question":"При подвійних переломах шийок суглобових відростків нижньої щелепи спостерігається порушення оклюзійних співвідношень, а саме:","rightAnswer":"Симптом "},{"answers":["Переломах в межах зубного ряду, за наявності зубів на щелепі, незначному зміщенні уламків","Переломах за межами зубного ряду або значному зміщенні уламків","Переломах за межами зубного ряду або значному зміщенні уламків при глибокому прикусі з прямовисним або ретрузійним положенням передніх зубів","Переломах в межах зубного ряду, за наявності зубів на щелепі, незначному зміщенні уламків при глибокому прикусі з прямовисним або ретрузійним положенням передніх зубів"],"question":"Однощелепні дротяні шини використовуються при:","rightAnswer":"Переломах в межах зубного ряду, за наявності зубів на щелепі, незначному зміщенні уламків"},{"answers":["Міжщелепне лігатурне звязування  зубів–антагоністів для тимчасової іммобілізації щелеп бронзово-алюмінієвим або стальним дротом за Гейкіним","Стандартна смужкова шина за Васильєвим із нержавіючої сталі, яку можна використовувати як однощелепну гладку шину-скобу, так і для міжщелепного витяжіння","Шина  Тігерштедта з алюмінієвого дроту 1,8-2,0 мм, яку можна використовувати як однощелепну гладку шину-скобу, так і для міжщелепного витяжіння, вигнувши зачепні гачки","Міжщелепне лігатурне зв’язування  зубів–антагоністів для тимчасової іммобілізації щелеп бронзово-алюмінієвим або стальним дротом за Айві","Міжщелепне лігатурне зв’язування  зубів–антагоністів для тимчасової іммобілізації щелеп бронзово-алюмінієвим або стальним дротом за Вільга"],"question":"На малюнку зображено:","rightAnswer":"Стандартна смужкова шина за Васильєвим із нержавіючої сталі, яку можна використовувати як однощелепну гладку шину-скобу, так і для міжщелепного витяжіння"},{"answers":[null,"Міжщелепне лігатурне зв’язування  зубів–антагоністів для тимчасової іммобілізації щелеп бронзово-алюмінієвим або стальним дротом за Гейкіним","Стандартна смужкова шина за Васильєвим із нержавіючої сталі, яку можна використовувати як однощелепну гладку шину-скобу, так і для міжщелепного витяжіння","Шина  Тігерштедта із алюмінієвого дроту 1,8-2,0 мм, із гнутими зачепними гачками  для міжщелепного витяжіння","Міжщелепне лігатурне зв’язування  зубів–антагоністів для тимчасової іммобілізації щелеп бронзово-алюмінієвим або стальним дротом за Айві","Міжщелепне лігатурне зв’язування  зубів–антагоністів для тимчасової іммобілізації щелеп бронзово-алюмінієвим або стальним дротом за Вільга"],"question":"На малюнку   зображено:","rightAnswer":"Шина  Тігерштедта із алюмінієвого дроту 1,8-2,0 мм, із гнутими зачепними гачками  для міжщелепного витяжіння"},{"answers":[null,"Розділ стоматології, який вивчає особливості оклюзійних взаємовідношень в нормі та при  зубо-щелепних деформаціях","Розділ ортопедичної стоматології, який вивчає матеріалознавство, технології зубних протезів та апаратів","Розділ ортопедичної стоматології, який вивчає профілактику, діагностику та ортопедичне лікування пошкоджень щелепно-лицевої ділянки, які виникли після травми, поранень або оперативних втручань","Сфера медицини, яка займається створенням лицевих екзопротезів для пацієнтів з вадами зовнішніх органів, як вроджених, так і набутих - через травми, хірургічні втручання тощо"],"question":"Епітетика – це:","rightAnswer":"Сфера медицини, яка займається створенням лицевих екзопротезів для пацієнтів з вадами зовнішніх органів, як вроджених, так і набутих - через травми, хірургічні втручання тощо"},{"answers":["0,7 мм","2 мм","0,8 мм","0,5 мм","0,45 мм"],"question":"Вкажіть допустиму відстань від імплантату до каналу нижньої щелепи і нижнього альвеолярного нерва:","rightAnswer":"2 мм"},{"answers":["Протезування у повноцінному оклюзійному контакті з зубами-антагоністами, що проводиться через 3 міс. на нижній та через 6 міс. на верхній щелепі з моменту встановлення дентальних імплантатів","Безпосередню фіксацюя зубного протеза під час імплантації (в операційній)","Фіксацію незнімного протезу на тимчасовий цемент","Спосіб протезування, при якому процеси перебудови кісткової тканини та слизової оболонки проходять при жувальному навантаженні","Протезування, що проводиться через 1–2 тижні після імплантації"],"question":"Під терміном ","rightAnswer":"Протезування у повноцінному оклюзійному контакті з зубами-антагоністами, що проводиться через 3 міс. на нижній та через 6 міс. на верхній щелепі з моменту встановлення дентальних імплантатів"},{"answers":["Протезування, що проводиться через 4–6 місяців після імплантації","Безпосередню фіксацію зубного протеза під час імплантації (в операційній або не пізніше 48 годин після операції) без оклюзійних контактів з антагоністами та без апроксимальних контактів","Фіксація незнімного протеза на тимчасовий цемент","Фіксація формувача ясен під час імплантації (в операційній або не пізніше 48 годин після операції)","Протезування, що проводиться через 3–4 тижні після імплантації"],"question":"Безпосереднє нефункціональне протезування на дентальних імплантатах передбачає:","rightAnswer":"Безпосередню фіксацію зубного протеза під час імплантації (в операційній або не пізніше 48 годин після операції) без оклюзійних контактів з антагоністами та без апроксимальних контактів"},{"answers":["Захворювання серцево-судинної системи, крові, печінки, нервово-психічні, інфекційні, алергічні захворювання, новоутворення, імунопатологічні стани, гормональні порушення","Захворювання слизової оболонки порожнини рота, остеомієліт щелепних кісток, захворювання скронево-нижньощелепних суглобів, невралгічні захворювання, виражені аномалії прикусу, макроглосія, парафункції, стан після хіміо- та радіотерапії щелепно-лицевої ділянки","Безпосереднє видалення зуба","Кінцевий дефект зубного ряду","Значна кількість включених дефектів зубних рядів"],"question":"Місцеві протипоказання до застосування ортопедичного лікування з використанням дентальних імплантатів:","rightAnswer":"Захворювання слизової оболонки порожнини рота, остеомієліт щелепних кісток, захворювання скронево-нижньощелепних суглобів, невралгічні захворювання, виражені аномалії прикусу, макроглосія, парафункції, стан після хіміо- та радіотерапії щелепно-лицевої ділянки"},{"answers":["Захворювання серцево-судинної системи, крові, печінки, нервово-психічні, інфекційні, алергічні захворювання, новоутворення, імунопатологічні стани, гормональні порушення","Захворювання слизової оболонки порожнини рота, остеомієліт щелепних кісток, захворювання скронево-нижньощелепних суглобів, невралгічні захворювання, виражені аномалії прикусу, макроглосія, парафункції, стан після хіміо- та радіотерапії щелепно-лицевої ділянки","Бруксизм","Значна кількість включених дефектів зубних рядів","Безпосереднє видалення зуба"],"question":"Загальні протипоказання до застосування ортопедичного лікування з використанням дентальних імплантатів:","rightAnswer":"Захворювання серцево-судинної системи, крові, печінки, нервово-психічні, інфекційні, алергічні захворювання, новоутворення, імунопатологічні стани, гормональні порушення"},{"answers":["Протезування, що проводиться через 4–6 місяців після імплантації","Безпосередня фіксація зубного протеза під час імплантації (в операційній або не пізніше 48 годин після операції) в оклюзійному контакті з антагоністами та з апроксимальними контактами","Фіксація незнімного протеза на тимчасовий цемент","Фіксація формувача ясен під час імплантації (в операційній або не пізніше 48 годин після операції)","Протезування, що проводиться через 3–4 тижні після імплантації"],"question":"Безпосереднє протезування на дентальних імплантатах з функціональним навантаженням передбачає:","rightAnswer":"Безпосередня фіксація зубного протеза під час імплантації (в операційній або не пізніше 48 годин після операції) в оклюзійному контакті з антагоністами та з апроксимальними контактами"},{"answers":["Протезування, що проводиться через 2–4 місяці після імплантації","Протезування у повноцінному оклюзійному контакті з антагоністами, що проводиться у строк понад 3 міс. на нижній та понад 6 міс. на верхній щелепі з моменту встановлення дентальних імплантатів","Фіксація незнімного протеза на тимчасовий цемент","Протезування у повноцінному оклюзійному контакті з антагоністами, що проводиться у строк через 3 міс. на нижній та 6 міс. на верхній щелепі з моменту встановлення дентальних імплантатів","Протезування, що проводиться через 3 – 4 тижні після імплантації"],"question":"Відстрочене протезування на дентальних імплантатах з функціональним пізнім навантаженням передбачає:","rightAnswer":"Протезування у повноцінному оклюзійному контакті з антагоністами, що проводиться у строк понад 3 міс. на нижній та понад 6 міс. на верхній щелепі з моменту встановлення дентальних імплантатів"},{"answers":["Суцільнолитий штифт з різними елементами фіксації після його введення у кісткову тканину через канал кореня зуба","Введення коренеподібного дентального імплантату безпосередньо у кісткову тканину альвеолярного відростка, при цьому зовнішня геометрія імплантата може бути різною – у вигляді спіралі, циліндра, конуса","Введення індивідуально виготовленої конструкції імплантату під слизово-окісний клапоть","Введення магнітів під слизову оболонку навпроти відповідно розташованих магнітів в базисі знімного протеза","Введення металевих імплантатів кнопкового типу в слизову оболонку на альвеолярному відростку"],"question":"Ендоосальна імплантація - це:","rightAnswer":"Введення коренеподібного дентального імплантату безпосередньо у кісткову тканину альвеолярного відростка, при цьому зовнішня геометрія імплантата може бути різною – у вигляді спіралі, циліндра, конуса"},{"answers":["Прилад для визначення коефіцієнту стабільності дентального імплантата та його остеоінтеграції","Гнатодинамометр","Електроміограф","Прилад для функціональної оклюзіографії","Прилад для вимірювання гальванічного струму в порожнині рота"],"question":"На малюнку зображено:","rightAnswer":"Прилад для визначення коефіцієнту стабільності дентального імплантата та його остеоінтеграції"},{"answers":[null,"Протезування, що проводиться через 4-6 місяців після імплантації","Безпосередня фіксація зубного протеза під час імплантації (в операційній)","Фіксація незнімного протеза на тимчасовий цемент","Протезування, що проводиться через 1-2 тижні після імплантації","Проведення дентальної імплантації безпосередньо з видаленням зуба одразу в його лунку або у строк до 7 днів після видалення"],"question":"Методика безпосередньої імплантації передбачає:","rightAnswer":"Проведення дентальної імплантації безпосередньо з видаленням зуба одразу в його лунку або у строк до 7 днів після видалення"},{"answers":["Розташування в кістковому ложі кореневої частини імплантату за умови його ізоляції від ротової порожнини","Спочатку розташовують в кістковому ложі кореневу частину імплантату за умови його ізоляції від ротової порожнини, а після її остеоінтеграції проводять з’єднання кореневої і коронкової частин імплантатів (абатментів) за допомогою гвинта","Кореневу частину імплантату розташовують у кістковому ложі, його головка не виступає у ротову порожнину, а залишається під слизовою оболонкою","Кореневу частину імплантату розташовують у кістковому ложі, а його головка (або абатмент, формувач ясен) виступає у ротову порожнину","З’єднання кореневої і коронкової частин імплантатів (абатментів) за допомогою гвинта"],"question":"В чому полягає одноетапна імплантація?","rightAnswer":"Кореневу частину імплантату розташовують у кістковому ложі, а його головка (або абатмент, формувач ясен) виступає у ротову порожнину"},{"answers":["Кореневу частину імплантату розташовують у кістковому ложі, а його головка виступає у ротову порожнину","Спочатку розташовують в кістковому ложі кореневу частину дентального імплантату, встановлюють заглушку, та ушивають рану наглухо, за умови ізоляції імплантату від ротової порожнини слизовою оболонкою та окістям, а після періоду остеоінтеграції проводять другий хірургічний етап по розкриттю імплантату з встановленням формувача ясен та подальшим встановленням абатменту і зубного протезу","Кореневу частину імплантату розташовують у кістковому ложі, а його головка не виступає у ротову порожнину, а залишається під слизовою оболонкою","Розташування в кістковому ложі кореневої частини імплантанту за умови  ізоляції імплантату від ротової порожнини","З’єднання кореневої і коронкової частин імплантатів (абатментів) за допомогою гвинта"],"question":"В чому полягає методика двоетапної імплантації?","rightAnswer":"Спочатку розташовують в кістковому ложі кореневу частину дентального імплантату, встановлюють заглушку, та ушивають рану наглухо, за умови ізоляції імплантату від ротової порожнини слизовою оболонкою та окістям, а після періоду остеоінтеграції проводять другий хірургічний етап по розкриттю імплантату з встановленням формувача ясен та подальшим встановленням абатменту і зубного протезу"},{"answers":["0,7 мм","1,5 – 2,0 мм","0,8 мм","0,5 – 0,9 мм","0,45 мм"],"question":"Для адекватної остеоінтеграції необхідна товщина кісткової тканини навколо дентального імплантату має дорівнювати або перевищувати:","rightAnswer":"1,5 – 2,0 мм"},{"answers":["1,1 мм","1 мм","0,9 мм","3,0 мм","1,2 мм"],"question":"Для адекватної остеоінтеграції необхідна мінімальна відстань між платформами дентальних імплантатів має бути не менше ніж:","rightAnswer":"3,0 мм"},{"answers":["Встановлення допоміжних тимчасових імплантатів для виготовлення тимчасових знімних або незнімних протезів","Виготовлення знімних протезів до операції імплантації","Зняття відбитків для виготовлення знімних протезів відразу після операції імплантації","Зняття відбитків для виготовлення знімних протезів під час операції імплантації"],"question":"Для вирішення проблеми тимчасового протезування (на період остеоінтеграції внутрішньокісткової частини двоетапного імплантату) при повній втраті зубів більш раціональним є:","rightAnswer":"Встановлення допоміжних тимчасових імплантатів для виготовлення тимчасових знімних або незнімних протезів"},{"answers":["Через добу після імплантації або в операційній","Через дві доби після імплантації","Через 2-3 доби після імплантації","Через 8-10 діб після зняття швів","Через 2-3 місяці після імплантації"],"question":"Максимально швидке протезування знімними протезами з опорою на тимчасові імплантати можливе:","rightAnswer":"Через добу після імплантації або в операційній"},{"answers":["Якщо об\'єм внутрішньокісткової частини імплантату дорівнює або перевищує 12 мм та імплантат був встановлений бікортикально, а також при 1 та 2 типах архітектоніки кісткової тканини","Якщо об\'єм внутрішньокісткової частини імплантату дорівнює або перевищує 10 мм та імплантат був встановлений бікортикально, а також при 3 та 4 типах архітектоніки кісткової тканини","Якщо об\'єм внутрішньокісткової частини імплантату менше ніж  12 мм та імплантат був встановлений міжкортикально, а також при 3 та 4 типах архітектоніки кісткової тканини","Якщо об\'єм внутрішньокісткової частини імплантату дорівнює або перевищує 7 мм та імплантат був встановлений міжкортикально. За умов регресивної трансформації кістки","Якщо об\'єм внутрішньокісткової частини імплантату дорівнює або перевищує 6 мм та імплантат був встановлений бікортикально, а також при 1 та 2 типах архітектоніки кісткової тканини"],"question":"В яких випадках можливе навантаження на імплантат безпосередньо після операції (при одноетапній методиці імплантації)","rightAnswer":"Якщо об\'єм внутрішньокісткової частини імплантату дорівнює або перевищує 12 мм та імплантат був встановлений бікортикально, а також при 1 та 2 типах архітектоніки кісткової тканини"},{"answers":["1,1 мм","1 мм","0,9 мм","1,5 мм","1,2 мм"],"question":"Для адекватної остеоінтеграції необхідна мінімальна відстань між дентальним імплантатом та коренем зуба має бути не менше ніж:","rightAnswer":"1,5 мм"},{"answers":["Субперіостальну імплантацію","Ендоосальну імплантацію","Ендодонто-ендоосальну імплантацію","Субмукозну імплантацію","Інсерт-імплантацію"],"question":"Який тип дентальної імплантації зображено на малюнку:","rightAnswer":"Ендоосальну імплантацію"},{"answers":[null,null,"піднижньощелепові","шийні","підпідборідкові","підключичні","щічні"],"question":"Які лімфатичні вузли пальпуються наступним чином?","rightAnswer":"піднижньощелепові"},{"answers":[null,"патологiчним;","фiзiологiчним"],"question":"Ортогенiчний i ортогнатичний прикус є:","rightAnswer":"фiзiологiчним"},{"answers":["прогнатичний, прогенiчний, глибокий;","прямий;","ортогнатичний;","ортогенiчний"],"question":"До патологiчного прикусу варто вiднести:","rightAnswer":"прогнатичний, прогенiчний, глибокий;"},{"answers":["4-й мiсяць;","6-8-й мiсяць;","12-16-й мiсяць;","16-20-й мiсяць;","20-30-й мiсяць"],"question":"Термiни прорiзування першого молочного зуба:","rightAnswer":"6-8-й мiсяць;"},{"answers":["6-8-й мiсяць;","8-12-й мiсяць;","12-16 мiсяць;","16-20-й мiсяць;","20-30-й мiсяць"],"question":"Термiни прорiзування четвертого молочного зуба:","rightAnswer":"12-16 мiсяць;"},{"answers":["до 2-го року;","до 3-го року;","до 4-го року;","до 5-го року;","до 6-го року"],"question":"Закiнчення формування другого молочного зуба:","rightAnswer":"до 2-го року;"},{"answers":["до 2-го року;","до 3-го року;","до 4-го року;","до 5-го року"],"question":"Закiнчення формування п\'ятого молочного зуба:","rightAnswer":"до 4-го року;"},{"answers":["з 3-го року;","з 4-го року;","з 5-го року;","з 6-го року"],"question":"Термiни початку розсмоктування першого молочного зуба:","rightAnswer":"з 5-го року;"},{"answers":["з 5-го року;","з 6-го року;","з 7-го року;","з 8-го року;","з 9-го року"],"question":"Термiни початку розсмоктування четвертого молочного зуба:","rightAnswer":"з 7-го року;"},{"answers":["у 1 рiк;","у 2 роки;","у 3 роки;","у 4 роки;","у 5 рокiв"],"question":"Термiни закладання фолiкула четвертого постiйного зуба:","rightAnswer":"у 2 роки;"},{"answers":["у 1 рiк;","у 2 роки;","у 3 роки;","у 4 роки;","у 5 рокiв"],"question":"Термiни закладання фолiкула сьомого постiйного зуба:","rightAnswer":"у 3 роки;"},{"answers":["у 1 рiк;","у 2 роки;","у 3 роки;","у 4 роки;","у 5 рокiв"],"question":"Термiни закладання фолiкула восьмого постiйного зуба:","rightAnswer":"у 5 рокiв"},{"answers":["3-5-й рiк;","4-6-й рiк;","6-8-й рiк;","8-9-й рiк"],"question":"Термiни прорiзування центрального постiйного рiзця:","rightAnswer":"6-8-й рiк;"},{"answers":["8-9-й рiк;","10-11-й рiк;","11-12-й рiк;","12-13-й рiк;","рiзноманiтнi"],"question":"Термiни прорiзування постiйного iкла:","rightAnswer":"10-11-й рiк;"},{"answers":["8-9-й рiк;","9-10-й рiк;","10-11-й рiк;","11-12-й рiк;","12-13-й рiк"],"question":"Термiни прорiзування першого премоляра:","rightAnswer":"9-10-й рiк;"},{"answers":["6-й рiк;","7-й рiк;","8-й рiк;","9-й рiк"],"question":"Термiни прорiзування першого постiйного моляра:","rightAnswer":"6-й рiк;"},{"answers":["8-9-й рiк;","10-11-й рiк;","12-13-й рiк;","13-14-й рiк;","рiзноманiтнi"],"question":"Термiни прорiзування другого постiйного моляра:","rightAnswer":"12-13-й рiк;"},{"answers":["14-15 рокiв;","16-17 рокiв;","18-19 рокiв;","рiзноманiтнi"],"question":"Термiни прорiзування зуба мудростi:","rightAnswer":"рiзноманiтнi"},{"answers":["8-й рiк;","9-й рiк;","10-й рiк;","11-й рiк;","12-13-й рiк"],"question":"Термiни формування кореня постiйного рiзця:","rightAnswer":"10-й рiк;"},{"answers":["10-й рiк;","11-12-й рiк;","13-й рiк;","14-й рiк;","15-й рiк"],"question":"Термiни формування кореня постiйного iкла:","rightAnswer":"13-й рiк;"},{"answers":["13-й рiк;","15-й рiк;","17-й рiк;","не обмежено"],"question":"Термiни формування коренiв другого постiйного моляра:","rightAnswer":"15-й рiк;"},{"answers":["30 %","40%","50%","60%"],"question":"Кiлькiсть сегментоядерних нейтрофiлiв у мазку кровi [на 100 клiтин] дитини у вiцi двох рокiв:","rightAnswer":"30 %"},{"answers":["5-10%;","10-15%;","20-30%;","40-50%"],"question":"Кiлькiсть лiмфоцитiв у мазку кровi здорової дорослої людини (на 100 клiтин):","rightAnswer":"20-30%;"},{"answers":["0-5%;","5-10%;","10-15%"],"question":"Кiлькiсть еозинофiлiв у мазку кровi здорової дорослої людини (на 100 лiтин):","rightAnswer":"0-5%;"},{"answers":["20-30%;","30-40%;","45-70%;","70-80%"],"question":"Кiлькiсть сегментоядерних нейтрофiлiв кровi здорової дорослої людини (на 100 клiтин):","rightAnswer":"45-70%;"},{"answers":["0-5%;","3-10%;","10-20%;","20-30%"],"question":"Кiлькiсть моноцитiв кровi здорової дорослої людини (на 100 клiтин):","rightAnswer":"3-10%;"},{"answers":["2-3;","3-4;","4,5-5;","6-7"],"question":"Кiлькiсть еритроцитiв у здорових людей (х10 в 12 ступенi на 1л) складає:","rightAnswer":"4,5-5;"},{"answers":["по числу тромбоцитiв;","по гематокритнiй величинi;","по лейкоцитарнiй формулi"],"question":"По якiй величинi визначають масу еритроцитiв, що циркулюють у кровi:","rightAnswer":"по гематокритнiй величинi;"},{"answers":["0,5 до 0,9;","до 1,5;","1,6 до 2,8"],"question":"Кiлькiсть гемоглобiну в кровi здорових дiтей (у ммоль/л):","rightAnswer":"1,6 до 2,8"},{"answers":["0,5 до 0,9;","1,0 до 1,5;","1,5 до 1,8;","1,9 до 2,7"],"question":"Вмiст гемоглобiну в здорових дорослих людей (у ммоль/л):","rightAnswer":"1,9 до 2,7"},{"answers":["0,2-0,3;","0,4-0,6;","0,7-0,8;","0,8-1,0"],"question":"У нормi кольоровий показник дорiвнює:","rightAnswer":"0,8-1,0"},{"answers":["пойкiлоцитоз;","анiзоцитоз"],"question":"Яка з ознак може бути бiльш несприятливою при анемiях :","rightAnswer":"пойкiлоцитоз;"},{"answers":["гiперхромних еритроцитiв;","гiпохромних еритроцитiв"],"question":"Анулоцити розвиваються з:","rightAnswer":"гiпохромних еритроцитiв"},{"answers":["1-7 днiв;","7-14 днiв;","до 80 днiв;","бiля 120 днiв"],"question":"Перiод життя еритроцитiв:","rightAnswer":"бiля 120 днiв"},{"answers":["100-150;","150-180;","180-320"],"question":"Кiлькiсть тромбоцитiв у здорових людей (х10 в 9 ступенi на 1 л) складає:","rightAnswer":"180-320"},{"answers":["до 7 днiв;","вiд 7 до 12 днiв;","до 60 днiв;","бiля 120 днiв"],"question":"Тривалiсть життя тромбоцитiв:","rightAnswer":"вiд 7 до 12 днiв;"},{"answers":["до 10%;","вiд 10 до 20%;","вiд 25 до 30%;","вiд 40 до 50%"],"question":"Який вiдсоток тромбоцитiв депонується в селезiнцi:","rightAnswer":"вiд 25 до 30%;"},{"answers":["нi;","так"],"question":"Чи може тромбоцитопенiя бути обумовлена аутоiмунною агресiєю ?","rightAnswer":"так"},{"answers":["нi;","так;","украй рiдко"],"question":"При цирозi печiнки чи можлива тромбоцитопенiя ?  :","rightAnswer":"так;"},{"answers":["нi;","украй рiдко;","так"],"question":"При ДВЗ-синдромi чи можлива тромбоцитопенiя ?  :","rightAnswer":"так"},{"answers":["нi;","украй рiдко;","так"],"question":"Променева хвороба чи може викликати тромбоцитопенiю ?  :","rightAnswer":"так"},{"answers":["нi;","украй рiдко;","так"],"question":"Анемiя чи може викликати тромбоцитопенiю ?  :","rightAnswer":"так"},{"answers":["лейкоцитiв;","еритроцитiв"],"question":"Антигенна система тромбоцитiв вiдповiдає такiй у:","rightAnswer":"еритроцитiв"},{"answers":["кориснi;","кориснi, але не завжди;","марнi"],"question":"При ауто - або iзоiмунних тромбоцитопенiях переливання тромбоцитiв:","rightAnswer":"марнi"},{"answers":["до 7 днiв;","до 14 днiв;","60 днiв;","120 днiв"],"question":"Перiод життя нейтрофiлiв:","rightAnswer":"до 14 днiв;"},{"answers":["аксiально-пiдборiдкова;","оглядова рентгенограма в прямiй проекцiї;","оглядова рентгенограма в бiчнiй проекцiї"],"question":"Проекцiя, при котрiй центральний рентгенiвський промiнь спрямований зверху донизу на кiнчик носа стосовно плiвки пiд кутом 75 град, вiдкритим допереду:","rightAnswer":"аксiально-пiдборiдкова;"},{"answers":["бiчна рентгенограма нижньої щелепи;","бiчна, носопiдборiдкова, оглядова рентгенографiя в прямiй проекцiї;","задня полуаксiальна"],"question":"Укладки голови для рентгенографiї виличної кiстки:","rightAnswer":"бiчна, носопiдборiдкова, оглядова рентгенографiя в прямiй проекцiї;"},{"answers":["носопiдборiдкова;","носолобна;","бiчна рентгенограма нижньої щелепи;","оглядова черепа"],"question":"Оптимальна рентгенологiчна проекцiя для вивчення виличних дуг:","rightAnswer":"оглядова черепа"},{"answers":["по Шюллеру, ортопантомографiя, по Пордесу;","в аксiальнiй проекцiї;","бiчна рентгенограма нижньої щелепи;","носолобна"],"question":"Оптимальнi методи рентгенологiчного дослiдження скронево-нижньощелепових суглобiв:","rightAnswer":"по Шюллеру, ортопантомографiя, по Пордесу;"},{"answers":["внутрiшньоротова, оклюзiйна рентгенографiя (вприкус);","панорамна рентгенографiя;","рентгеноскопiя;","томографiя;","панорамна томографiя;","ангiографiя"],"question":"Рентгенодiагностичнi методи, найбiльше часто застосовуванi в хiрургiчнiй стоматологiї:","rightAnswer":"внутрiшньоротова, оклюзiйна рентгенографiя (вприкус);"},{"answers":["екстраоральна рентгенографiя або томографiя;","томографiя;","артрографiя;","ангiографiя;","сiалографiя;","лiмфографiя"],"question":"Рентгенодiагностичнi методи, найбiльше часто застосовуванi в щелепно-лицевiй хiрургiї для дiагностики онкозахворювань щелеп:","rightAnswer":"екстраоральна рентгенографiя або томографiя;"},{"answers":["ортопантомографiя;","сiалографiя;","лiмфографiя;","телерентгенографiя;","електрорентгенографiя"],"question":"Рентгенографiчнi методи, котрі застосовуються для дiагностики онкозахворювань слинних залоз:","rightAnswer":"сiалографiя;"},{"answers":["пiдборiдково-носову або лобно-носову;","по Шюллеру;","бiчну"],"question":"Для рентгенографiї захворювань верхньощелепної пазухи застосовують проекцiї:","rightAnswer":"пiдборiдково-носову або лобно-носову;"},{"answers":["носолобнiй;","носо-пiдборiдковiй;","бiчнiй оглядовiй;","прямiй оглядовiй"],"question":"При яких проекцiях виявляються переднi та заднi стiнки верхньощелепної пазухи:","rightAnswer":"бiчнiй оглядовiй;"},{"answers":["хворий нахилений допереду;","у горизонтальному положеннi хворого;","у вертикальному положеннi хворого"],"question":"Рентгенографiю біляносових порожнин в носопiдборiдковiй, прямiй, бiчний проекцiях варто проводити:","rightAnswer":"у вертикальному положеннi хворого"},{"answers":["бiчна рентгенограма;","оклюзiйна рентгенографiя;","аксiальна"],"question":"Проекцiї й укладки, що застосованi для рентгенодiагностики захворювань нижньої щелепи:","rightAnswer":"бiчна рентгенограма;"},{"answers":["по Шюллеру, по Пордесу;","оглядова в прямiй i бiчнiй проекцiях, бiчна рентгенографiя;","аксiальна рентгенографiя кiсток обличчя"],"question":"Проекцiї й укладки, що застосованi для виявлення патологiчних процесiв у ділянці гiлок нижньої щелепи:","rightAnswer":"оглядова в прямiй i бiчнiй проекцiях, бiчна рентгенографiя;"},{"answers":["оклюзiйна рентгенографiя (вприкус) або бiчна рентгенографiя;","аксiальна рентгенографiя кiсток обличчя;","напiваксiальна рентгенографiя кiсток обличчя"],"question":"Проекцiї й укладки, що застосованi для виявлення слинних конкрементiв пiднижньощелепних i пiд\'язичних слинних залоз:","rightAnswer":"оклюзiйна рентгенографiя (вприкус) або бiчна рентгенографiя;"},{"answers":["1 мл;","1,5-2 мл;","3-4,5 мл"],"question":"Яка кiлькiсть рентгенконтрастної речовини вводитися в привушну залозу при сiалографiї ?  :","rightAnswer":"1,5-2 мл;"},{"answers":["1 мл;","1-1,5 мл;","2-3 мл"],"question":"Яка кiлькiсть рентгенконтрастної речовини вводитися в пiднижньощелепну залозу при сiалографiї ? :","rightAnswer":"1-1,5 мл;"},{"answers":["бiчна проекцiя;","передня проекцiя;","аксiальна проекцiя"],"question":"Для рентгенконтрастного дослiдження привушної залози застосовуються:","rightAnswer":"бiчна проекцiя;"},{"answers":["бiчна проекцiя;","передня проекцiя"],"question":"Для рентгенконтрастного дослiдження пiднижньощелепної залози застосовуються:","rightAnswer":"бiчна проекцiя;"},{"answers":["гiпертермiя;","нормотермiя (iзотермiя);","гiпотермiя"],"question":"Термографiчнi ознаки хронiчного перiодонтиту, що загострився:","rightAnswer":"гiпертермiя;"},{"answers":["вiдповiдає вогнищу;","перевищує розмiри вогнища"],"question":"Термографiчнi ознаки хронiчного перiодонтиту, що загострився:","rightAnswer":"вiдповiдає вогнищу;"},{"answers":["Т - бiля 1 град С;","Т - 1-2 град С;","Т - бiльш 3 град С"],"question":"Термографiчнi ознаки хронiчного перiодонтиту, що загострився:","rightAnswer":"Т - бiля 1 град С;"},{"answers":["структура неоднорiдна;","структура однорiдна"],"question":"Термографiчнi ознаки хронiчного перiодонтиту, що загострився:","rightAnswer":"структура однорiдна"},{"answers":["гiпертермiя;","нормотермiя (iзотермiя);","гiпотермiя"],"question":"Термографiчнi ознаки гострого перiоститу:","rightAnswer":"гiпертермiя;"},{"answers":["вiдповiдає вогнищу;","перевищує розмiри вогнища"],"question":"Термографiчнi ознаки гострого серозного перiоститу:","rightAnswer":"вiдповiдає вогнищу;"},{"answers":["Т - дорiвнює 1-2 град С;","Т - 3-4 град С;","Т - бiльш 4 град С"],"question":"Термографiчнi ознаки гострого серозного перiоститу:","rightAnswer":"Т - дорiвнює 1-2 град С;"},{"answers":["структура неоднорiдна;","структура однорiдна"],"question":"Термографiчнi ознаки гострого серозного перiоститу:","rightAnswer":"структура однорiдна"},{"answers":["гiпертермiя;","нормотермiя (iзотермiя);","гiпотермiя"],"question":"Термографiчнi ознаки гаймориту:","rightAnswer":"гiпертермiя;"},{"answers":["вiдповiдає вогнищу;","перевищує розмiри вогнища"],"question":"Термографiчнi ознаки гаймориту:","rightAnswer":"вiдповiдає вогнищу;"},{"answers":["Т - менше 1 град С;","Т - вiд 1 до 3 град С;","Т - вiд 3 до 4 град С"],"question":"Термографiчнi ознаки гаймориту:","rightAnswer":"Т - вiд 1 до 3 град С;"},{"answers":["гiпертермiя;","нормотермiя (iзотермiя);","гiпотермiя"],"question":"Термографiчнi ознаки гострого остеомiелiту:","rightAnswer":"гiпертермiя;"},{"answers":["перевищує розмiри вогнища;","вiдповiдає розмiрам вогнища"],"question":"Термографiчнi ознаки гострого остеомiелiту:","rightAnswer":"перевищує розмiри вогнища;"},{"answers":["Т - менше 1 град С;","Т - вiд 1,5 до 3 град С;","Т - вiд 3 до 5 град С"],"question":"Термографiчнi ознаки гострого остеомiєлiту:","rightAnswer":"Т - вiд 1,5 до 3 град С;"},{"answers":["гiпертермiя;","нормотермiя (iзотермiя);","гiпотермiя"],"question":"Термографiчнi ознаки хронiчного запального процесу м\'яких тканин:","rightAnswer":"гiпертермiя;"},{"answers":["перевищує розмiри вогнища;","вiдповiдає розмiрам вогнища"],"question":"Термографiчнi ознаки хронiчного запального процесу м\'яких тканин:","rightAnswer":"вiдповiдає розмiрам вогнища"},{"answers":["Т - менше 1 град С;","Т - вiд 1 до 3 град С;","Т - вiд 3 до 5 град С"],"question":"Термографiчнi ознаки хронiчного запального процесу м\'яких тканин:","rightAnswer":"Т - менше 1 град С;"},{"answers":["перевищує розмiри вогнища;","вiдповiдає розмiрам вогнища"],"question":"Термографiчнi ознаки гострого серозного лiмфаденiту:","rightAnswer":"вiдповiдає розмiрам вогнища"},{"answers":["Т - менше 1 град С;","Т - вiд 1,5 до 3 град С;","Т - вiд 3 до 5 град С"],"question":"Термографiчнi ознаки гострого серозного лiмфаденiту:","rightAnswer":"Т - вiд 1,5 до 3 град С;"},{"answers":["гiпертермiя;","нормотермiя (iзотермiя);","гiпотермiя"],"question":"Термографiчнi ознаки гострого серозного лiмфаденiту:","rightAnswer":"гiпертермiя;"},{"answers":["гiпертермiя;","нормотермiя (iзотермiя);","гiпотермiя"],"question":"Термографiчнi ознаки фурункулiв i карбункулiв:","rightAnswer":"гiпертермiя;"},{"answers":["перевищує розмiри вогнища;","вiдповiдає розмiрам вогнища"],"question":"Термографiчнi ознаки фурункулiв i карбункулiв:","rightAnswer":"перевищує розмiри вогнища;"},{"answers":["структура неоднорiдна;","структура однорiдна"],"question":"Термографiчнi ознаки фурункулiв i карбункулiв:","rightAnswer":"структура неоднорiдна;"},{"answers":["Т - менше 1 град С;","Т - вiд 1 до 2 град С;","Т - вiд 2 до 5 град С"],"question":"Термографiчнi ознаки фурункулiв i карбункулiв:","rightAnswer":"Т - вiд 2 до 5 град С"},{"answers":["гiпертермiя;","нормотермiя (iзотермiя);","гiпотермiя"],"question":"Термографiчнi ознаки тромбофлебiту вен обличчя:","rightAnswer":"гiпертермiя;"},{"answers":["вiдповiдає ходу вени;","не вiдповiдає ходу вени"],"question":"Термографiчнi ознаки тромбофлебiту вен обличчя:","rightAnswer":"вiдповiдає ходу вени;"},{"answers":["Т - менше 1 град С;","Т - вiд 1,5 до 2,5 град С;","Т - вiд 3 до 4 град С"],"question":"Термографiчнi ознаки тромбофлебiту вен обличчя:","rightAnswer":"Т - вiд 1,5 до 2,5 град С;"},{"answers":["гiпертермiя;","нормотермiя (iзотермiя);","гiпотермiя"],"question":"Термографiчнi ознаки флегмони:","rightAnswer":"гiпертермiя;"},{"answers":["перевищує розмiри вогнища;","вiдповiдає розмiрам вогнища"],"question":"Термографiчнi ознаки флегмони:","rightAnswer":"перевищує розмiри вогнища;"},{"answers":["контури нечiткi;","контури чiткi"],"question":"Термографiчнi ознаки флегмони:","rightAnswer":"контури нечiткi;"},{"answers":["Т - менше 1 град С;","Т - вiд 2 до 3 град С;","Т - вiд 3 до 5 град С"],"question":"Термографiчнi ознаки флегмони:","rightAnswer":"Т - вiд 2 до 3 град С;"},{"answers":["гiпертермiя;","нормотермiя (iзотермiя);","гiпотермiя"],"question":"Термографiчнi ознаки одонтогенного медiастинiту:","rightAnswer":"гiпертермiя;"},{"answers":["гiпертермiя локалiзується в надключичнiй ділянці i яремнiй ямцi (Т - вiд 0,5 до 1,5 град С);","Т - менше 0,5 град С"],"question":"Термографiчнi ознаки одонтогенного медiастинiту:","rightAnswer":"гiпертермiя локалiзується в надключичнiй ділянці i яремнiй ямцi (Т - вiд 0,5 до 1,5 град С);"},{"answers":["Т - вiд 0,5 до 2 град С;","Т - вiд 3 до 5 град С"],"question":"Термографiчнi ознаки одонтогенного медiастинiта:","rightAnswer":"Т - вiд 0,5 до 2 град С;"},{"answers":["гiпертермiя;","нормотермiя (iзотермiя);","гiпотермiя"],"question":"Термографiчнi ознаки абсцесу:","rightAnswer":"гiпертермiя;"},{"answers":["перевищує розмiри вогнища;","вiдповiдає розмiрам вогнища"],"question":"Термографiчнi ознаки абсцесу:","rightAnswer":"вiдповiдає розмiрам вогнища"},{"answers":["структура однорiдна;","структура неоднорiдна"],"question":"Термографiчнi ознаки абсцесу:","rightAnswer":"структура однорiдна;"},{"answers":["Т - менше 1 град С;","Т - вiд 1,5 до 3 град С;","Т - вiд 3 до 5 град С"],"question":"Термографiчнi ознаки абсцесу:","rightAnswer":"Т - вiд 1,5 до 3 град С;"},{"answers":["гiпертермiя;","нормотермiя;","гiпотермiя"],"question":"Термографiчнi ознаки ускладненого перелому нижньої щелепи:","rightAnswer":"гiпертермiя;"},{"answers":["перевищує розмiри вогнища;","вiдповiдає розмiрам вогнища"],"question":"Термографiчнi ознаки ускладненого перелому нижньої щелепи:","rightAnswer":"перевищує розмiри вогнища;"},{"answers":["Т - менше 1 град С;","Т - вiд 1 до 2 град С;","Т - вiд 3 до 5 град С"],"question":"Термографiчнi ознаки ускладненого перелому нижньої щелепи:","rightAnswer":"Т - вiд 1 до 2 град С;"},{"answers":["гiпертермiя;","нормотермiя (iзотермiя);","гiпотермiя"],"question":"Термографiчнi ознаки неускладнених переломiв нижньої щелепи:","rightAnswer":"нормотермiя (iзотермiя);"},{"answers":["перевищує розмiри вогнища;","вiдповiдає розмiрам вогнища"],"question":"Термографiчнi ознаки неускладнених переломiв нижньої щелепи:","rightAnswer":"вiдповiдає розмiрам вогнища"},{"answers":["Т - 0 град;","Т - вiд 1 до 2 град С"],"question":"Термографiчнi ознаки неускладнених переломiв нижньої щелепи:","rightAnswer":"Т - 0 град;"},{"answers":["100  мм рт. ст","180-200 мм рт. ст","300 мм рт. ст"],"question":"При уведеннi водорозчинних рентгенконтрастних речовин у слинну залозу при сiалографiї оптимальний тиск становить:","rightAnswer":"180-200 мм рт. ст"},{"answers":["лiмфоцити;","нейтрофiльнi лейкоцити;","моноцити;","базофiли"],"question":"Якi клiтини кровi можна назвати ","rightAnswer":"нейтрофiльнi лейкоцити;"},{"answers":["моноцити;","еозинофiли;","лейкоцити;","лiмфоцити;","базофiли"],"question":"Клiтини - ","rightAnswer":"моноцити;"},{"answers":["лейкоцити;","базофiли;","еозинофiли;","лiмфоцити;","моноцити"],"question":"Клiтини кровi - продуценти антитiл:","rightAnswer":"лiмфоцити;"},{"answers":["нейтрофiльний зсув управо;","нейтрофiльний зсув улiво;","еозинофiлiя;","моноцитопенiя;","лiмфоцитоз"],"question":"При гострих запальних процесах спостерiгається:","rightAnswer":"нейтрофiльний зсув улiво;"},{"answers":["еозинофiлiв;","нейтрофiлiв;","моноцитiв;","плазматичних клiтин;","гiгантських багатоядерних клiтин"],"question":"Ознака сприятливого плину раневого процесу (по цитологiчним даним) характеризується появою:","rightAnswer":"еозинофiлiв;"},{"answers":["еозинофiлiв;","лейкоцитiв нейтрофiльних;","плазматичних клiтин;","моноцитiв;","фiбробластiв;","гiстiоцитiв;","полiбластiв"],"question":"Цитологiчна ознака повiльного загоєння рани  характеризується появою:","rightAnswer":"плазматичних клiтин;"},{"answers":["нейтрофiлiв;","гiстiоцитiв;","фiбробластiв;","гiгантських багатоядерних клiтин;","еозинофiлiв;","моноцитiв"],"question":"Цитологiчна ознака, що вказує на застосування на рану сильних антисептикiв або наявностi в ранi стороннього тiла (шовкової лiгатури) характеризується появою:","rightAnswer":"гiгантських багатоядерних клiтин;"},{"answers":["1-3  доба;","4-5 доба;","6-7 доба"],"question":"На яку добу лiкування рани спостерiгається перехiд вiд макрофагальної фази до фiбробластичної:","rightAnswer":"4-5 доба;"},{"answers":["розширення протокiв на всьому протязi;","мiсцями розширення або звуження протокiв;","звуження протокiв на всьому протязi"],"question":"Сiалографiчна ознака розростання в паренхiмi слинної залози сполучної тканини:","rightAnswer":"звуження протокiв на всьому протязi"},{"answers":["розширення i звуження протока;","звуження протока"],"question":"Сiалографiчна ознака наявностi ураження протока слинної залози:","rightAnswer":"розширення i звуження протока;"},{"answers":["","","звуження протокiв паренхiми"],"question":"Сiалографiчна ознака лiмфогенного паротиту  характеризується скупченням рентгенконтрастної маси в паренхiмi залози у виглядi:","rightAnswer":""},{"answers":["","","звуження протокiв паренхiми"],"question":"Сiалографiчна ознака паренхiматозного паротиту  характеризується скупченням рентгенконтрастної маси в паренхiмi залози у виглядi:","rightAnswer":""},{"answers":["без змiн;","скупчення контрастної маси в паренхiмi;","звуження протокiв у паренхiмi;","звуження вивiдної протоки"],"question":"Сiалограма несправжнього паротиту Герценберга:","rightAnswer":"без змiн;"},{"answers":["грипi;","хворобi Боткiна;","черевному тифi;","коревiй краснусi;","гнiйно-запальних процесах"],"question":"Лейкоцитоз спостерiгається при захворюваннях:","rightAnswer":"гнiйно-запальних процесах"},{"answers":["запальних процесах;","токсичних станах;","грипi, корi, краснусi, хворобi Боткiна;","розпадi тканин (некрозi)"],"question":"Лейкопенiя частiше зустрiчається при:","rightAnswer":"грипi, корi, краснусi, хворобi Боткiна;"},{"answers":["так;","нi;","украй рiдко"],"question":"При застосуваннi сульфанiламiдних препаратiв чи може виникнути лейкопенiя ?:","rightAnswer":"так;"},{"answers":["це зниження вмiсту юних (паличкоядерних) форм нейтрофiлiв;","це пiдвищення вмiсту юних (паличкоядерних) форм нейтрофiлiв;"],"question":"Зсув лейкоцитарної формули влiво:","rightAnswer":"це пiдвищення вмiсту юних (паличкоядерних) форм нейтрофiлiв;"},{"answers":["це зниження вмiсту сегментоядерних (зрiлих форм) нейтрофiлiв;","це пiдвищення вмiсту сегментоядерних (зрiлих форм) нейтрофiлiв"],"question":"Зсув лейкоцитарної формули вправо:","rightAnswer":"це пiдвищення вмiсту сегментоядерних (зрiлих форм) нейтрофiлiв"},{"answers":["сприятливий кiнець захворювання;","на прогресування i несприятливий кiнець процесу"],"question":"Токсична зернистiсть лейкоцитiв вказує на:","rightAnswer":"на прогресування i несприятливий кiнець процесу"},{"answers":["запальних захворюваннях, iнтоксикацiях;","черевному тифi i паратифi;"],"question":"Нейтрофiльоз розвивається при:","rightAnswer":"запальних захворюваннях, iнтоксикацiях;"},{"answers":["алергiчних i паразитарних захворюваннях;","пiогенних iнфекцiях;","шоцi;","зниженнi опiрностi органiзму"],"question":"Еозинофiлiя зустрiчається при:","rightAnswer":"алергiчних i паразитарних захворюваннях;"},{"answers":["алергiчних захворюваннях;","паразитарних iнфекцiях;","пiогенних iнфекцiях, шоцi, еклампсiї, зниженнi опiрностi органiзму;","лiмфогрануломатозi, мієлолейкозi;","глистних iнвазiях"],"question":"Еозинопенiя зустрiчається при:","rightAnswer":"пiогенних iнфекцiях, шоцi, еклампсiї, зниженнi опiрностi органiзму;"},{"answers":["гострих iнфекцiях;","лiмфогрануломатозi;","мононуклеозi, туберкульозi, сифiлiсi;","впливi iонiзуючої радiацiї"],"question":"Лiмфоцитоз розвивається при:","rightAnswer":"мононуклеозi, туберкульозi, сифiлiсi;"},{"answers":["так;","нi"],"question":"Чи зустрiчається лiмфоцитоз у практично здорових людей ?","rightAnswer":"так;"},{"answers":["вродженому або вторинному сифiлiсi;","токсоплазмозi або туберкульозi;","лiмфогрануломатозi, гострих iнфекцiях, iмунодефiцитних станах;","лiмфолейкозi або лiмфосаркомi"],"question":"Лiмфопенiя спостерiгається при:","rightAnswer":"лiмфогрануломатозi, гострих iнфекцiях, iмунодефiцитних станах;"},{"answers":["iнфекцiйному мононуклеозi;","апластичнiй анемiї"],"question":"Моноцитоз спостерiгається при:","rightAnswer":"iнфекцiйному мононуклеозi;"},{"answers":["iнфекцiйному мононуклеозi;","у перiод реконвалесценцiї пiсля гострих iнфекцiй;","апластичнiй анемiї;","туберкульозi, сифiлiсi, саркоїдозi"],"question":"Моноцитопенiя зустрiчається при:","rightAnswer":"апластичнiй анемiї;"},{"answers":["можна завжди;","можна, але за умови збiльшення абсолютного числа моноцитiв, а не за рахунок нейропенiї;","не можна"],"question":"Моноцитоз чи можна розцiнювати, як показник розвитку захисних процесiв в органiзмi ? :","rightAnswer":"можна, але за умови збiльшення абсолютного числа моноцитiв, а не за рахунок нейропенiї;"},{"answers":["верографiн;","йодолiпол"],"question":"Водорозчинна речовина для сiалографiї:","rightAnswer":"верографiн;"},{"answers":["йодолiпол;","верографiн;","кардiотраст;","уротраст"],"question":"Водонерозчинна речовина для сiалографiї:","rightAnswer":"йодолiпол;"},{"answers":["3 - 5 хвилин;","10 - 20 хвилин;","2 - 3 години;","2 - 3 днi;","2 - 3 мiсяцi"],"question":"При нормально функцiонуючiй залозi остання звільняється вiд водорозчинної рентгенконтрастної речовини через:","rightAnswer":"3 - 5 хвилин;"},{"answers":["3 - 5 хвилин;","1 - 2 години;","2 - 3 днi;","бiльш мiсяця"],"question":"Нормально функцiонуюча залоза цiлком звільняється вiд масляної рентгенконтрастної речовини через:","rightAnswer":"бiльш мiсяця"},{"answers":["маслянi;","водорозчиннi"],"question":"У функцiональному вiдношеннi найбiльш щадячими для сiалографiї є рентгенконтрастнi речовини:","rightAnswer":"водорозчиннi"},{"answers":["Інфраорбітальна зовнішньоротова","Палатинальна внутрішньоротова","Піднижньощелепова зовнішньоротова","Туберальна внутрішньоротова","Туберальна зовнішньоротова","Різцева внутрішньоротова"],"question":"Який шлях проведення анестезії зображено на малюнку?","rightAnswer":"Інфраорбітальна зовнішньоротова"},{"answers":[null,"Інфраорбітальна зовнішньоротова","Палатинальна внутрішньоротова","Піднижньощелепова зовнішньоротова","Туберальна внутрішньоротова","Туберальна зовнішньоротова","Різцева внутрішньоротова"],"question":"Який шлях проведення анестезії зображено на малюнку?","rightAnswer":"Палатинальна внутрішньоротова"},{"answers":[null,"Інфраорбітальна зовнішньоротова","Палатинальна внутрішньоротова","Піднижньощелепова зовнішньоротова","Туберальна внутрішньоротова","Туберальна зовнішньоротова","Різцева внутрішньоротова"],"question":"Який шлях проведення анестезії зображено на малюнку?","rightAnswer":"Піднижньощелепова зовнішньоротова"},{"answers":[null,"Інфраорбітальна зовнішньоротова","Палатинальна внутрішньоротова","Піднижньощелепова зовнішньоротова","Туберальна внутрішньоротова","Туберальна зовнішньоротова","Різцева внутрішньоротова"],"question":"Який шлях проведення анестезії зображено на малюнку?","rightAnswer":"Туберальна внутрішньоротова"},{"answers":[null,"Інфраорбітальна зовнішньоротова","Палатинальна внутрішньоротова","Піднижньощелепова зовнішньоротова","Туберальна внутрішньоротова","Туберальна зовнішньоротова","Різцева внутрішньоротова"],"question":"Який шлях проведення анестезії зображено на малюнку?","rightAnswer":"Туберальна зовнішньоротова"},{"answers":[null,"Інфраорбітальна зовнішньоротова","Палатинальна внутрішньоротова","Піднижньощелепова зовнішньоротова","Туберальна внутрішньоротова","Туберальна зовнішньоротова","Різцева зовнішньоротова"],"question":"Який шлях проведення анестезії зображено на малюнку?","rightAnswer":"Різцева зовнішньоротова"},{"answers":[null,"тактильної;","больової;","температурної;","смакової;","секреторної"],"question":"При провiдниковiй анестезiї спостерiгається блокада якого виду чутливостi ? :","rightAnswer":"больової;"},{"answers":["М.I.Пiрогов;","С.Н.Вайсблат;","В.К.Анреп;","В.П.Фiлатов;","А.Е.Рауер i Н.М.Мiхельсон;","А.А.Лiмберг"],"question":"Хто вперше вiдкрив засiб, спроможний викликати знеболювання тканин ? :","rightAnswer":"В.К.Анреп;"},{"answers":["А.Einhorn i R.Unlfelder;","К.Koller;","T.Morris i R.Appleby;","J.Sturrock i J.Munn"],"question":"Хто вперше синтезував новокаїн ? :","rightAnswer":"А.Einhorn i R.Unlfelder;"},{"answers":["етиловий спирт карбонової кислоти тартрат;","aльфа-дiетиламiно-2,4,6-триметилацетанiлiда гiдрохлорид;","бета-дiетиламiноетаноловий ефiр параамiнобензойної кислоти гiдрохлорид;","альфа-дiетиламiно-2,6-дiметилацетанiлiда гiдрохлорид;","артiкаїну гiдрохлорид;","етиловий спирт параамiнобензойної кислоти гiдрохлорид"],"question":"Хiмiчна формула новокаїну ? :","rightAnswer":"бета-дiетиламiноетаноловий ефiр параамiнобензойної кислоти гiдрохлорид;"},{"answers":["у 1889 роцi;","у 1900 роцi;","у 1905 роцi;","у 1924 роцi;","у 1931 роцi"],"question":"У якому роцi синтезований новокаїн ? :","rightAnswer":"у 1905 роцi;"},{"answers":["кислому;","лужному;","легко в будь-якому середовищi"],"question":"Розчин новокаїну легко гiдролiзується в якому середовищi ? :","rightAnswer":"лужному;"},{"answers":["бiльш кислим;","бiльш лужним;","не змiнюється pН"],"question":"При тривалому збереженнi новокаїн стає ? :","rightAnswer":"бiльш кислим;"},{"answers":["5,0;","6,0;","7,0;","7,4"],"question":"Щойновиготовлений розчин новокаїну має рН ? :","rightAnswer":"6,0;"},{"answers":["холiнестерази i новокаїнестерази;","ацетилхолiну;","беталактамази"],"question":"Гiдролiз новокаїну вiдбувається за рахунок якого ферменту:","rightAnswer":"холiнестерази i новокаїнестерази;"},{"answers":["так;","нi"],"question":"Чи подiбнi по хiмiчнiй структурi новокаїн i сульфанiламiднi препарати ? :","rightAnswer":"так;"},{"answers":["дiетиламiноетанола;","параамiнобензойної кислоти;","дiметилацетонiлiду"],"question":"За хiмiчною будовою новокаїн подiбний до сульфанiламiдів за рахунок:","rightAnswer":"параамiнобензойної кислоти;"},{"answers":["так;","нi"],"question":"Чи володiє новокаїн антисульфанiламiдною дiєю ? :","rightAnswer":"так;"},{"answers":["не збiльшується;","збiльшується в 5 разiв;","збiльшується в 10 разiв"],"question":"Токсичнiсть новокаїну при введеннi у вену збiльшується ? :","rightAnswer":"збiльшується в 10 разiв"},{"answers":["прискорює;","гальмує;","не змiнює"],"question":"Чи змiнює новокаїн загоєння ран ? :","rightAnswer":"гальмує;"},{"answers":["не змiнюють;","знижують;","пiдвищують"],"question":"Як змiнюють артерiальний тиск розчини новокаїну ? :","rightAnswer":"знижують;"},{"answers":["погано;","добре"],"question":"Як проникає новокаїн через шкiру ? :","rightAnswer":"погано;"},{"answers":["до 30 хв.;","бiля 1 години;","бiльш 2 годин;","до 10-20 годин"],"question":"Тривалiсть анестезуючої дiї новокаїну ? :","rightAnswer":"до 30 хв.;"},{"answers":["В1;","В12;","аскорбiнової кислоти;","нiкотинової кислоти"],"question":"Нестача якого вiтамiну (гiповiтамiноз) посилює симптоми отруєння ? :","rightAnswer":"аскорбiнової кислоти;"},{"answers":["бемегрид;","гексенал;","адреналiн;","мезатон"],"question":"При судомах, що виникають у результатi iнтоксикацiї новокаїном, необхiдно ввести:","rightAnswer":"гексенал;"},{"answers":["не змiнюють;","посилюють;","зменшують"],"question":"Чи змiнюють сульфанiламiди i салiцилати анестезуючу дiю новокаїну ? :","rightAnswer":"зменшують"},{"answers":["хлорамiном;","ацетилсалiциловою кислотою;","марганцевокислим калiєм;","формалiном"],"question":"Кольорова проба на iдентифiкацiю новокаїну по I.Г.Лукомському проводиться з:","rightAnswer":"марганцевокислим калiєм;"},{"answers":["хлорамiном;","ацетилсалiциловою кислотою;","марганцевокислим калiєм;","формалiном"],"question":"Кольорова проба на iдентифiкацiю новокаїну, запропонована А.Е.Гуцан i I.Ф.Мунтяну, проводиться з:","rightAnswer":"хлорамiном;"},{"answers":["мезокаїн, мезидiкаїн;","лiнкомiцин, лiгнокаїн;","ксикаїн, ксилоцетин;","амбокаїн, амiнокаїн, прокаїн;","маркаїн, карбостезiн, наркаїн;","цитанест; ксилонест;","карбокаїн, мепiвастезiн, скандiкаїн"],"question":"Синонiми новокаїну:","rightAnswer":"амбокаїн, амiнокаїн, прокаїн;"},{"answers":["похiдне новокаїну;","похiдне тримекаїну;","синонiм новокаїну;","синонiм тримекаїну"],"question":"Целновокаїн - це:","rightAnswer":"похiдне новокаїну;"},{"answers":["такий же, як i новокаїну;","слабше новокаїну;","вище, ніж новокаїну"],"question":"Аналгетичний ефект целновокаїну в порiвняннi з новокаїном:","rightAnswer":"вище, ніж новокаїну"},{"answers":["сумiсний;","не сумiсний;","сумiсний, тiльки при кип\'ятiннi;","сумiсний при додаваннi вазоконстрикторiв"],"question":"Чи є сумiсним целновокаїн з фiзiологiчним розчином ? :","rightAnswer":"не сумiсний;"},{"answers":["етиловий ефiр карбонової кислоти тартрат;","альфа-дiетиламiно-2,4,6-триметилацетанiлiда гiдрохлорид;","бета-дiетиламiноетаноловий ефiр параамiнобензойної кислоти гiдрохлорид;","альфа-дiетиламiно-2,4,6-дiметилацетанiлiду гiдрохлорид;","артiкаїину гiдрохлорид;","етиловий ефiр параамiнобензойної кислоти гiдрохлорид"],"question":"Бензофурокаїн - це:","rightAnswer":"етиловий ефiр карбонової кислоти тартрат;"},{"answers":["0,5%;","1,0%;","2,0%;","5,0%"],"question":"Форма випуску бензофурокаїну:","rightAnswer":"1,0%;"},{"answers":["етиловий ефiр карбонової кислоти тартрат;","альфа-дiетиламiно-2,4,6-триметилацетанiлiда гiдрохлорид;","бета-дiетиламiноетаноловий ефiр параамiнобензойної кислоти гiдрохлорид;","альфа-дiетиламiно-2,6-дiметилацетанiлiда гiдрохлорид;","артiкаїну гiдрохлорид;","етиловий ефiр параамiнобензойної кислоти гiдрохлорид"],"question":"За хiмiчною структурою тримекаїн - це:","rightAnswer":"альфа-дiетиламiно-2,4,6-триметилацетанiлiда гiдрохлорид;"},{"answers":["вiд 2 до 3,2;","вiд 3,3 до 4,4;","вiд 4,5 до 5,2;","вiд 5,3 до 6,7;","вiд 6,8 до 7,9"],"question":"Розчини тримекаїну мають рН:","rightAnswer":"вiд 4,5 до 5,2;"},{"answers":["гiпотонiчному розчинi;","гiпертонiчному розчинi;","iзотонiчному розчинi"],"question":"Розчини тримекаїну готуються на:","rightAnswer":"iзотонiчному розчинi"},{"answers":["так;","нi;","тiльки в кровi можуть пiддаватися гiдролiзу"],"question":"Анестетики амiдної групи в тканинах пiддаються гiдролiзу ? :","rightAnswer":"нi;"},{"answers":["повiльно руйнується i затрудненно виводиться з органiзму;","швидко руйнується i прискорено виводиться з органiзму"],"question":"Який анестетик менш небезпечний? Якщо вiн:","rightAnswer":"швидко руйнується i прискорено виводиться з органiзму"},{"answers":["до 1 години;","бiля 2-х годин;","бiля 3-х годин;","бiля 5-ти годин"],"question":"Перiод напiввиведення тримекаїну складає:","rightAnswer":"бiля 3-х годин;"},{"answers":["так;","нi"],"question":"Тримекаїн має гiпотензивну дiю ? :","rightAnswer":"нi"},{"answers":["так;","нi"],"question":"Тримекаїн проникає через слизову оболонку ? :","rightAnswer":"так;"},{"answers":["гiпотензивним;","пригнічує провiдну функцiю мiокарда;","пригнічує скорочувальну функцiю мiокарда;","володiє седативним ефектом;","гальмує репаративнi процеси"],"question":"Яким побiчним ефектом володiє тримекаїн ? :","rightAnswer":"володiє седативним ефектом;"},{"answers":["однакова;","у тримекаїну ширше;","у новокаїну ширше"],"question":"Терапевтична широта тримекаїну i новокаїну:","rightAnswer":"у тримекаїну ширше;"},{"answers":["0,5%;","2,0%;","5,0%;","10,0%"],"question":"Якi розчини тримекаїна використовують для провiдникової анестезiї ? :","rightAnswer":"2,0%;"},{"answers":["мезокаїн, мезидiкаїн;","лiгнокаїн, ксикаїн;","амбокаїн, амiнокаїн, прокаїн;","маркаїн, карбостезiн, наркаїн;","цитанест, ксилонест;","карбокаїн, мепiвастезiн, скандiкаїн"],"question":"Синонiми тримекаїну:","rightAnswer":"мезокаїн, мезидiкаїн;"},{"answers":["синусовiй брадикардiї;","повнiй поперечнiй блокадi серця;","захворюваннях печiнки i нирок;","неврастенiях"],"question":"Тримекаїн можна застосовувати при:","rightAnswer":"неврастенiях"},{"answers":["етиловий ефiр карбонової кислоти тартрат;","альфа-дiетиламiно-2,4,6-триметилацетанiлiда гiдрохлорид;","бета-дiетиламiноетаноловий ефiр параамiнобензойної кислоти гiдрохлорид;","альфа-дiетиламiно-2,6-дiметилацетанiлiда гiдрохлорид;","артiкаїну гiдрохлорид;","етиловий ефiр параамiнобензойної кислоти гiдрохлорид"],"question":"Хiмiчна формула лiдокаїна:","rightAnswer":"альфа-дiетиламiно-2,6-дiметилацетанiлiда гiдрохлорид;"},{"answers":["на початку ХХ сторiччя;","у 20-х роках;","у 40-х роках;","у 60-х роках"],"question":"Лiдокаїн синтезований у яких роках:","rightAnswer":"у 40-х роках;"},{"answers":["рН вiд 2 до 3,2;","рН вiд 3,3 до 4,4;","рН вiд 4,5 до 5,2;","рН бiля 6,0;","рН бiля 7,9"],"question":"Лiдокаїн має:","rightAnswer":"рН бiля 7,9"},{"answers":["бiля 20 хвилин;","бiля 1 години;","бiля 2 годин;","бiля 4 годин;","бiля 10-12 годин"],"question":"Перiод напiввиведення (пiврозпаду) лiдокаїну дорiвнює:","rightAnswer":"бiля 20 хвилин;"},{"answers":["нi;","так"],"question":"Лiдокаїн гальмує загоєння ран ? :","rightAnswer":"так"},{"answers":["нi;","так;","знижує, тiльки за рахунок добавок до анестетика"],"question":"Лiдокаїн знижує артерiальний тиск ? :","rightAnswer":"так;"},{"answers":["так;","нi"],"question":"Тримекаїн чи володiє антисульфанiламiдною дiєю ? :","rightAnswer":"нi"},{"answers":["так;","нi"],"question":"Лiдокаїн чи володiє антисульфанiламiдною дiєю ? :","rightAnswer":"нi"},{"answers":["0,5%;","2,0%;","5,0%;","10,0%"],"question":"У яких концентрацiях лiдокаїн використовується для провiдникової анестезiї ? :","rightAnswer":"2,0%;"},{"answers":["гiпотонiчним розчином;","гiпертонiчним розчином;","iзотонiчним розчином"],"question":"Яким розчином розводиться мезокаїн для приготування бiльш низьких концентрацiй ? :","rightAnswer":"iзотонiчним розчином"},{"answers":["так;","нi"],"question":"Лiдокаїн проникає через слизову оболонку ? :","rightAnswer":"так;"},{"answers":["0,5%;","2,0%;","5,0%;","10,0%"],"question":"У якiй відсотковій концентрацiї лiдокаїн використовується для аплiкацiйної анестезiї ?  :","rightAnswer":"10,0%"},{"answers":["1-3 хвилини;","20-30 хвилин;","2-3 години;","4-5 годин"],"question":"Лiдокаїн через який перiод часу проникає через гематоплацентарний бар\'єр ?  :","rightAnswer":"1-3 хвилини;"},{"answers":["печiнцi;","нирках, головному мозку i мiокардi;","легенях, спинному мозку;","наднирниках, пiдшлунковiй залозi;","шлунково-кишковому трактi"],"question":"В яких органах вiдбувається максимальна насиченiсть анестетика у вагiтної жінки ?  :","rightAnswer":"нирках, головному мозку i мiокардi;"},{"answers":["печiнцi;","нирках, головному мозку i мiокардi;","легенях, спинному мозку;","наднирниках, пiдшлунковiй залозi;","шлунково-кишковому трактi"],"question":"У яких органах плоду вiдбувається максимальна насиченiсть анестетика ?  :","rightAnswer":"печiнцi;"},{"answers":["вазоконстрикторами;","фiзiологiчним розчином;","альфа-аденоблокаторами, барбiтуратами, м\'язовими релаксантами;","сульфанiламiдними препаратами"],"question":"Небажано поєднувати лiдокаїн з ?  :","rightAnswer":"альфа-аденоблокаторами, барбiтуратами, м\'язовими релаксантами;"},{"answers":["велика в новонароджених;","велика в дорослих;","не вiдрiзняється"],"question":"Чутливiсть новонародженого до токсичної дiї мiсцевих анестетикiв вiдрiзняється вiд такої у дорослих ?  :","rightAnswer":"не вiдрiзняється"},{"answers":["нирках;","м\'язах;","печiнцi;","у кровi;","у мiокардi"],"question":"Лiдокаїн розщеплюється в якому органi ?  :","rightAnswer":"печiнцi;"},{"answers":["мезокаїн, мезидiкаїн;","лiгнокаїн, ксилокаїн, ксилоцетин;","амбокаїн, амiнокаїн, прокаїн;","маркаїн, карбостезiн, наркаїн;","цитанест, ксилонест;","карбокаїн, мепiвастезiн, скандикаїн"],"question":"Синонiми лiдокаїна:","rightAnswer":"лiгнокаїн, ксилокаїн, ксилоцетин;"},{"answers":["складних ефiрiв;","амiдiв;","артiкаїну гiдрохлорид;","етилових ефiрiв"],"question":"Прилокаїн - анестетик, що належить до групи:","rightAnswer":"амiдiв;"},{"answers":["1%;","2%;","3%;","5%;","10%"],"question":"Розчини прилокаїну, що використовуються для провiдникової анестезiї:","rightAnswer":"3%;"},{"answers":["бiльш тривало i бiльш ефективно;","менше тривало i бiльш ефективно;","менше тривало i менше ефективно;","бiльш тривало i менше ефективно"],"question":"Як дiє в порiвняннi з лiдокаїном по тривалостi ефекту й анестезуючiй активностi прилокаїн?  :","rightAnswer":"менше тривало i менше ефективно;"},{"answers":["мезокаїн, мезидiкан;","ксикаїн, лiгнокаїн;","амбокаїн, прокаїн;","маркаїн, карбостезiн;","цитанест, ксилонест;","карбокаїн, скандiкаїн, мепiвастезин"],"question":"Синонiми прилокаїну:","rightAnswer":"цитанест, ксилонест;"},{"answers":["складних ефiрiв;","амiдiв;","артiкаїну гiдрохлорид;","етиловий спирт"],"question":"Мепiвакаїн - анестетик, що належить до групи:","rightAnswer":"амiдiв;"},{"answers":["1% розчину;","2% розчину;","3% розчину;","5% розчину;","10% розчину"],"question":"Мепiвакаїн використовується для провiдникової анестезiї у виглядi:","rightAnswer":"3% розчину;"},{"answers":["менша;","більша;","не вiдрiзняється"],"question":"Як вiдрiзняється анестезуюча активнiсть i тривалiсть дiї мепiвакаїну вiд такої у лiдокаїну ?  :","rightAnswer":"менша;"},{"answers":["цитанест;","септонест;","октокаїн"],"question":"Синонiми ультракаїну:","rightAnswer":"септонест;"},{"answers":["мезокаїн, мезидiкаїн;","лiгнокаїн, ксикаїн, ксiлоцетин;","амбокаїн, аллокаїн, прокаїн;","маркаїн, карбостезiн, наркаїн;","цитанест, ксiлонест;","карбокаїн, мепiвастезин, скандiкаїн"],"question":"Синонiми мепiвакаїну:","rightAnswer":"карбокаїн, мепiвастезин, скандiкаїн"},{"answers":["складних ефiрiв;","амiдiв;","артiкаїну гiдрохлорид;","етиловий спирт"],"question":"Бупiвакаїн - анестетик якої групи ?  :","rightAnswer":"амiдiв;"},{"answers":["новокаїн;","лiдокаїн;","тримекаїн;","бупiвакаїн;","прилокаїн;","мепiвакаїн"],"question":"Який iз перерахованих анестетикiв є самим безпечним ?  :","rightAnswer":"бупiвакаїн;"},{"answers":["нi;","так;","тiльки при поєднаннi з вазоконстрикторами"],"question":"Чи володiє бупiвакаїн цитотоксичною дiєю ?  :","rightAnswer":"так;"},{"answers":["не вiдрiзняється;","у 2-3 раза вище;","у 3-4 раза вище","у 4-6 разiв вище;","у 7-8 разiв вище"],"question":"Анестезуюча активнiсть бупiвакаїну в скiльки разiв вище, нiж у новокаїну ?  :","rightAnswer":"у 4-6 разiв вище;"},{"answers":["у бупiвакаїну менше;","не вiдрiзняється;","у 2-4 раза бiльша;","у 4-7 разiв бiльша;","у 8-10 разiв бiльша"],"question":"Токсичнiсть бупiвакаїну вiдрiзняється вiд такої у новокаїну ?  :","rightAnswer":"у 4-7 разiв бiльша;"},{"answers":["до 30 хвилин;","до 1 години;","до 2-3 годин;","до 5-6 годин;","до 12-13 годин"],"question":"Тривалiсть дiї бупiвакаїну:","rightAnswer":"до 12-13 годин"},{"answers":["0,25%;","0,5%;","1%;","2%;","5%;","10%"],"question":"Для провiдникової анестезiї використовуються такi концентрацiї розчинiв бупiвакаїну:","rightAnswer":"0,5%;"},{"answers":["бiля 150 мг;","бiля 300 мг;","бiля 500 мг;","бiля 1 грама"],"question":"Максимальна разова доза бупiвакаїну складає ?  :","rightAnswer":"бiля 150 мг;"},{"answers":["мезокаїн, мезидiкаїн;","лiгнокаїн, ксикаїн, ксiлонест;","амбокаїн, аллокаїн, прокаїн;","маркаїн, карбостезiн, наркаїн;","карбокаїн, мепiвастезiн, скандiкаїн;","цитанест, ксiлонест"],"question":"Синонiм бупiвакаїну:","rightAnswer":"маркаїн, карбостезiн, наркаїн;"},{"answers":["тахiкардiя;","брадикардiя;","сонливiсть;","дратiвливiсть"],"question":"При використаннi бупiвакаїну може спостерiгатися:","rightAnswer":"брадикардiя;"},{"answers":["етиловий ефiр карбонової кислоти тартрат;","альфа-дiетиламiно-2,4,6-триметилацетанiлiда гiдрохлорид;","альфа-дiетиламiно-2,6-дiметилацетанiлiда гiдрохлорид;","бета-дiетиламiноетаноловий ефiр параамiнобензойної кислоти гiдрохлорид;","артiкаїну гiдрохлорид;","етиловий ефiр параамiнобензойної кислоти гiдрохлорид"],"question":"Ультракаїн по хiмiчнiй структурi - це ?  :","rightAnswer":"артiкаїну гiдрохлорид;"},{"answers":["не вiдрiзняється;","у 2 рази;","у 3 рази;","у 4-5 разiв;","у 6-8 разiв"],"question":"У скiльки разiв ультракаїн токсичнiше за новокаїн ?  :","rightAnswer":"у 2 рази;"},{"answers":["не змiнює;","знижує;","трохи пiдвищує"],"question":"Ультракаїн чи змiнює артерiальний тиск ?  :","rightAnswer":"знижує;"},{"answers":["1%;","2%;","3%;","4%;","5%;","10%"],"question":"Для провiдникової анестезiї використовуються якi розчини ультракаїну ?  :","rightAnswer":"4%;"},{"answers":["0,25%;","0,5%;","0,75%;","1,0%"],"question":"Для iнфiльтрацiйної анестезiї використовуються якi розчини ультракаїну ?  :","rightAnswer":"1,0%"},{"answers":["ультракаїн Д-С;","ультракаїн А;","ультракаїн Д-С форте"],"question":"Для iнфiльтрацiйної анестезiї призначений :","rightAnswer":"ультракаїн А;"},{"answers":["ультракаїн Д-С;","ультракаїн А;","ультракаїн Д-С форте"],"question":"У якiй формi ультракаїну мiститься в 2 рази бiльше адреналiну? :","rightAnswer":"ультракаїн Д-С форте"},{"answers":["не вiдрiзняється;","легше, нiж iншi анестетики;","гiрше, нiж iншi анестетики"],"question":"Як проникає ультракаїн через гематоплацентарний бар\'єр у порiвняннi з іншими анестетиками ?  :","rightAnswer":"гiрше, нiж iншi анестетики"},{"answers":["новокаїн;","тримекаїн;","лiдокаїн;","ультракаїн;","мепiвакаїн;","прокаїн"],"question":"Який з анестетикiв краще застосовувати у вагiтних ?  :","rightAnswer":"ультракаїн;"},{"answers":["можна;","не можна"],"question":"Чи можна ультракаїн вводити внутрiшньовенно ?  :","rightAnswer":"не можна"},{"answers":["етиловий ефiр карбонової кислоти тартрат;","альфа-дiетиламiно-2,4,6-триметилацетанiлiду гiдрохлорид;","бета-дiетиламiноетаноловий ефiр параамiнобензойної кислоти гiдрохлорид;","альфа-дiетиламiно-2,6-дiметилацетанiлiду гiдрохлорид;","артiкаїну гiдрохлорид;","етиловий ефiр параамiнобензойної кислоти гiдрохлорид"],"question":"Анестезин - це:","rightAnswer":"етиловий ефiр параамiнобензойної кислоти гiдрохлорид"},{"answers":["у 1890 р.;","у 1905 р.;","у 1950 р.;","у 1960 р"],"question":"Анестезин синтезований:","rightAnswer":"у 1890 р.;"},{"answers":["iнфiльтрацiйної анестезiї;","провiдникової анестезiї;","аплiкацiйної анестезiї"],"question":"Анестезин використовується для:","rightAnswer":"аплiкацiйної анестезiї"},{"answers":["анесталгiн, норкаїн, топаналгiн;","iнтеркаїн, медiкаїн, тетракаїн;","бумекаїн"],"question":"Синонiм анестезину:","rightAnswer":"анесталгiн, норкаїн, топаналгiн;"},{"answers":["анесталгiн, норкаїн, топаналгiн;","iнтеркаїн, медiкаїн, тетракаїн;","бумекаїн"],"question":"Синонiм дiкаїну:","rightAnswer":"iнтеркаїн, медiкаїн, тетракаїн;"},{"answers":["анесталгiн, норкаїн, топаналгiн;","iнтеркаїн, медiкаїн, тетракаїн;","бумекаїн"],"question":"Синонiм пiромекаїну:","rightAnswer":"бумекаїн"},{"answers":["особам похилого вiку;","особам середнього вiку;","дiтям 10-16 рокiв;","дiтям до 10 рокiв"],"question":"Дiкаїн протипоказаний:","rightAnswer":"дiтям до 10 рокiв"},{"answers":["0,5%;","1-2%;","3-5%;","6-10%"],"question":"Дiкаїн використовується у виглядi якого розчину ?  :","rightAnswer":"1-2%;"},{"answers":["новокаїн;","тримекаїн;","лiдокаїн;","ультракаїн;","мепiвакаїн;","прилокаїн"],"question":"З яким анестетиком по хiмiчнiй структурi подiбний пiромекаїн?  :","rightAnswer":"тримекаїн;"},{"answers":["нi;","так"],"question":"Чи володiє пiромекаїн протиаритмiчною дiєю ?  :","rightAnswer":"так"},{"answers":["1%;","2%;","3%;","4%;","5%"],"question":"Якої процентної концентрацiї пiромекаїнова мазь ?  :","rightAnswer":"5%"},{"answers":["не змiнюється;","знижується;","пiдвищується"],"question":"Як змiнюється тиск пiд дiєю фторотану ?  :","rightAnswer":"знижується;"},{"answers":["залишається високим (створює умови для брадикардiї);","залишається низьким (створює умови для тахiкардiї)"],"question":"Тонус блукаючого нерва пiд дiєю фторотану змiнюється ?  :","rightAnswer":"залишається високим (створює умови для брадикардiї);"},{"answers":["не можна;","можна"],"question":"Чи можна при проведеннi фторотанового наркозу вводити адреналiн ?  :","rightAnswer":"не можна;"},{"answers":["адреналiн або норадреналiн;","атропiн або метацин;","метазон або фелiпрессин"],"question":"Щоб уникнути побiчних явищ, пов\'язаних з порушенням блукаючого нерва, хворому до проведення наркозу необхiдно ввести ?  :","rightAnswer":"атропiн або метацин;"},{"answers":["адреналiн;","норадреналiн;","мезатон;","промедол;","м\'язовi релаксанти"],"question":"Для премедикацiї при фторотановому наркозi варто використовувати?  :","rightAnswer":"промедол;"},{"answers":["тубакурарин;","дiтiлiн;","ардуан;","квалiдил"],"question":"Який iз м\'язевих релаксантiв належить до релаксантiв деполяризуючого типу ?  :","rightAnswer":"дiтiлiн;"},{"answers":["внаслiдок розширення судин i тепловтрати пiд час операцiї;","внаслiдок рiзкого звуження судин;","побiчна дiя фторотану"],"question":"У результатi чого при пробудженнi пiсля фторотанового наркозу виникає озноб ?  :","rightAnswer":"внаслiдок розширення судин i тепловтрати пiд час операцiї;"},{"answers":["захворюваннях, що супроводжуються пiдвищенням рiвня адреналiну в кровi (гiпертиреоз);","при важких захворюваннях печiнки;","при пiдвищенiй збудливостi хворого;","гiпотензiї;","порушеннi ритму серця"],"question":"Фторотан можна вводити при:","rightAnswer":"при пiдвищенiй збудливостi хворого;"},{"answers":["фторотан;","ефiр для наркозу;","трихлоретилен;","метоксiфлуран"],"question":"Який iз препаратiв для iнгаляцiйного наркозу не пiдвищує чутливiсть мiокарда до адреналiну i норадреналiну ?  :","rightAnswer":"ефiр для наркозу;"},{"answers":["знижується (виникає брадикардiя);","пiдвищується (виникає тахiкардiя)"],"question":"Пiд дiєю ефiру для наркозу тонус блукаючого нерва:","rightAnswer":"пiдвищується (виникає тахiкардiя)"},{"answers":["не змiнює;","знижує;","пiдвищує"],"question":"Ефiр для наркозу як змiнює артерiальний тиск ?  :","rightAnswer":"пiдвищує"},{"answers":["адреналiн або норадреналiн;","1% розчин пiлокарпiну;","атропiн або метацин;","анальгетики"],"question":"Якi препарати призначають для зменшення секрецiї слини при наркозi ?  :","rightAnswer":"атропiн або метацин;"},{"answers":["анальгетики;","барбiтурати;","м\'язовi релаксанти"],"question":"Для зменшення збудження при наркозi варто призначати:","rightAnswer":"барбiтурати;"},{"answers":["фторотан;","ефiр для наркозу;","метоксiфлуран;","трихлоретилен;","закис азоту"],"question":"Який iз препаратiв має бiльш потужну наркотичну дiю ?  :","rightAnswer":"метоксiфлуран;"},{"answers":["анальгетики;","барбiтурати;","аналептики;","релаксанти;","антигiстамiннi препарати;","гiпотензивнi засоби"],"question":"Якi препарати розслаблюють кiсткову i дихальну мускулатуру?  :","rightAnswer":"релаксанти;"},{"answers":["фторотан;","ефiр для наркозу;","метоксiфлуран;","трихлоретилен;","закис азоту"],"question":"Який з засобiв для iнгаляцiйного наркозу називається ","rightAnswer":"закис азоту"},{"answers":["нi;","так"],"question":"Закис азоту впливає на слизову оболонку дихальних шляхiв ?  :","rightAnswer":"нi;"},{"answers":["можлива аритмiя;","можлива зупинка серця;","можливi збудження i галюцинацiї"],"question":"Чому закис азоту не застосовується при алкогольному сп\'янiннi?  :","rightAnswer":"можливi збудження i галюцинацiї"},{"answers":["1 мл у хвилину;","2 мл у хвилину;","3 мл у хвилину;","5 мл у хвилину"],"question":"З якою швидкiстю вводять внутрiшньовенно гексенал ?  :","rightAnswer":"1 мл у хвилину;"},{"answers":["виникає зниження АТ;","виникає пiдвищення АТ;","виникає аритмiя;","збiльшується токсична дiя препарату"],"question":"Чому не можна збiльшувати бiльше призначеного швидкiсть введення гексеналу?  :","rightAnswer":"збiльшується токсична дiя препарату"},{"answers":["так;","нi"],"question":"Атропiн перед гексеналовим наркозом потрiбно вводити ?  :","rightAnswer":"так;"},{"answers":["адреналiн;","метацин, атропiн;","мезатон, фелiпрессин"],"question":"Для попередження ускладнень, пов\'язаних з порушенням блукаючого нерва при гексеналовому наркозi, вводять:","rightAnswer":"метацин, атропiн;"},{"answers":["2-10 мл 1% розчину гексеналу;","2-10 мл 2% розчину гексеналу;","2-10 мл 5-10% розчину гексеналу;","2-10 мл 20% розчину гексеналу"],"question":"Для зняття психiчного збудження у вену вводять:","rightAnswer":"2-10 мл 5-10% розчину гексеналу;"},{"answers":["бемегрид i хлористий кальцiй;","нейролептики й анальгетики;","дроперiдол i седуксен;","мепробамат"],"question":"При ускладненнях, пов\'язаних з передозуванням гексеналу (пригнiчення дихання, порушення серцевої дiяльностi) вводиться:","rightAnswer":"бемегрид i хлористий кальцiй;"},{"answers":["1-2%;","3-4%;","5-10%;","10-20%;","30%"],"question":"Для гексеналового наркозу використовують якої концентрацiї розчини ?  :","rightAnswer":"1-2%;"},{"answers":["до 0,5 грама;","до 1 грама;","до 2-х грам;","до 3-х грам"],"question":"Вищi разовi дози гексеналу:","rightAnswer":"до 1 грама;"},{"answers":["гексенал;","тiопентал-натрiй"],"question":"Який iз препаратiв має бiльш сильну снодiйну i наркотичну дiю ?  :","rightAnswer":"тiопентал-натрiй"},{"answers":["адреналiн;","бемегрид;","атропiн;","дроперiдол;","промедол"],"question":"Антагонiстом гексеналу i тiопентал-натрiю є:","rightAnswer":"бемегрид;"},{"answers":["1% розчину;","2-2,5% розчину;","3-5% розчину;","5-10% розчину"],"question":"Тiопентал-натрiя дорослим вводять у виглядi:","rightAnswer":"2-2,5% розчину;"},{"answers":["1% розчину;","2-2,5% розчину;","3-5% розчину;","5-10% розчину"],"question":"Тiопентал-натрiю дiтям i старцям вводять у виглядi:","rightAnswer":"1% розчину;"},{"answers":["адреналiн;","атропiн;","мезатон;","фентанiл;","бемегрид"],"question":"Щоб уникнути ларинго- i бронхоспазму при введеннi тiопентал-натрiю вводять:","rightAnswer":"атропiн;"},{"answers":["можна;","не можна, тому що посилюється дiя тiопентал-натрiю;","не можна, тому що слабшає дiя тiопентал-натрiю;","не можна, тому що випадає осад"],"question":"Чи можна змiшувати тiопентал-натрiю з дiтiлiном, дiпразином, пентамiном i амiназином:","rightAnswer":"не можна, тому що випадає осад"},{"answers":["0,25 мг на 1 кг маси тiла хворого;","0,5 мг на 1 кг маси тiла хворого;","1,0 мг на 1 кг маси тiла хворого;","2,0 мг на 1 кг маси тiла хворого"],"question":"При якiй дозi кетамiну спостерiгається мiнiмальна його ефективнiсть (бiля 2-х хвилин) ?  :","rightAnswer":"0,5 мг на 1 кг маси тiла хворого;"},{"answers":["0,25 мг на 1 кг маси тiла хворого;","0,5 мг на 1 кг маси тiла хворого;","1,0 мг на 1 кг маси тiла хворого;","2,0 мг на 1 кг маси тiла хворого"],"question":"При якiй дозi кетамiну ефект його триває бiля 10-15 хвилин ?  :","rightAnswer":"2,0 мг на 1 кг маси тiла хворого"},{"answers":["10-15 хвилин;","до 30 хвилин;","до 1 години;","бiльш 2-х годин"],"question":"Аналгетичний ефект пiсля припинення введення калiпсола продовжується:","rightAnswer":"бiльш 2-х годин"},{"answers":["2-3 мг на 1 кг ваги дитини;","3-4 мг на 1 кг ваги дитини;","4-8 мг на 1 кг ваги дитини;","8-12 мг на 1 кг ваги дитини;","12-15 мг на 1 кг ваги дитини"],"question":"З якого розрахунку вводять внутрiшньом\'язево кеталар дiтям грудного вiку ?  :","rightAnswer":"8-12 мг на 1 кг ваги дитини;"},{"answers":["1-2 мг/кг;","3-5 мг/кг;","6-10 мг/кг;","10-15 мг/кг"],"question":"З якого розрахунку вводять внутрiшньом\'язево кеталар дiтям вiд 1 року до 6 рокiв ?  :","rightAnswer":"6-10 мг/кг;"},{"answers":["2-3 мг/кг;","3-4 мг/кг;","4-8 мг/кг;","8-12 мг/кг;","12-15 мг/кг"],"question":"З якого розрахунку вводять внутрiшньом\'язево кеталар дiтям вiд 7 до 14 рокiв i дорослим ?  :","rightAnswer":"4-8 мг/кг;"},{"answers":["можна;","не можна"],"question":"Чи можна застосовувати кетанест з нейролептиками й анальгетиками?  :","rightAnswer":"можна;"},{"answers":["не змiнюють;","зменшують;","збiльшують"],"question":"При поєднаному застосуваннi нейролептикiв i анальгетикiв з кеталаром дозу останнього:","rightAnswer":"зменшують;"},{"answers":["нi;","знижує;","пiдвищує"],"question":"Кеталар чи змiнює артерiальний тиск ?  :","rightAnswer":"пiдвищує"},{"answers":["можна;","не можна, тому що знижується ефект;","не можна, тому що пiдвищується ефект;","не можна, тому що випадає осад"],"question":"Кетамiн чи можна змiшувати з барбiтуратами ?  :","rightAnswer":"не можна, тому що випадає осад"},{"answers":["адреналiн i норадреналiн;","метацин i атропiн;","дроперiдол i транквiлiзатори;","анальгетики"],"question":"При використаннi кетамiну спостерiгаються галюцинацiї. Якi препарати попереджають або знiмають їхнє виникнення ?  :","rightAnswer":"дроперiдол i транквiлiзатори;"},{"answers":["синонiми;","антагонiсти;","сiнергiсти"],"question":"Пропанiдид i сомбревiн - це:","rightAnswer":"синонiми;"},{"answers":["1%  розчину;","2% розчину;","3% розчину;","5% розчину;","10% розчину"],"question":"Внутрiшньом\'язево кетамiн вводять у виглядi:","rightAnswer":"5% розчину;"},{"answers":["1% розчину;","2% розчину;","3% розчину;","5% розчину;","10% розчину"],"question":"Внутрiшньовенно струйно кетамiн вводять у виглядi:","rightAnswer":"1% розчину;"},{"answers":["1%  розчину;","2% розчину;","3% розчину;","5% розчину;","10% розчину"],"question":"Сомбревiн внутрiшньовенно дорослим вводять у виглядi:","rightAnswer":"5% розчину;"},{"answers":["1% розчину;","2,5% розчину;","5% розчину;","10% розчину"],"question":"Дiтям i особам похилого вiку сомбревiн вводять у виглядi:","rightAnswer":"2,5% розчину;"},{"answers":["1-2 мг/кг;","3-4 мг/кг;","5-10 мг/кг;","10-15 мг/кг"],"question":"Середня доза пропанiдiду (сомбревiну) для дорослих:","rightAnswer":"5-10 мг/кг;"},{"answers":["1-2 мг/кг;","3-4 мг/кг;","5-10 мг/кг;","10-15 мг/кг"],"question":"Середня доза пропанiдiду (сомбревiну) для дiтей i людей похилого вiку:","rightAnswer":"3-4 мг/кг;"},{"answers":["сполучення транквiлiзаторiв i нейролептикiв;","сполучення нейролептикiв i анальгетикiв;","сполучення нейролептикiв i фторотану"],"question":"Нейролептаналгезiя - це:","rightAnswer":"сполучення нейролептикiв i анальгетикiв;"},{"answers":["сполучення транквiлiзаторiв i анальгетикiв;","сполучення нейролептикiв i анальгетикiв;","сполучення нейролептикiв i фторотану"],"question":"Атаралгезiя - це:","rightAnswer":"сполучення транквiлiзаторiв i анальгетикiв;"},{"answers":["1 мг на 1 кг ваги хворого;","5 мг на 1 кг ваги хворого;","15 мг на 1 кг ваги хворого;","20 мг на 1 кг ваги хворого"],"question":"Токсичнiсть новокаїну виявляється в дозi бiльш, чим:","rightAnswer":"5 мг на 1 кг ваги хворого;"},{"answers":["% х мл : 100;","% х мл х 100;","% х мл : 10;","% х мл х 10;","% х мл : 1000;","% х мл х 1000"],"question":"По якiй формулi можна визначити кiлькiсть уведеної сухої речовини анестетика, знаючи вiдсоток i кiлькiсть знеболюючої речовини (мл) ?  :","rightAnswer":"% х мл х 1000"},{"answers":["грип, ангiна, ГРВI;","запалення легень, бронхiти, бронхоектатична хвороба;","гiпертонiчна хвороба, серцево-судинна недостатнiсть;","гiпертiреоз, цироз печiнки, гепатит, алергiчнi реакцiї"],"question":"При яких захворюваннях знижується холiнестеразна активнiсть сироватки кровi ?  :","rightAnswer":"гiпертiреоз, цироз печiнки, гепатит, алергiчнi реакцiї"},{"answers":["поки не затромбується судина;","поки не зрiвноважиться тиск у судинi i навколишнiх тканинах;","доти, поки не згорнеться кров у гематомi"],"question":"Доки буде наповнятися гематома ?  :","rightAnswer":"поки не зрiвноважиться тиск у судинi i навколишнiх тканинах;"},{"answers":["дiаметра судини;","типу судини (артерiя або вена);","тиску в судинi;","згортаючої системи кровi;","еластичностi i структури м\'яких тканин;","реактивностi органiзму хворого"],"question":"Розмiри гематоми не залежать вiд:","rightAnswer":"реактивностi органiзму хворого"},{"answers":["новокаїну;","лiдокаїну;","ультракаїну;","адреналiну;","корглюкону;","строфантiну;","кордiамiну"],"question":"Епiнефрин - це синонiм:","rightAnswer":"адреналiну;"},{"answers":["сухе тепло, зiгрiваючi компреси;","холод (лiд);","УВЧ, НВЧ;","препарати гiдрокортизона"],"question":"У першi години пiсля утворення гематоми хворому призначають:","rightAnswer":"холод (лiд);"},{"answers":["сухе тепло;","холод (лiд);","електрофорез новокаїну;","фонофорез гiдрокортизону"],"question":"Через 2-3 днi на гематому призначають:","rightAnswer":"сухе тепло;"},{"answers":["завжди;","при нагноєннi або iнкапсулюваннi;","тiльки при великих гематомах"],"question":"Коли роблять розкриття постiн\'єкцiйної гематоми ?  :","rightAnswer":"при нагноєннi або iнкапсулюваннi;"},{"answers":["трiйчастого нерва;","лицевого нерва;","крилопiднебiнного ганглiя;","вушного ганглiя;","блукаючого нерва"],"question":"Опущення кута рота, нижньої повiки, згладженiсть носогубної складки спостерiгається при порушеннi iнервацiї:","rightAnswer":"лицевого нерва;"},{"answers":["рухових;","чутливих;","смакових;","секреторних"],"question":"Невралгiї виникають при ушкодженнi яких нервiв ?  :","rightAnswer":"чутливих;"},{"answers":["певного виду анестетика;","алергiчної реакцiї;","вазоконстрикторiв"],"question":"Iшемiя шкiри виникає в результатi дiї:","rightAnswer":"вазоконстрикторiв"},{"answers":["пiдочнiй;","туберальнiй;","мандибулярнiй;","ментальнiй;","рiзцевiй;","палатинальнiй"],"question":"Iшемiя спостерiгається при якiй анестезiї ?  :","rightAnswer":"пiдочнiй;"},{"answers":["так;","нi"],"question":"Iшемiя шкiри потребує лiкування ?  :","rightAnswer":"нi"},{"answers":["2-3 мiсяця;","2-3 днi;","2-3 години;","пiсля припинення дiї анестетика"],"question":"Функцiональнi парези мiмiчної мускулатури обличчя проходять через:","rightAnswer":"пiсля припинення дiї анестетика"},{"answers":["iнтенсивний бiль по ходу нерва з гiпер - або гiпоестезiєю у зонi його iнервацiї;","ушкодження нерва з випадiнням функцiї в зонi iнервацiї"],"question":"Неврит - це:","rightAnswer":"ушкодження нерва з випадiнням функцiї в зонi iнервацiї"},{"answers":["iнтенсивним болем по ходу нерва з гiпер - або гiпоестезiєю у зонi його iнервацiї;","ушкодженням нерва з випадiнням функцiї в зонi iнервацiї"],"question":"Невралгiя  характеризується:","rightAnswer":"iнтенсивним болем по ходу нерва з гiпер - або гiпоестезiєю у зонi його iнервацiї;"},{"answers":["туберальної анестезiї;","мандибулярної анестезiї;","ментальної анестезiї;","iнфраорбiтальної анестезiї;","анестезiї бiля овального отвору"],"question":"Дiплопiя виникає при проведеннi:","rightAnswer":"iнфраорбiтальної анестезiї;"},{"answers":["нi;","так;","iнодi, за бажанням лiкаря;","iнодi, за бажанням хворого"],"question":"Чи обов\'язково проводити рентгенологiчнi дослiдження,  якщо вiдбулася поломка iн\'єкцiйної голки i її кiнець не виступає з м\'яких тканин ?  :","rightAnswer":"так;"},{"answers":["1-2 дня;","4-7 днiв;","8-10 днiв;","12-14 днiв"],"question":"Iнкапсуляцiя поламаної голки вiдбувається в термiни:","rightAnswer":"12-14 днiв"},{"answers":["1-2 дня;","4-7 днiв;","двох тижнiв"],"question":"Видаляти стороннє тiло (глибоко розташовану поламану голку) можливо в термiни не ранiше:","rightAnswer":"двох тижнiв"},{"answers":["дiмедрол, дiазолiн, тавегiл;","адреналiн, мезатон, епiнефрiн;","10% сульфат натрiю, 5% гiдрокарбонат натрiю;","атропiн, метацин"],"question":"Антидотом хлориду кальцiю (СаСI2) є:","rightAnswer":"10% сульфат натрiю, 5% гiдрокарбонат натрiю;"},{"answers":["не ефективнiше;","у 2 рази;","у 3-4 рази;","у 5-6 разiв;","у 7-10 разiв"],"question":"У скiльки разiв ультракаїн по силi знеболювання ефективнiше новокаїну ?  :","rightAnswer":"у 5-6 разiв;"},{"answers":["не ефективнiше;","у 1,5-2 рази;","у 3-4 рази;","у 5-6 разiв;","у 7-10 разiв"],"question":"У скiльки разiв знеболюючий ефект ультракаїну вираженiше, нiж у тримекаїну ?  :","rightAnswer":"у 3-4 рази;"},{"answers":["не ефективнiше;","у 2-3 рази;","у 3-4 рази;","у 5-6 разiв;","у 7-10 разiв"],"question":"У скiльки разiв знеболюючий ефект ультракаїну сильнiше, нiж у лiдокаїну ?  :","rightAnswer":"у 2-3 рази;"},{"answers":["1-3 хвилини;","4-5 хвилин;","6-8  хвилин;","9-10 хвилин"],"question":"Повноцiнне знеболювання при використаннi ультракаїну наступає через:","rightAnswer":"1-3 хвилини;"},{"answers":["1-3 хвилини;","4-5 хвилин;","6-8 хвилин;","9-10 хвилин"],"question":"Повноцiнне знеболювання вiд новокаїну наступає через:","rightAnswer":"9-10 хвилин"},{"answers":["1-3 хвилини;","4-5 хвилин;","6-8 хвилин;","9-10 хвилин"],"question":"Повноцiнне знеболювання при використаннi тримекаїну наступає через:","rightAnswer":"6-8 хвилин;"},{"answers":["1-3 хвилини;","4-5 хвилин;","6-8 хвилин;","9-10 хвилин"],"question":"Повноцiнне знеболювання вiд лiдокаїну наступає через:","rightAnswer":"4-5 хвилин;"},{"answers":["15-20 хвилин;","30-40  хвилин;","до 60 хвилин;","бiля 1,5 годин"],"question":"Тривалiсть ефективного знеболювання для ультракаїну складає:","rightAnswer":"бiля 1,5 годин"},{"answers":["15-20 хвилин;","30-40  хвилин;","до 60 хвилин;","бiля 1,5 годин"],"question":"Тривалiсть ефективного знеболювання для новокаїну складає:","rightAnswer":"15-20 хвилин;"},{"answers":["15-20 хвилин;","30-40 хвилин;","до 60 хвилин;","бiля 1,5 годин"],"question":"Тривалiсть ефективного знеболювання для тримекаїну складає:","rightAnswer":"30-40 хвилин;"},{"answers":["15-20 хвилин;","30-40 хвилин;","до 60 хвилин;","бiля 1,5 годин"],"question":"Тривалiсть ефективного знеболювання для лiдокаїну складає:","rightAnswer":"до 60 хвилин;"},{"answers":["капсула","позадусуглобовий горбик","нижньощелепова ямка","суглобовий диск","суглобовий горбик","верхня голівка латерального крилоподібного м\'язу","нижня голівка латерального крилоподібного м\'язу","підскроневий гребінь"],"question":"Яка частина анатомічної будови скронево-нижньощелепного суглобу зображена на малюнку під номером 1?","rightAnswer":"капсула"},{"answers":[null,"капсула","позадусуглобовий горбик","нижньощелепова ямка","суглобовий диск","суглобовий горбик","верхня голівка латерального крилоподібного м\'язу","нижня голівка латерального крилоподібного м\'язу","підскроневий гребінь"],"question":"Яка частина анатомічної будови скронево-нижньощелепного суглобу зображена на малюнку під номером 2?","rightAnswer":"позадусуглобовий горбик"},{"answers":[null,"капсула","позадусуглобовий горбик","нижньощелепова ямка","суглобовий диск","суглобовий горбик","верхня голівка латерального крилоподібного м\'язу","нижня голівка латерального крилоподібного м\'язу","підскроневий гребінь"],"question":"Яка частина анатомічної будови скронево-нижньощелепного суглобу зображена на малюнку під номером 3?","rightAnswer":"нижньощелепова ямка"},{"answers":[null,"капсула","позадусуглобовий горбик","нижньощелепова ямка","суглобовий диск","суглобовий горбик","верхня голівка латерального крилоподібного м\'язу","нижня голівка латерального крилоподібного м\'язу","підскроневий гребінь"],"question":"Яка частина анатомічної будови скронево-нижньощелепного суглобу зображена на малюнку під номером 4?","rightAnswer":"суглобовий диск"},{"answers":[null,"капсула","позадусуглобовий горбик","нижньощелепова ямка","суглобовий диск","суглобовий горбик","верхня голівка латерального крилоподібного м\'язу","нижня голівка латерального крилоподібного м\'язу","підскроневий гребінь"],"question":"Яка частина анатомічної будови скронево-нижньощелепного суглобу зображена на малюнку під номером 5?","rightAnswer":"суглобовий горбик"},{"answers":[null,"капсула","позадусуглобовий горбик","нижньощелепова ямка","суглобовий диск","суглобовий горбик","верхня голівка латерального крилоподібного м\'язу","нижня голівка латерального крилоподібного м\'язу","підскроневий гребінь"],"question":"Яка частина анатомічної будови скронево-нижньощелепного суглобу зображена на малюнку під номером 6?","rightAnswer":"верхня голівка латерального крилоподібного м\'язу"},{"answers":[null,"капсула","позадусуглобовий горбик","нижньощелепова ямка","суглобовий диск","суглобовий горбик","верхня голівка латерального крилоподібного м\'язу","нижня голівка латерального крилоподібного м\'язу","підскроневий гребінь"],"question":"Яка частина анатомічної будови скронево-нижньощелепного суглобу зображена на малюнку під номером 7?","rightAnswer":"нижня голівка латерального крилоподібного м\'язу"},{"answers":[null,"капсула","позадусуглобовий горбик","нижньощелепова ямка","суглобовий диск","суглобовий горбик","верхня голівка латерального крилоподібного м\'язу","нижня голівка латерального крилоподібного м\'язу","підскроневий гребінь"],"question":"Яка частина анатомічної будови скронево-нижньощелепного суглобу зображена на малюнку під номером 8?","rightAnswer":"підскроневий гребінь"},{"answers":[null,"горб верхньої щелепи","вінцевий відросток","гілка нижньої щелепи","вирізка нижньої щелепи","шилонижньощелепова зв\'язка","шилоподібний відросток","головка нижньої щелепи","зовнішній слуховий прохід"],"question":"Яка частина анатомічної будови скронево-нижньощелепного суглобу зображена на малюнку під номером 9?","rightAnswer":"горб верхньої щелепи"},{"answers":[null,"горб верхньої щелепи","вінцевий відросток","гілка нижньої щелепи","вирізка нижньої щелепи","шилонижньощелепова зв\'язка","шилоподібний відросток","головка нижньої щелепи","зовнішній слуховий прохід"],"question":"Яка частина анатомічної будови скронево-нижньощелепного суглобу зображена на малюнку під номером 10?","rightAnswer":"вінцевий відросток"},{"answers":[null,"горб верхньої щелепи","вінцевий відросток","гілка нижньої щелепи","вирізка нижньої щелепи","шилонижньощелепова зв\'язка","шилоподібний відросток","головка нижньої щелепи","зовнішній слуховий прохід"],"question":"Яка частина анатомічної будови скронево-нижньощелепного суглобу зображена на малюнку під номером 11?","rightAnswer":"гілка нижньої щелепи"},{"answers":[null,"горб верхньої щелепи","вінцевий відросток","гілка нижньої щелепи","вирізка нижньої щелепи","шилонижньощелепова зв\'язка","шилоподібний відросток","головка нижньої щелепи","зовнішній слуховий прохід"],"question":"Яка частина анатомічної будови скронево-нижньощелепного суглобу зображена на малюнку під номером 12?","rightAnswer":"вирізка нижньої щелепи"},{"answers":[null,"горб верхньої щелепи","вінцевий відросток","гілка нижньої щелепи","вирізка нижньої щелепи","шилонижньощелепова зв\'язка","шилоподібний відросток","головка нижньої щелепи","зовнішній слуховий прохід"],"question":"Яка частина анатомічної будови скронево-нижньощелепного суглобу зображена на малюнку під номером 13?","rightAnswer":"шилонижньощелепова зв\'язка"},{"answers":[null,"горб верхньої щелепи","вінцевий відросток","гілка нижньої щелепи","вирізка нижньої щелепи","шилонижньощелепова зв\'язка","шилоподібний відросток","головка нижньої щелепи","зовнішній слуховий прохід"],"question":"Яка частина анатомічної будови скронево-нижньощелепного суглобу зображена на малюнку під номером 14?","rightAnswer":"шилоподібний відросток"},{"answers":[null,"горб верхньої щелепи","вінцевий відросток","гілка нижньої щелепи","вирізка нижньої щелепи","шилонижньощелепова зв\'язка","шилоподібний відросток","головка нижньої щелепи","зовнішній слуховий прохід"],"question":"Яка частина анатомічної будови скронево-нижньощелепного суглобу зображена на малюнку під номером 15?","rightAnswer":"головка нижньої щелепи"},{"answers":[null,"горб верхньої щелепи","вінцевий відросток","гілка нижньої щелепи","вирізка нижньої щелепи","шилонижньощелепова зв\'язка","шилоподібний відросток","головка нижньої щелепи","зовнішній слуховий прохід"],"question":"Яка частина анатомічної будови скронево-нижньощелепного суглобу зображена на малюнку під номером 16?","rightAnswer":"зовнішній слуховий прохід"},{"answers":[null,"першою;","другою;","третьою"],"question":"Вiйчастий вузол (ганглiй) пов\'язаний з якою гiлкою трiйчастого нерва ?  :","rightAnswer":"першою;"},{"answers":["першою;","другою;","третьою"],"question":"Крилопiднебiнний ганглiй (вузол) пов\'язаний з якою гiлкою трiйчастого нерва ?  :","rightAnswer":"другою;"},{"answers":["першою;","другою;","третьою"],"question":"Пiднижньощелепний, пiд\'язичний i вушний ганглiї пов\'язанi з якою гiлкою трiйчастого нерва ? :","rightAnswer":"третьою"},{"answers":["чутливим;","руховим;","змiшаним"],"question":"Трiйчастий нерв є:","rightAnswer":"змiшаним"},{"answers":["очноямкової;","верхньощелепної;","нижньощелепної"],"question":"До якої гiлки трiйчастого нерва (чутливої) приєднуються руховi гiлочки i роблять цю гiлку змiшаною ? :","rightAnswer":"нижньощелепної"},{"answers":["круглий отвiр;","овальний отвiр;","верхню очноямкову щiлину;","нижню очноямкову щiлину"],"question":"Очноямковий нерв трiйчастого нерва вступає в орбiту через:","rightAnswer":"верхню очноямкову щiлину;"},{"answers":["круглий отвiр;","овальний отвiр;","верхню очноямкову щiлину;","нижню очноямкову щiлину"],"question":"Виличний нерв II гiлки трiйчастого нерва входить в орбiту через:","rightAnswer":"нижню очноямкову щiлину"},{"answers":["лобовим нервом;","виличним нервом;","пiдочним нервом;","нижньощелеповим нервом;","язичним нервом"],"question":"Слiзний нерв I гiлки трiйчастого нерва анастомозує з:","rightAnswer":"виличним нервом;"},{"answers":["круглий отвiр;","овальний отвiр;","шилососкоподiбний отвiр"],"question":"Верхньощелепний нерв виходить iз порожнини черепа через:","rightAnswer":"круглий отвiр;"},{"answers":["круглий отвiр;","овальний отвiр;","шилососкоподiбний отвiр"],"question":"Нижньощелеповий нерв виходить iз порожнини черепа через:","rightAnswer":"овальний отвiр;"},{"answers":["до входу в орбiту;","у задньому вiддiлi пiдочного каналу;","у передньому вiддiлi пiдочного каналу;","пiсля виходу нерва з пiдочного каналу"],"question":"Заднi верхнi альвеолярнi гiлки вiдходять вiд пiдочного нерва:","rightAnswer":"до входу в орбiту;"},{"answers":["до входу нерва в орбiту;","у задньому вiддiлi пiдочного каналу;","у передньому вiддiлi пiдочного каналу;","пiсля виходу нерва з пiдочного каналу"],"question":"Переднi верхнi альвеолярнi гiлки вiдходять вiд пiдочного нерва:","rightAnswer":"у передньому вiддiлi пiдочного каналу;"},{"answers":["анастомози слiзного i виличного нервiв;","анастомози верхнiх альвеолярних гiлок;","анастомози 1,II гiлок трiйчастого нерва;","анастомози II,Ш гiлок трiйчастого нерва"],"question":"","rightAnswer":"анастомози верхнiх альвеолярних гiлок;"},{"answers":["руховим;","чутливим;","змiшаним"],"question":"Нижньощелеповий нерв є:","rightAnswer":"змiшаним"},{"answers":["передня;","задня"],"question":"Яка частина нижньощелепового нерва переважно рухова?  :","rightAnswer":"передня;"},{"answers":["передня;","задня"],"question":"Яка частина нижньощелепового нерва переважно чутлива?  :","rightAnswer":"задня"},{"answers":["лобовий, носовiйчастий, слiзний нерв;","виличний, пiдочний нерв;","вушно-скроневий, нижньоальвеолярний i язичний нерв"],"question":"I гiлка трiйчастого нерва дiлиться на:","rightAnswer":"лобовий, носовiйчастий, слiзний нерв;"},{"answers":["лобовий, носовiйчастий, слiзний нерв;","виличний, пiдочний нерв;","вушно-скроневий, нижньоальвеолярний i язичний нерв"],"question":"II гiлка трiйчастого нерва дiлиться на:","rightAnswer":"виличний, пiдочний нерв;"},{"answers":["лобовий, носовiйчастий, слiзний нерв;","виличний, пiдочний нерв;","вушно-скроневий, нижньоальвеолярний i язичний нерв"],"question":"III гiлка трiйчастого нерва дiлиться на:","rightAnswer":"вушно-скроневий, нижньоальвеолярний i язичний нерв"},{"answers":["анастомозiв вушно-скроневого нерва;","нижнiх зубних гiлок нижнього альвеолярного нерва;","анастомозiв язичного нерва"],"question":"","rightAnswer":"нижнiх зубних гiлок нижнього альвеолярного нерва;"},{"answers":["пiдочним нервом;","лицевим нервом (великий кам\'янистий нерв);","блукаючим нервом;","язикоглотковим i пiд\'язичним нервом"],"question":"Язичний нерв анастомозує з:","rightAnswer":"язикоглотковим i пiд\'язичним нервом"},{"answers":["пiдочного нерва;","вушно-скроневого нерва;","лицевого нерва;","блукаючого нерва"],"question":"Вегетативна iнервацiя привушної залози здiйснюється за рахунок:","rightAnswer":"вушно-скроневого нерва;"},{"answers":["нi;","так"],"question":"Аурiкуло-темпоральний нерв чи мiстить пiслявузловi симпатичнi i секреторнi прасимпатичнi волокна ?  :","rightAnswer":"так"},{"answers":["блукаючим нервом;","барабанною струною лицевого нерва;","великим кам\'янистим нервом лицевого нерва;","пiдочним нервом;","крилопiднебiнним ганглiєм"],"question":"Язичний нерв анастомозує з:","rightAnswer":"барабанною струною лицевого нерва;"},{"answers":["першою;","другою;","третьою"],"question":"З якою гiлкою трiйчастого нерва пов\'язаний вiйчастий ганглiй?  :","rightAnswer":"першою;"},{"answers":["верхньої повiки;","нижньої повiки;","зовнiшнього кута ока;","внутрiшнього кута ока;","жирової клiтковини, що оточує очне яблуко, на латеральнiй поверхнi зорового нерва"],"question":"Вiйчастий ганглiй розташований у товщi:","rightAnswer":"жирової клiтковини, що оточує очне яблуко, на латеральнiй поверхнi зорового нерва"},{"answers":["першою;","другою;","третьою"],"question":"Крилопiднебiнний вузол (ганглiй) пов\'язаний з якою гiлкою трiйчастого нерва ?  :","rightAnswer":"другою;"},{"answers":["очноямковий нерв;","носопiднебiнний нерв;","великий пiднебiнний нерв;","малий пiднебiнний нерв;","вушно-скроневий нерв;","нерв крилопiднебiнного каналу"],"question":"Вiд крилопiднебiнного ганглiя не вiдходить нерв:","rightAnswer":"вушно-скроневий нерв;"},{"answers":["носовiйчастий нерв;","слiзний нерв;","виличний нерв;","пiдочний нерв;","вушно-скроневий нерв;","нижньоямковий нерв;","язичний нерв"],"question":"Вушний вузол (ганглiй) пов\'язаний з трiйчастим нервом через:","rightAnswer":"вушно-скроневий нерв;"},{"answers":["вушно-скроневого нерва;","язичного нерва;","нижньоальвеолярного нерва;","носовiйчастого нерва"],"question":"Пiднижньощелелепний ганглий одержує чутливi волокна вiд:","rightAnswer":"язичного нерва;"},{"answers":["блукаючого нерва;","язикоглоткового нерва;","великого кам\'янистого нерва n.facialis ;","барабанної струни n.facialis"],"question":"Секреторнi волокна пiднижньощелелепний ганглiй одержує вiд:","rightAnswer":"барабанної струни n.facialis"},{"answers":["нижньоальвеолярного нерва;","носовiйчастого нерва;","вушно-скроневого нерва;","язичного нерва"],"question":"Пiд\'язиковий ганглiй одержує чутливi волокна вiд:","rightAnswer":"язичного нерва"},{"answers":["барабанної струни n.facialis;","великого кам\'янистого нерва n.facialis;","язикоглоткового нерва;","блукаючого нерва"],"question":"Секреторнi волокна пiднижньощелелепний ганглiй одержує вiд:","rightAnswer":"барабанної струни n.facialis;"},{"answers":["V пара;","VI  пара;","VII пара;","VIII пара;","IХ пара;","Х пара"],"question":"Лицевий нерв - це яка пара черепно-мозкових нервiв ?  :","rightAnswer":"VII пара;"},{"answers":["чутливим нервом;","секреторним нервом;","смаковим нервом;","руховим нервом"],"question":"Лицевий нерв є:","rightAnswer":"руховим нервом"},{"answers":["чутливi волокна;","смаковi i секреторнi волокна;","симпатичнi волокна;","парасимпатичнi волокна"],"question":"Лицевий нерв крiм рухових волокон несе:","rightAnswer":"смаковi i секреторнi волокна;"},{"answers":["круглий отвiр;","овальний отвiр;","шилососкоподiбний отвiр;","foramen caroticum externum"],"question":"Лицьовий нерв виходить iз порожнини черепа через:","rightAnswer":"шилососкоподiбний отвiр;"},{"answers":["великий кам\'янистий нерв;","барабанна струна;","заднiй вушний нерв;","блокоподiбний нерв;","скронева i вилична гiлки;","щiчна гiлка;","крайова гiлка"],"question":"Який нерв, не належить до розгалуження n.facialis :","rightAnswer":"блокоподiбний нерв;"},{"answers":["вушно-скроневим нервом;","виличним нервом;","пiд\'язиковим нервом;","щiчним нервом;","слуховим нервом;","блукаючим нервом"],"question":"З яким нервом не анастомозує n.facialis ? :","rightAnswer":"пiд\'язиковим нервом;"},{"answers":["трiйчастого нерва;","лицевого нерва;","блукаючого нерва;","язикоглоткового нерва;","пiд\'язикового нерва"],"question":"Скронева i вилична гiлки (для м\'язiв зовнiшнього вуха, чола, виличного i скроневого м\'язiв, м\'язiв орбiти) є частиною:","rightAnswer":"лицевого нерва;"},{"answers":["блукаючого нерва;","трiйчастого нерва;","пiд\'язикового нерва;","лицевого нерва;","язикоглоткового нерва"],"question":"Щiчна гiлка є частиною якого нерва ?  :","rightAnswer":"лицевого нерва;"},{"answers":["лицевого нерва;","трiйчастого нерва;","блукаючого нерва;","язикоглоткового нерва;","пiд\'язикового нерва"],"question":"Крайова гiлка - це частина якого нерва ?  :","rightAnswer":"лицевого нерва;"},{"answers":["трiйчастим нервом;","верхнiм шийним симпатичним ганглiєм;","зiрчастим ганглiєм шиї;","лицевим нервом;","крилопiднебiнним ганглiєм"],"question":"Пiдшкiрний м\'яз шиї iннервується:","rightAnswer":"лицевим нервом;"},{"answers":["лицевий нерв;","трiйчастий нерв;","блукаючий нерв;","язикоглотковий нерв;","пiд\'язиковий нерв"],"question":"Який нерв iннервує шилоглотковий м\'яз?  :","rightAnswer":"язикоглотковий нерв;"},{"answers":["руховим нервом;","чутливим нервом;","секреторним нервом;","смаковим нервом"],"question":"Язикоглотковий нерв в основному (переважно), є:","rightAnswer":"чутливим нервом;"},{"answers":["передньої третини язика;","середньої третини язика;","задньої третини язика"],"question":"Язичнi гiлки язикоглоткового нерва iнервують слизову оболонку:","rightAnswer":"задньої третини язика"},{"answers":["тiльки чутливi волокна;","тiльки руховi волокна;","тiльки смаковi волокна;","чутливi i смаковi волокна;","руховi i смаковi волокна;","секреторнi волокна"],"question":"Язичнi гiлки язикоглоткового нерва мiстять:","rightAnswer":"чутливi i смаковi волокна;"},{"answers":["слизову оболонку ретромолярної ділянки;","слизову оболонку мигдалин i дужок м\'якого пiднебiння;","слизову оболонку задньої частини носової порожнини;","моляри нижньої щелепи;","моляри верхньої i нижньої щелепи"],"question":"Чутливi гiлки язикоглоткового нерва iнервують:","rightAnswer":"слизову оболонку мигдалин i дужок м\'якого пiднебiння;"},{"answers":["трiйчастим нервом;","лицевим нервом;","язикоглотковим нервом;","блукаючим нервом;","пiд\'язиковим нервом"],"question":"Язична поверхня надгорлянника iннервується:","rightAnswer":"язикоглотковим нервом;"},{"answers":["V пара;","VII пара;","IХ пара;","Х пара;","ХIIпара"],"question":"Блукаючий нерв - це яка пара черепно-мозкових нервiв ?  :","rightAnswer":"Х пара;"},{"answers":["чутливi волокна;","руховi волокна;","чутливi i руховi волокна;","чутливi, руховi i симпатичнi волокна;","чутливi, руховi i парасимпатичнi волокна"],"question":"Блукаючий нерв мiстить:","rightAnswer":"чутливi, руховi i парасимпатичнi волокна"},{"answers":["трiйчастим нервом;","лицевим нервом;","язикоглотковим нервом;","пiд\'язиковим нервом;","крилопiднебiнним вузлом"],"question":"Вушна гiлка блукаючого нерва пов\'язана з:","rightAnswer":"лицевим нервом;"},{"answers":["так;","нi"],"question":"Блукаючий нерв одержує симпатичнi волокна ?  :","rightAnswer":"так;"},{"answers":["внутрiшнього сонного сплетiння;","сплетiння менiнгiальної артерiї;","сплетiння зовнішньої сонної артерії;","верхнього шийного симпатичного ганглія"],"question":"Блукаючий нерв одержує симпатичнi волокна вiд:","rightAnswer":"верхнього шийного симпатичного ганглія"},{"answers":["трiйчастого нерва;","блукаючого нерва;","лицьового нерва;","пiд\'язикового нерва;","крилопiднебiнного вузла;","вушного ганглiя"],"question":"Надгорлянник i навколишня слизова оболонка чутливу iнервацiю одержують вiд:","rightAnswer":"блукаючого нерва;"},{"answers":["лицевого нерва;","трiйчастого нерва;","блукаючого нерва;","блукаючого нерва i I гiлки трiйчастого нерва;","блукаючого нерва i II гiлки трiйчастого нерва;","блукаючого нерва i III гiлки трiйчастого нерва;","блукаючого й лицьового нерва;","лицьового i трiйчастого нервiв (II и III гiлки)"],"question":"М\'яз, що напружує м\'яке пiднебiння, одержує iнервацiю вiд:","rightAnswer":"блукаючого нерва i III гiлки трiйчастого нерва;"},{"answers":["лицевого, трiйчастого i язикоглоткового нервiв;","блукаючого, трiйчастого i язикоглоткового нервiв;","пiд\'язикового, блукаючого i язикоглоткового нервiв;","лицевого, язикоглоткового i пiд\'язичного нервiв;","блукаючого, язикоглоткового i пiд\'язичного нервiв;","блукаючого, лицьового i язикоглоткового нервiв"],"question":"М\'яке пiднебiння одержує iнервацiю вiд ?  :","rightAnswer":"блукаючого, трiйчастого i язикоглоткового нервiв;"},{"answers":["чутливий;","руховий;","чутливий i руховий;","чутливий, руховий i смаковий;","чутливий i смаковий"],"question":"Пiд\'язиковий нерв - це:","rightAnswer":"руховий;"},{"answers":["м\'язи язика;","м\'язи язика i щелепно-пiд\'язичного м\'яза;","щелепно-пiд\'язиковий м\'яз;","м\'язи язика, двочеревцевий i щелепно-пiд\'язичний м\'язи"],"question":"Пiд\'язиковий нерв iннервує:","rightAnswer":"м\'язи язика;"},{"answers":["усього язика;","вiдповiдної половини язика;","передньої частини язика;","задньої частини язика"],"question":"Пiд\'язиковий нерв iннервує м\'язи:","rightAnswer":"вiдповiдної половини язика;"},{"answers":["менш щiльна i менш товста;","бiльш щiльна i бiльш товста;","менш щiльна i бiльш товста;","бiльш щiльна i менше товста"],"question":"Компактна платiвка нижньої щелепи на вiдмiну вiд такої на верхнiй щелепi:","rightAnswer":"бiльш щiльна i бiльш товста;"},{"answers":["дiлянка рiзцiв i iклiв;","дiлянка премолярiв;","дiлянка молярiв"],"question":"Кiлькiсть кiсткових отворiв на кортикальнiй платiвцi (отвори каналiв остеонiв, через якi проходять судини i нерви) бiльше в якому вiддiлi нижньої щелепи:","rightAnswer":"дiлянка рiзцiв i iклiв;"},{"answers":["шкiри, пiдшкiрної клiтковини, а потiм пiдлеглi м\'якi тканини;","пiдлеглi м\'якi тканини, пiдшкiрна клiтковина, а лише потiм вводяться анестетики в шкiру"],"question":"Iнфiльтрацiйна анестезiя повинна починатися з:","rightAnswer":"шкiри, пiдшкiрної клiтковини, а потiм пiдлеглi м\'якi тканини;"},{"answers":["iнфiльтрацiйна;","провiдникова"],"question":"Яка анестезiя наступає швидше ?  :","rightAnswer":"iнфiльтрацiйна;"},{"answers":["при iнфiльтрацiйнiй;","при провiдниковiй"],"question":"При якiй анестезiї використовуються бiльш низькi концентрацiї анестетикiв ?  :","rightAnswer":"при iнфiльтрацiйнiй;"},{"answers":["при iнфiльтрацiйнiй;","при провiдниковiй"],"question":"Iнтоксикацiя анестетиком виражена менше при якому видi анестезiї ?  :","rightAnswer":"при iнфiльтрацiйнiй;"},{"answers":["розгалуження гiлок лицьового нерва;","розгалуження гiлок пiдочного нерва;","розгалуження Ш гiлки трiйчастого нерва;","Гассеров вузол"],"question":"","rightAnswer":"розгалуження гiлок пiдочного нерва;"},{"answers":["0,5  см;","1,5 см;","2,5 см;","3,5 см"],"question":"Вiдстань вiд альвеолярного краю до пiдочного отвору в дорослих:","rightAnswer":"3,5 см"},{"answers":["нижньощелеповий канал;","круглий отвiр;","крилопiднебiнний канал;","пiдочний канал;","пiдскронева ямка"],"question":"Цiльовим пунктом при iнфраорбiтальнiй анестезiї є:","rightAnswer":"пiдочний канал;"},{"answers":["1-2  мм;","4-8 мм;","9-12 мм;","13-20 мм"],"question":"Вiдстань вiд нижньоочного краю до пiдочного отвору в дорослих:","rightAnswer":"4-8 мм;"},{"answers":["змiнюється убiк їхнього збiльшення;","змiнюється убiк їхнього зменшення"],"question":"Вiдстань мiж нижньоочним або альвеолярним краями i пiдочним отвором у дiтей чи вiдрiзняється вiд такої у дорослих:","rightAnswer":"змiнюється убiк їхнього зменшення"},{"answers":["так;","нi"],"question":"Чи є позаротовi методи iнфраорбiтальної анестезiї ?  :","rightAnswer":"так;"},{"answers":["нагору, уперед, досередини;","униз, дозаду, назовнi;","нагору, дозаду, назовнi;","униз, уперед, досередини"],"question":"Як необхiдно спрямовувати голку при проведеннi позаротової iнфраорбiтальної анестезiї?  :","rightAnswer":"нагору, дозаду, назовнi;"},{"answers":["мiсце проекцiї коренiв верхнього центрального i бiчного рiзцiв;","над верхнiм iклом;","над верхнiм першим i другим премоляром"],"question":"Мiсце вкола голки при внутрiшньоротовому методi iнфраорбiтальної анестезiї:","rightAnswer":"мiсце проекцiї коренiв верхнього центрального i бiчного рiзцiв;"},{"answers":["тiльки рiзцi;","рiзцi й iкла;","рiзцi, iкла i премоляри, альвеолярний вiдросток i його слизова оболонка з вестибулярної сторони, м\'якi тканини пiдочної ділянки;","рiзцi, iкла, премоляри, альвеолярний вiдросток i його слизова оболонка з язичної i піднебiнної сторони, м\'якi тканини пiдочної ділянки"],"question":"Зона знеболювання iнфраорбiтальної анестезiї:","rightAnswer":"рiзцi, iкла i премоляри, альвеолярний вiдросток i його слизова оболонка з вестибулярної сторони, м\'якi тканини пiдочної ділянки;"},{"answers":["так, цiлком;","недостатньо ефективно"],"question":"Чи достатньо ефективне знеболювання в зонi центрального верхнього рiзця при проведеннi iнфраорбiтальної анестезiї?  :","rightAnswer":"недостатньо ефективно"},{"answers":["так, цiлком;","недостатньо ефективно"],"question":"Чи достатньо ефективне знеболювання в зонi другого верхнього премоляра при проведеннi iнфраорбiтальної анестезiї ?  :","rightAnswer":"недостатньо ефективно"},{"answers":["пiдочний нерв;","переднi верхнi альвеолярнi нерви;","середнi верхнi альвеолярнi нерви;","заднi верхнi альвеолярнi нерви"],"question":"Цiльовим пунктом туберальної анестезiї є:","rightAnswer":"заднi верхнi альвеолярнi нерви"},{"answers":["до 0,5 см;","1,0-1,5 см;","2,0-2,5 см;","3,0-3,5 см"],"question":"Мiсце виходу заднiх верхнiх альвеолярних нервiв знаходиться на якiй вiдстанi вiд щiчної стiнки лунки верхнього зуба мудростi?  :","rightAnswer":"2,0-2,5 см;"},{"answers":["до 0,5 см;","0,5-1,0 см;","1,5-2,0 см;","2,5-3,0 см"],"question":"Мiсце виходу заднiх верхнiх альвеолярних нервiв знаходиться на якiй вiдстанi дозаду вiд вилично-альвеолярного гребня?  :","rightAnswer":"1,5-2,0 см;"},{"answers":["нагору, назовнi, дозаду;","нагору, назовнi, уперед;","нагору, усередину, дозаду;","нагору, усередину, уперед"],"question":"У якому напрямку просуваємо голку при проведеннi туберальної анестезiї?  :","rightAnswer":"нагору, усередину, дозаду;"},{"answers":["дещо вище перехiдної складки;","по перехiднiй складцi;","дещо нижче перехiдної складки"],"question":"Вкол голки при внутрiшньоротовому методi проведення туберальної анестезiї роблять:","rightAnswer":"дещо нижче перехiдної складки"},{"answers":["не можна;","можна"],"question":"При проведеннi туберальної анестезiї внутрiшньоротовим методом чи можна ","rightAnswer":"не можна;"},{"answers":["до 1,0 см;","1,0-1,5 см;","2,0-2,5 см;","3,0-3,5 см"],"question":"Просувати голку при проведеннi туберальної анестезiї необхiдно на яку глибину ?  :","rightAnswer":"2,0-2,5 см;"},{"answers":["верхнi премоляри i моляри, а також вiдповiдна дiлянка слизової оболонки альвеолярного вiдростка з вестибулярної сторони;","верхнi моляри i вiдповiдна дiлянка слизової оболонки альвеолярного вiдростка з вестибулярної i пiднебiнної сторони;","верхнi моляри i вiдповiдна дiлянка слизової оболонки альвеолярного вiдростка з вестибулярної сторони"],"question":"Зона знеболювання при туберальнiй анестезiї:","rightAnswer":"верхнi моляри i вiдповiдна дiлянка слизової оболонки альвеолярного вiдростка з вестибулярної сторони"},{"answers":["рiзновид iнфраорбiтальної анестезiї;","рiзновид туберальної анестезiї;","знеболювання у верхнього зубного сплетення;","один iз видiв палатинальної анестезiї"],"question":"Знеболювання по Єгорову - це:","rightAnswer":"рiзновид туберальної анестезiї;"},{"answers":["переднiми i середнiми комірковими нервами;","середнiми i заднiми комірковими нервами;","переднiми, середнiми i заднiми комірковими нервами"],"question":"Верхнє зубне сплетення утворене:","rightAnswer":"переднiми, середнiми i заднiми комірковими нервами"},{"answers":["нерухому частину;","по перехiднiй складцi;","у рухому частину"],"question":"При проведеннi знеболювання верхнього зубного сплетення вкол голки роблять у яку частину слизової оболонки перехiдної складки?  :","rightAnswer":"у рухому частину"},{"answers":["бiчного рiзця;","iкла;","бiчного рiзця й iкла;","першого i другого премоляра;","рiзця, iкла, премолярiв;","бiчного рiзця, iкла, премолярiв, рiдше молярiв"],"question":"Вкол голки при проведеннi анестезiї у верхнього зубного сплетення роблять над проекцiєю верхiвки коренiв:","rightAnswer":"бiчного рiзця, iкла, премолярiв, рiдше молярiв"},{"answers":["В.I.Лук\'яненко й iн.  ;","Fischer;","В.Ф.Войно-Ясенецький;","Feige"],"question":"Проводити плексуальну анестезiю для видалення iкла запропонував:","rightAnswer":"Fischer;"},{"answers":["В.I.Лук\'яненко й iн.  ;","Fischer;","В.Ф.Войно-Ясенецький;","Feige"],"question":"Проводити плексуальну анестезiю для видалення першого премоляра запропонував:","rightAnswer":"В.Ф.Войно-Ясенецький;"},{"answers":["В.I.Лук\'яненко й iн.  ;","Fischer;","В.Ф.Войно-Ясенецький;","Feige"],"question":"Проводити плексуальную анестезiю для видалення рiзцiв запропонував:","rightAnswer":"В.I.Лук\'яненко й iн.  ;"},{"answers":["В.I.Лук\'яненко й iн.  ;","Fischer;","В.Ф.Войно-Ясенецький;","Feige"],"question":"Проводити плексуальную анестезiю для видалення другого премоляра запропонував:","rightAnswer":"Feige"},{"answers":["I гiлки трiйчастого нерва,","II гiлки трiйчастого нерва,","III гiлки трiйчастого нерва,","крилопiднебiнного ганглiя,","вушного ганглiя"],"question":"Великий пiднебiнний нерв є гiлкою:","rightAnswer":"крилопiднебiнного ганглiя,"},{"answers":["малий пiднебiнний,","великий пiднебiнний,","через обидва отвори"],"question":"Великий пiднебiнний нерв виходить через який отвiр ?  :","rightAnswer":"великий пiднебiнний,"},{"answers":["латеральнiше середини комірки крайнього верхнього моляра,","по серединi комірки крайнього верхнього моляра,","медiальнiше комірки крайнього верхнього моляра"],"question":"Великий пiднебiнний отвiр розташовується:","rightAnswer":"медiальнiше комірки крайнього верхнього моляра"},{"answers":["1-2 мм,","2-3 мм,","бiля 5 мм,","до 1 см,","до 1,5 см"],"question":"На якiй вiдстанi допереду вiд заднього краю твердого пiднебiння знаходиться великий пiднебiнний отвiр ?  :","rightAnswer":"бiля 5 мм,"},{"answers":["ясно-коричневий колiр,","темно-коричневий колiр,","фарбування не змiнюється"],"question":"При змазуваннi слизової оболонки над проекцiєю пiднебiнного отвору 3% розчином йоду, месцезнаходження устя пiднебiнного каналу зафарбовується в:","rightAnswer":"темно-коричневий колiр,"},{"answers":["спереду дозаду, згори униз,","ззаду допереду, згори униз,","спереду дозаду, знизу нагору,","ззаду наперед, знизу нагору"],"question":"При проведеннi пiднебiнної анестезiї голку варто просувати:","rightAnswer":"спереду дозаду, знизу нагору,"},{"answers":["так, обов\'язково,","нi, не обов\'язково"],"question":"При проведеннi палатинальної анестезiї чи обов\'язково вводити голку в кiстковий канал:","rightAnswer":"нi, не обов\'язково"},{"answers":["так,","нi"],"question":"При проведеннi палатинальної анестезiї чи вiдзначається знеболювання м\'якого пiднебiння ?  :","rightAnswer":"так,"},{"answers":["I гiлку трiйчастого нерва,","II гiлку трiйчастого нерва,","III гiлку трiйчастого нерва,","великий пiднебiнний нерв вiд крилопiднебiнного ганглiя,","носопiднебiнний нерв вiд крилопiднебiнного ганглiя"],"question":"Для проведення рiзцевої анестезiї необхiдно знеболити який нерв ?  :","rightAnswer":"носопiднебiнний нерв вiд крилопiднебiнного ганглiя"},{"answers":["трiйчастого нерва,","лицевого нерва,","крилопiднебiнного ганглiя,","вушного ганглiя"],"question":"Носопiднебiнний нерв є гiлкою:","rightAnswer":"крилопiднебiнного ганглiя,"},{"answers":["великий пiднебiнний отвiр,","малий пiднебiнний отвiр,","рiзцевий отвiр,","круглий отвiр,","овальний отвiр"],"question":"Носопiднебiнний нерв виходить через:","rightAnswer":"рiзцевий отвiр,"},{"answers":["заднього вiддiлу твердого пiднебiння в межах молярiв,","середнього вiддiлу твердого пiднебiння в межах премолярiв,","переднього вiддiлу твердого пiднебiння в межах рiзцiв i iкла"],"question":"Носопiднебiнний нерв iннервує слизову оболонку:","rightAnswer":"переднього вiддiлу твердого пiднебiння в межах рiзцiв i iкла"},{"answers":["бiля 5 мм,","бiля 10 мм,","бiля 15 мм,","бiля 20 мм"],"question":"Вiдстань вiд рiзцевого отвору до мiсця зiткнення верхнiх центральних рiзцiв (за даними С.Н.Вайсблата) у дорослих i дiтей дорiвнює:","rightAnswer":"бiля 10 мм,"},{"answers":["бiля 5 мм,","бiля 8 мм,","бiля 12 мм,","бiля 15 мм"],"question":"Вiдстань вiд рiзцевого отвору до альвеолярного краю мiж верхнiми центральними рiзцями в дорослих дорiвнює:","rightAnswer":"бiля 8 мм,"},{"answers":["бiля 5 мм,","бiля 8 мм,","бiля 12 мм,","бiля 15 мм"],"question":"Вiдстань вiд рiзцевого отвору до альвеолярного краю мiж верхнiми центральними рiзцями в дiтей дорiвнює:","rightAnswer":"бiля 5 мм,"},{"answers":["одна з яких є лiнiєю серединного шва, а друга - лiнiя, що з\'єднує дистальнi краї обох верхнiх iклiв,","одна з яких є лiнiєю серединного шва, а друга - лiнiя, що з\'єднує дистальнi краї обох верхнiх других (бiчних) рiзцiв,","одна з яких є лiнiєю серединного шва, а друга - лiнiя, що з\'єднує дистальнi краї обох верхнiх центральних рiзцiв"],"question":"Різцевий отвiр знаходиться на мiсцi перетинання лiнiй:","rightAnswer":"одна з яких є лiнiєю серединного шва, а друга - лiнiя, що з\'єднує дистальнi краї обох верхнiх iклiв,"},{"answers":["пiд рiзцевим пиптиком,","над рiзцевим пиптиком,","злiва вiд рiзцевого пиптика,","справа  вiд рiзцевого пиптика"],"question":"Рiзцевий отвiр знаходиться:","rightAnswer":"над рiзцевим пиптиком,"},{"answers":["тiльки внутрiшньоротовим методом,","тiльки позаротовим методом,","як внутрiшньо-, так i позаротовим методом"],"question":"Рiзцева анестезiя виконується:","rightAnswer":"як внутрiшньо-, так i позаротовим методом"},{"answers":["0,5 см,","1 см,","2 см,","3 см"],"question":"Носопiднебiнне поглиблення знаходиться на якiй вiдстанi вiд пiдстави шкiрної перетинки носа ?  :","rightAnswer":"2 см,"},{"answers":["0,5 см,","1 см,","2 см,","3 см"],"question":"Носопiднебiнне поглиблення знаходиться на якiй вiдстанi вiд нижнього краю грушоподiбного отвору ?  :","rightAnswer":"1 см,"},{"answers":["слизова оболонка в межах рiзцiв однiєї сторони,","слизова оболонка в межах рiзцiв двох сторiн,","слизова оболонка в межах рiзцiв i iклiв однiєї сторони,","слизова оболонка в межах рiзцiв i iклiв по обидва боки"],"question":"Зона знеболювання рiзцевої анестезiї:","rightAnswer":"слизова оболонка в межах рiзцiв i iклiв по обидва боки"},{"answers":["бiльш 1-2 мм,","бiльш 5-6 мм,","бiльш 8-10 мм,","бiльш 15-20 мм"],"question":"На яку глибину не можна заглиблюватися в рiзцевий канал ?  :","rightAnswer":"бiльш 8-10 мм,"},{"answers":["гайморову пазуху вiдповiдної сторони,","порожнину носа,","фронтальну пазуху,","носоглотку"],"question":"При просуваннi голки через весь носопiднебiнний канал голка потрапляє в:","rightAnswer":"порожнину носа,"},{"answers":["бiля 5 мм,","бiля 10 мм,","бiля 15 мм,","бiльш 20 мм"],"question":"За даними С.Н.Вайсблата, вiдстань вiд нижньощелепового отвору до переднього краю гiлки нижньої щелепи дорiвнює:","rightAnswer":"бiля 15 мм,"},{"answers":["бiля 5 мм,","бiля 13 мм,","бiля 20 мм"],"question":"За даними С.Н.Вайсблата, вiдстань вiд нижньощелепового отвору до заднього краю гiлки нижньої щелепи дорiвнює:","rightAnswer":"бiля 13 мм,"},{"answers":["бiля 5 мм,","бiля 10 мм,","бiля 16 мм,","бiля 22 мм"],"question":"За даними С.Н.Вайсблата, вiдстань вiд нижньощелепового отвору до пiвмiсяцевої вирiзки нижньої щелепи дорiвнює:","rightAnswer":"бiля 22 мм"},{"answers":["бiля 5 мм,","бiля 15 мм,","бiльш 20 мм,","бiля 27 мм"],"question":"За даними С.Н.Вайсблата, вiдстань вiд нижньощелепового отвору до нижнього краю нижньої щелепи дорiвнює:","rightAnswer":"бiля 27 мм"},{"answers":["вище рiвня,","вiдповiдно рiвню,","нижче рiвня"],"question":"У дорослих нижньощелеповий отвiр знаходиться на якому рiвнi стосовно жувальної поверхнi нижнiх молярiв ?  :","rightAnswer":"вiдповiдно рiвню,"},{"answers":["вище рiвня,","вiдповiдно рiвню,","нижче рiвня"],"question":"У дiтей нижньощелеповий отвiр знаходиться на якому рiвнi стосовно жувальної поверхнi нижнiх молярiв ?  :","rightAnswer":"вiдповiдно рiвню,"},{"answers":["на 1 см вище рiвня,","на рiвнi,","на 1 см нижче рiвня"],"question":"У людей похилого вiку нижньощелеповий отвiр знаходиться на якому рiвнi стосовно альвеолярного краю нижньої щелепи ?  :","rightAnswer":"на 1 см вище рiвня,"},{"answers":["спереду i згори,","спереду i знизу,","ззаду i згори,","ззаду i знизу"],"question":"Нижньощелеповий отвiр прикритий кiстковим виступом - язичком:","rightAnswer":"спереду i знизу,"},{"answers":["нiжку протизакрутка вуха i пiдставу краю носа,","козелець вуха i переднiй край m.masseter на рiвнi кута рота,","козелець вуха i переднiй край прикрiплення m.masseter до краю нижньої щелепи"],"question":"Проекцiю нижньощелепового отвору на шкiру можна знайти на серединi лiнiї, що з\'єднує:","rightAnswer":"козелець вуха i переднiй край прикрiплення m.masseter до краю нижньої щелепи"},{"answers":["на 1 см вище рiвня,","на 0,5 см вище рiвня,","вiдповiдно рiвню,","нижче рiвня"],"question":"Вкол голки при внутрiшньоротовому (пальцьовому) методi мандибулярної анестезiї проводять на якому рiвнi стосовно жувальної поверхнi нижнiх молярiв у дорослих ?  :","rightAnswer":"на 1 см вище рiвня,"},{"answers":["на 1 см вище рiвня,","на 0,5 см вище рiвня,","вiдповiдно рiвню,","нижче рiвня"],"question":"Вкол голки при внутрiшньоротовому (пальцьовому) методi мандибулярної анестезiї проводять на якому рiвнi стосовно жувальної поверхнi нижнiх молярiв у дiтей ?  :","rightAnswer":"вiдповiдно рiвню,"},{"answers":["на 1 см вище краю,","на рiвнi краю,","нижче краю"],"question":"Вкол голки при внутрiшньоротовому (пальцьовому) методi мандибулярної анестезiї проводять на якому рiвнi стосовно альвеолярного краю нижньої щелепи в людей похилого вiку:","rightAnswer":"на 1 см вище краю,"},{"answers":["0,5 см,","1-1,5 см,","1,5-2 см,","2,5-3,5 см"],"question":"При пальцьовому способi внутрiшньоротової мандибулярної анестезiї на яку глибину вводять голку для досягнення нижньощелепового отвору:","rightAnswer":"1,5-2 см,"},{"answers":["нижньокомірковий,","язичний,","щiчний,","нижньокомірковий i язичний,","нижньокомірковий, язичний i щiчний,","язичний i щiчний"],"question":"При пальцьовому способi внутрiшньоротової мандибулярної анестезiї ","rightAnswer":"нижньокомірковий i язичний,"},{"answers":["А.Е.Верлоцького,","М.М.Вейсбрема,","П.М.Єгорова,","Б.Ф.Кадочнiкова,","Гау-Гейта,","J.O.Akinosi"],"question":"Який iз засобiв не має вiдношення до аподактильного способу внутрiшньоротової мандибулярної анестезiї ?  :","rightAnswer":"П.М.Єгорова,"},{"answers":["нижньощелеповий торус,","над вершиною великого позадумолярного трикутника,","крилоподiбно-нижньощелепова складка,","дiлянка суглобного (виросткового) вiдростка нижньої щелепи,","мiсце, де слизова оболонка щоки переходить в позадумолярну верхньощелепну дiлянку"],"question":"Який орiєнтир використовують для проведення аподактильної мандибулярної анестезiї по А.Е.Верлоцькому ?  :","rightAnswer":"крилоподiбно-нижньощелепова складка,"},{"answers":["нижньощелеповий торус,","над вершиною великого позадумолярного трикутника,","крилоподiбно-нижньощелепова складка,","дiлянка суглобного (виросткового) вiдростка нижньої щелепи,","мiсце, де слизова оболонка щоки переходить у позадумолярну верхньощелепну дiлянку"],"question":"Який орiєнтир використовують для проведення аподактильної мандибулярної анестезiї за методикою М.М.Вейсбрема ?  :","rightAnswer":"нижньощелеповий торус,"},{"answers":["нижньощелеповий торус,","над вершиною великого позадумолярного трикутника,","крилоподiбно-нижньощелепова складка,","дiлянка суглобного (виросткового) вiдростка нижньої щелепи,","мiсце, де слизова оболонка щоки переходить у позадумолярну верхньощелепну дiлянку"],"question":"Який орiєнтир використовують для проведення аподактильної мандибулярної анестезiї по Б.Ф.Кадочнiкову ?  :","rightAnswer":"над вершиною великого позадумолярного трикутника,"},{"answers":["нижньощелеповий торус,","над вершиною великого позадумолярного трикутника,","крилоподiбно-нижньощелепова складка,","дiлянка суглобного (виросткового) вiдростка нижньої щелепи,","мiсце, де слизова оболонка щоки переходить у позадумолярну верхньощелепну дiлянку"],"question":"Який орiєнтир використовують для проведення аподактильної мандибулярної анестезiї по Гау-Гейту ? :","rightAnswer":"дiлянка суглобного (виросткового) вiдростка нижньої щелепи,"},{"answers":["нижньощелеповий торус,","над вершиною великого позадумолярного трикутника,","крилоподiбно-нижньощелепова складка,","дiлянка суглобного (виросткового) вiдростка нижньої щелепи,","мiсце, де слизова оболонка щоки переходить у позадумолярну верхньощелепну дiлянку"],"question":"Який орiєнтир використовують для проведення аподактильної мандибулярної анестезiї по J.O.Akinosi ? :","rightAnswer":"мiсце, де слизова оболонка щоки переходить у позадумолярну верхньощелепну дiлянку"},{"answers":["нижнього зуба мудростi,","другого нижнього моляра,","мiж другим i третiм нижнiми молярами,","першого нижнього моляра,","другого нижнього моляра,","другого премоляра i першого нижнього моляра,","першого нижнього премоляра"],"question":"Для проведення знеболювання щiчного нерва вкол голки проводять пiд слизову оболонку по перехiднiй складцi у ділянці:","rightAnswer":"другого премоляра i першого нижнього моляра,"},{"answers":["пiдщелепний,","пiдвилицевий,","крилопiднебiнний,","позадущелеповий,","попередущелеповий"],"question":"Який шлях не належить до позаротової мандибулярної анестезiї?  :","rightAnswer":"крилопiднебiнний,"},{"answers":["до 1 см,","1,5-2 см,","2,5-3 см,","3,5-4 см"],"question":"Глибина просування голки при позаротовому пiдщелепному методi мандибулярної анестезiї:","rightAnswer":"3,5-4 см"},{"answers":["0,5 см,","1 см,","1,5 см,","2 см,","2,5 см"],"question":"На скiльки сантиметрiв потрiбно вiдступити вiд заднього краю нижньої щелепи при проведеннi позаротової пiдщелепної мандибулярної анестезiї ?  :","rightAnswer":"2 см,"},{"answers":["по серединi трагоорбiтальної лiнiї, на 1,5-2 см нижче краю виличної дуги i просувати до зовнiшньої поверхнi гiлки нижньої щелепи","на 2 см перед козельцем, пiд виличною дугою i спрямовувати голку на глибину 2-2,5 см","на 2 см перед козельцем, пiд виличною дугою i спрямовувати голку на глибину 3-3,5 см","на 2 см перед козельцем, пiд виличною дугою i спрямовувати голку на глибину до 4,5 см"],"question":"При пiдвилицевому методi мандибулярної анестезiї Берше запропонував проводити вкол голки:","rightAnswer":"на 2 см перед козельцем, пiд виличною дугою i спрямовувати голку на глибину 2-2,5 см"},{"answers":["по серединi трагоорбiтальної лiнiї, на 1,5-2 см нижче краю виличної дуги i просувати до зовнiшньої поверхнi гiлки нижньої щелепи","на 2 см перед козельцем, пiд виличною дугою i спрямовувати голку на глибину 2-2,5 см","на 2 см перед козельцем, пiд виличною дугою i спрямовувати голку на глибину 3-3,5 см","на 2 см перед козельцем, пiд виличною дугою i спрямовувати голку на глибину до 4,5 см"],"question":"Пiдвилицевий шлях мандибулярної анестезiї по В.М.Уварову ?  :","rightAnswer":"на 2 см перед козельцем, пiд виличною дугою i спрямовувати голку на глибину до 4,5 см"},{"answers":["по серединi трагоорбiтальної лiнiї, на 1,5-2 см нижче краю виличної дуги i просувати до зовнiшньої поверхнi гiлки нижньої щелепи;","на 2 см перед козельцем, пiд виличною дугою i спрямовувати голку на глибину 2-2,5 см;","на 2 см перед козельцем, пiд виличною дугою i спрямовувати голку на глибину 3-3,5 см;","на 2 см перед козельцем, пiд виличною дугою i спрямовувати голку на глибину до 4,5 см"],"question":"Пiдвилицевий шлях мандибулярної анестезiї по М.Д.Дубову:","rightAnswer":"на 2 см перед козельцем, пiд виличною дугою i спрямовувати голку на глибину 3-3,5 см;"},{"answers":["по серединi трагоорбiтальної лiнiї, на 1,5-2 см нижче краю виличної дуги i просувати до зовнiшньої поверхнi гiлки нижньої щелепи","на 2 см перед козельцем, пiд виличною дугою i спрямовувати голку на глибину 2-2,5 см","на 2 см перед козельцем, пiд виличною дугою i спрямовувати голку на глибину 3-3,5 см","на 2 см перед козельцем, пiд виличною дугою i спрямовувати голку на глибину до 4,5 см"],"question":"Пiдвилицевий шлях мандибулярної анестезiї по I.В.Бердюк:","rightAnswer":"по серединi трагоорбiтальної лiнiї, на 1,5-2 см нижче краю виличної дуги i просувати до зовнiшньої поверхнi гiлки нижньої щелепи"},{"answers":["Гау-Гейт,","J.O.Akinosi,","М.М.Вейсбрем,","Н.В.Фетiсов,","Pekkert, Wustrow,","С.Н.Вайсблат"],"question":"Хто з авторiв запропонував попередущелеповий шлях мандибулярної анестезiї ?  :","rightAnswer":"Н.В.Фетiсов,"},{"answers":["Гау-Гейт,","J.O.Akinosi,","М.М.Вейсбрем,","Н.В.Фетiсов,","Pekkert, Wustrow,","С.Н.Вайсблат"],"question":"Хто з авторiв запропонував позадущелеповий шлях мандибулярної анестезiї ?  :","rightAnswer":"Pekkert, Wustrow,"},{"answers":["пiд iклом,","пiд першим премоляром,","пiд другим премоляром або мiж першим i другим премоляром,","мiж другим премоляром i першим моляром,","мiж першим i другим моляром"],"question":"Ментальний отвiр знаходиться:","rightAnswer":"пiд другим премоляром або мiж першим i другим премоляром,"},{"answers":["ближче до нижнього краю нижньої щелепи,","ближче до альвеолярного краю нижньої щелепи;","вiдстань мiж краями не змiнюється"],"question":"У людей похилого вiку пiсля видалення або випадiння зубiв пiдборiдковий отвiр знаходиться:","rightAnswer":"ближче до альвеолярного краю нижньої щелепи;"},{"answers":["дозаду i нагору;","вперед i нагору;","дозаду й униз;","вперед i униз"],"question":"Устя ментального (пiдборiдного) отвору вiдчиняється:","rightAnswer":"дозаду i нагору;"},{"answers":["знизу нагору, ззаду наперед, зовнi усередину,","знизу нагору, спереду дозаду, зовнi усередину,","зверху униз, ззаду наперед, зовнi усередину,","зверху униз, спереду дозаду, зовнi усередину"],"question":"Голку при проведеннi ментальної анестезiї варто спрямовувати:","rightAnswer":"зверху униз, ззаду наперед, зовнi усередину,"},{"answers":["задня поверхня тiла верхньої щелепи i нижньої поверхнi великого крила клиноподiбної кiстки,","очноямковий вiдросток пiднебiнної кiстки i передньої поверхнi крилоподiбного вiдростка клиноподiбної кiстки,","задня поверхня тiла верхньої щелепи й очноямкового вiдростка пiднебiнної кiстки,","перпендикулярна платiвка пiднебiнної кiстки"],"question":"Передня межа крилопiднебiнної ямки:","rightAnswer":"задня поверхня тiла верхньої щелепи й очноямкового вiдростка пiднебiнної кiстки,"},{"answers":["нижня межа великого крила клиноподiбної кiстки i передня поверхня крилоподiбного вiдростка цiєї ж кiстки,","передня поверхня виросткового вiдростка нижньої щелепи,","зовнiшня поверхня крилоподiбного вiдростка клиноподiбної кiстки"],"question":"Задня межа крилопiднебiнної ямки:","rightAnswer":"нижня межа великого крила клиноподiбної кiстки i передня поверхня крилоподiбного вiдростка цiєї ж кiстки,"},{"answers":["зовнiшня поверхня крилоподiбного вiдростка клиноподiбної кiстки,","перпендикулярна платiвка пiднебiнної кiстки,","задня поверхня тiла верхньої щелепи,","очноямковий вiдросток пiднебiнної кiстки"],"question":"Внутрiшня межа крилопiднебiнної ямки:","rightAnswer":"перпендикулярна платiвка пiднебiнної кiстки,"},{"answers":["передня поверхня крилоподiбного вiдростка клиноподiбної кiстки,","нижня поверхня тiла i великого крила клиноподiбної кiстки,","бугор верхньої щелепи,","пiднебiнна кiстка"],"question":"Верхня межа крилопiднебiнної ямки:","rightAnswer":"нижня поверхня тiла i великого крила клиноподiбної кiстки,"},{"answers":["пiднебiнний,","туберальний,","нижньощелеповий,","очноямковий,","пiдвилицевий,","надвилицевий"],"question":"Який шлях не належить до крилопiднебiнної анестезiї?  :","rightAnswer":"нижньощелеповий,"},{"answers":["малий пiднебiнний отвiр,","великий пiднебiнний отвiр,","рiзцевий отвiр,","круглий отвiр"],"question":"Палатинальний шлях крилопiднебiнної анестезiї проводиться через :","rightAnswer":"великий пiднебiнний отвiр,"},{"answers":["1 см,","2 см,","3 см,","4 см"],"question":"Просувати голку по крилопiднебiнному каналi при крилопiднебiннiй анестезiї необхiдно на глибину не бiльш:","rightAnswer":"3 см,"},{"answers":["дозаду i досередини,","допереду i досередини,","дозаду i назовнi,","допереду i назовнi"],"question":"При туберальному шляху проведення крилопiднебiнної анестезiї варто просувати голку в напрямку:","rightAnswer":"дозаду i досередини,"},{"answers":["до 1-1,5 см,","до 2-2,5 см,","до 3-3,5 см,","до 4-4,5 см"],"question":"При туберальному шляху проведення крилопiднебiнної анестезiї голку варто просувати на глибину ?  :","rightAnswer":"до 4-4,5 см"},{"answers":["до 1-1,5 см,","до 2-2,5 см,","до 3-3,5 см,","до 4-4,5 см"],"question":"Глибина проникнення (просування) голки при очноямковому шляху проведення крилопiднебiнної анестезiї:","rightAnswer":"до 3-3,5 см,"},{"answers":["на 2 см допереду вiд козельця вуха,","по серединi трагоорбiтальної лiнiї,","по зовнiшнiй третинi трагоорбiтальної лiнiї,","на 1 см допереду вiд козельця вуха"],"question":"Вкол голки при пiдвилицевокрилоподiбному шляху проведення крилопiднебiнної анестезiї проводиться:","rightAnswer":"по серединi трагоорбiтальної лiнiї,"},{"answers":["горб верхньої щелепи й очноямкового вiдростка пiднебiнної кiстки;","горб верхньої щелепи;","задня поверхня тiла верхньої щелепи i нижньої поверхнi великого крила клиноподiбної кiстки"],"question":"Передня межа пiдскроневої ямки:","rightAnswer":"горб верхньої щелепи;"},{"answers":["зовнiшня поверхня крилоподiбного вiдростка клиноподiбної кiстки;","перпендикулярна платiвка пiднебiнної кiстки;","горб верхньої щелепи;","очноямковий вiдросток пiднебiнної кiстки"],"question":"Медiальна межа пiдскроневої ямки:","rightAnswer":"зовнiшня поверхня крилоподiбного вiдростка клиноподiбної кiстки;"},{"answers":["горб верхньої щелепи;","передня поверхня виросткового вiдростка;","вилична дуга i внутрiшня поверхня гiлки нижньої щелепи"],"question":"Зовнiшня межа пiдскроневої ямки:","rightAnswer":"вилична дуга i внутрiшня поверхня гiлки нижньої щелепи"},{"answers":["нижня межа великого крила клиноподiбної кiстки;","крилоподiбний вiдросток клиноподiбної кiстки;","передня поверхня виросткового вiдростка нижньої щелепи"],"question":"Задня межа пiдскроневої ямки:","rightAnswer":"передня поверхня виросткового вiдростка нижньої щелепи"},{"answers":["пiдвилицевий;","надвилицевий;","нижньощелеповий;","палатинальний;","нижньоочний"],"question":"Який шлях знеболювання не належить до анестезiї бiля овального отвору:","rightAnswer":"палатинальний;"},{"answers":["допереду пiд кутом 20 град;","дозаду пiд кутом 20 град\'","донизу пiд кутом 20 град;","догори пiд кутом 20 град"],"question":"Куди повертауться кiнчик голки при проведеннi анестезiї бiля овального отвору пiдвилицевим шляхом ?   :","rightAnswer":"дозаду пiд кутом 20 град\'"},{"answers":["допереду пiд кутом 20 град;","дозаду пiд кутом 20 град;","донизу пiд кутом 20 град;","догори пiд кутом 20 град"],"question":"Куди повертауться кiнчик голки при пiдвилицевокрилоподiбному шляху крилопiднебiнної анестезiї ?  :","rightAnswer":"допереду пiд кутом 20 град;"},{"answers":["0,5 см;","1-1,5 см;","2-2,5 см;","3-3,5 см"],"question":"При очноямковому шляху анестезiї бiля овального отвору голка просувається на глибину:","rightAnswer":"2-2,5 см;"},{"answers":["М.М.Вейсбрем;","М.Д.Дубов;","В.М.Уваров;","А.Е.Верлоцький;","С.Н.Вайсблат;","П.М.Єгоров"],"question":"Хто з авторiв розробив усi шляхи проведення анестезiї бiля овального отвору ? :","rightAnswer":"С.Н.Вайсблат;"},{"answers":["одночасно з коренем зуба незадовго до його прорiзування;","пiсля прорiзування зуба протягом 1-2 рокiв;","пiсля прорiзування зуба протягом багатьох рокiв"],"question":"Перiодонт починає розвиватися:","rightAnswer":"одночасно з коренем зуба незадовго до його прорiзування;"},{"answers":["патологiчних процесах;","з вiком;","при нормальному функцiонуваннi зубощелепової системи;","при втратi зубiв-антагонiстiв;","з розвитком i функцiую зуба"],"question":"Середнi величини ширини перiодонта не змiнюються при:","rightAnswer":"при нормальному функцiонуваннi зубощелепової системи;"},{"answers":["адамантобластiв (амелобластiв);","центральної частини зубного пиптика;","мезенхiмальних клiтин зовнiшнього прошарку зубного мiшечка"],"question":"Розвиток перiодонта вiдбувається за рахунок:","rightAnswer":"мезенхiмальних клiтин зовнiшнього прошарку зубного мiшечка"},{"answers":["колагенових волокон;","епiтелiальних клiтин;","цементобластiв;","остеобластiв i остеокластiв;","фiбробластiв;","плазматичних клiтин;","макрофагiв"],"question":"Особливiстю тканин перiодонта є наявнiсть:","rightAnswer":"епiтелiальних клiтин;"},{"answers":["0,05-0,10  мм;","0,10-0,15 мм;","0,15-0,22 мм;","0,20-0,25 мм;","0,25-0,30 мм"],"question":"Ширина перiодонтальної щiлини нормально функцiонуючого зуба на нижнiй щелепi в середньому складає:","rightAnswer":"0,15-0,22 мм;"},{"answers":["0,05-0,10 мм;","0,10-0,15 мм;","0,15-0,22 мм;","0,22-0,25 мм;","0,25-0,30 мм"],"question":"Ширина перiодонтальної щiлини нормально функцiонуючого зуба на верхнiй щелепi в середньому складає:","rightAnswer":"0,22-0,25 мм;"},{"answers":["у 1-й мiсяць ембрiонального життя плоду;","наприкiнцi 2-го- початку 3-го мiсяця ембрiонального життя плоду;","з 3-го по 4-й мiсяць життя плоду;","з 4-го по 6-й мiсяць життя ембрiона;","до кiнця 8-го мiсяця життя ембрiона"],"question":"У якi термiни в ембрiона людини з\'являється верхньощелепна пазуха ?  :","rightAnswer":"наприкiнцi 2-го- початку 3-го мiсяця ембрiонального життя плоду;"},{"answers":["нижче дна носової порожнини на 5 мм;","нижче дна носової порожнини на 3 мм;","на рiвнi дна носової порожнини;","вище дна носової порожнини на 3 мм;","вище дна носової порожнини на 5 мм"],"question":"Нижня межа верхньощелепної пазухи розташовується в новонароджених:","rightAnswer":"вище дна носової порожнини на 5 мм"},{"answers":["0,05  куб.см;","0,15 куб.см;","0,5 куб.см;","1,0 куб.см;","1,5 куб.см"],"question":"Обсяг верхньощелепної пазухи в новонародженого:","rightAnswer":"0,15 куб.см;"},{"answers":["0,15 куб.см;","0,5 куб.см;","1,0 куб.см;","1,5 куб.см;","2,0 куб.см"],"question":"Обсяг верхньощелепної пазухи в 3-х лiтньої дитини:","rightAnswer":"1,5 куб.см;"},{"answers":["1 року;","3 рокiв;","6 рокiв;","10 рокiв;","15 рокiв"],"question":"До якого вiку дитини розмiри верхньощелепної пазухи наближаються до розмiрiв дорослої людини:","rightAnswer":"6 рокiв;"},{"answers":["1 рiк;","3 роки;","6 рокiв;","10 рокiв;","15 рокiв"],"question":"У якому вiцi нижня межа верхньощелепної пазухи лежить на однiм рiвнi з дном порожнини носа ?  :","rightAnswer":"6 рокiв;"},{"answers":["1 рiк;","3 роки;","6 рокiв;","10 рокiв;","15 рокiв"],"question":"У якому вiцi нижня межа верхньощелепної пазухи лежить нижче рiвня дна порожнини носа ?  :","rightAnswer":"10 рокiв;"},{"answers":["1-2 куб.см;","5-6 куб.см;","7-8 куб.см;","8-9 куб.см;","10-12 куб.см"],"question":"Обсяг верхньощелепної пазухи в середньому складає в дорослої людини:","rightAnswer":"10-12 куб.см"},{"answers":["надмiрно розвинута пазуха, коли вона може поширюватися навiть у вiдростки верхньощелепної кiстки;","малi розмiри верхньощелепної пазухи"],"question":"Пневматичний тип верхньощелепної пазухи - це:","rightAnswer":"надмiрно розвинута пазуха, коли вона може поширюватися навiть у вiдростки верхньощелепної кiстки;"},{"answers":["нi, не можуть;","можуть, але дуже рiдко;","можуть, досить часто"],"question":"Чи можуть моляри верхньої щелепи викликати запалення у верхньощелепнiй пазусi ?  :","rightAnswer":"можуть, досить часто"},{"answers":["так, дуже часто;","нi, такого не буває;","зустрiчається дуже рiдко"],"question":"Чи може зустрiчатися асиметрiя пазух, тобто одна пневматизована, iнша - склеротичний тип ?  :","rightAnswer":"зустрiчається дуже рiдко"},{"answers":["плескатим, що не зроговiває;","плескатим зроговiлим;","багатошаровим миготливим;","цилiндричним;","кубiчним"],"question":"Яким епiтелiєм вистелена верхньощелепна пазуха у дорослих ?  :","rightAnswer":"багатошаровим миготливим;"},{"answers":["1,0-2,0 х 10 в 9/л;","2,3-4,5 х 10 в 9/л;","4,5-10,5 х 10 в 9/л;","11,0-14,3 х 10 в 9/л"],"question":"Яка кiлькiсть сегментоядерних гранулоцитiв (нейтрофiлiв) у периферичнiй кровi здорових людей ?  :","rightAnswer":"2,3-4,5 х 10 в 9/л;"},{"answers":["0,1-0,2 х 10 в 9/л;","0,2-0,4 х 10 в 9/л;","0,4-0,6 х 10 в 9/л;","0,6-0,8 х 10 в 9/л"],"question":"Яка кiлькiсть паличкоядерних нейтрофiлiв у периферичнiй кровi здорових людей ?  :","rightAnswer":"0,2-0,4 х 10 в 9/л;"},{"answers":["25-35%;","36-48%;","55-58%;","60-75%;","80-100%"],"question":"Який вiдсоток сегментоядерних гранулоцитiв (нейтрофiлiв) вiд загального числа лейкоцитiв знаходиться у кровi здорових людей ?  :","rightAnswer":"80-100%"},{"answers":["1-2%;","2-5%;","5-10%;","10-15%;","15-20%"],"question":"Який вiдсоток паличкоядерних нейтрофiлiв вiд загального числа лейкоцитiв знаходиться у кровi здорових людей ?  :","rightAnswer":"2-5%;"},{"answers":["нi, не iснує;","у, але в рiдкiсних випадках;","так, iснує"],"question":"Чи iснує взаємозв\'язок виникнення й особливостей клiнiчного плину гострих одонтогенних запальних захворювань з мiкробною сенсибiлiзацiєю хворого ?  :","rightAnswer":"так, iснує"},{"answers":["100-200 лiмфатичних вузлiв;","200-400 лiмфатичних вузлiв;","500-1000 лiмфатичних вузлiв;","1000-2000 лiмфатичних вузлiв"],"question":"У дорослої людини лiмфатична система згрупована в:","rightAnswer":"1000-2000 лiмфатичних вузлiв"},{"answers":["1/20 маси тiла;","1/50 маси тiла;","1/100 маси тiла;","1/200 маси тiла;","1/500 маси тiла"],"question":"Лiмфатична система складає:","rightAnswer":"1/100 маси тiла;"},{"answers":["1%;","2%;","5%;","10%;","15%"],"question":"Вiдсоток, що складає лiмфатична система вiд маси тiла дорослої людини:","rightAnswer":"1%;"},{"answers":["вiдповiдає ходу кровоносних судин;","не вiдповiдає ходу кровоносних судин;","вiдповiдає ходу нервiв"],"question":"Напрямок значних лiмфатичних судин:","rightAnswer":"вiдповiдає ходу кровоносних судин;"},{"answers":["1-2 шт.;","2-3 шт.;","3-5 шт.;","5-8 шт.;","8-10 шт"],"question":"Поверхнева група привушних лiмфатичних вузлiв складається з числа позакапсулярних преаурiкулярних лiмфовузлiв ?  :","rightAnswer":"2-3 шт.;"},{"answers":["1-3 шт.;","4-5 шт.;","6-8 шт.;","10-12 шт"],"question":"У нижнього полюса привушної залози є яка кiлькiсть позакапсулярних лiмфатичних вузлiв ?  :","rightAnswer":"4-5 шт.;"},{"answers":["1-3 вузлiв;","3-5 вузлiв;","5-7 вузлiв;","8-10 вузлiв"],"question":"Глибока група лiмфатичних вузлiв привушної ділянки складається з:","rightAnswer":"3-5 вузлiв;"},{"answers":["1-3 шт.;","3-6 шт.;","9-13 шт.;","14-19 шт"],"question":"Яке число лiмфатичних вузлiв знаходиться в привушнiй ділянці:","rightAnswer":"9-13 шт.;"},{"answers":["лiмфовузлiв немає;","1-3 шт.;","5-7 шт.;","8-10 шт"],"question":"Яка кiлькiсть лiмфатичних вузлiв знаходиться в тiм\'янiй i скроневiй дiлянках ?  :","rightAnswer":"лiмфовузлiв немає;"},{"answers":["м\'яких тканин зовнiшнього носа;","щiчної ділянки;","поверхневих частин пiдочної ділянки;","верхньої губи;","надбрiвної ділянки"],"question":"Носогубнi лiмфатичнi вузли одержують лiмфу з:","rightAnswer":"поверхневих частин пiдочної ділянки;"},{"answers":["завжди зустрiчаються;","непостiйнi;","взагалi не зустрiчаються"],"question":"Носогубнi лiмфовузли завжди зустрiчаються або нi:","rightAnswer":"непостiйнi;"},{"answers":["постiйнi;","непостiйнi;","взагалi не зустрiчаються"],"question":"Щiчнi лiмфатичнi вузли постiйно зустрiчаються або нi ?  :","rightAnswer":"непостiйнi;"},{"answers":["у товщi щiчного м\'яза, у серединi щоки;","на зовнiшнiй поверхнi щiчного м\'яза (на 1 см нижче мiсця проходження вивiдної протоки привушної залози через щiчний м\'яз);","у нижньому вiддiлi щоки, з внутрiшньої сторони щiчного м\'яза, на 1 см вище краю нижньої щелепи"],"question":"Щiчний лiмфатичний вузол розташовується:","rightAnswer":"на зовнiшнiй поверхнi щiчного м\'яза (на 1 см нижче мiсця проходження вивiдної протоки привушної залози через щiчний м\'яз);"},{"answers":["зовнiшнiх i внутрiшнiх половин повiк, щоки, зубiв i ясен вiдповiдної половини верхньої щелепи;","внутрiшньої половини повiки, щоки, носа, зубiв i ясен дистального вiддiлу альвеолярного вiдростка верхньої щелепи;","зовнiшньої половини носа, щоки, переднiх вiддiлiв виличної ділянки, рiзцiв i iклiв верхньої щелепи"],"question":"Щiчнi лiмфатичнi вузли одержують лiмфу вiд:","rightAnswer":"внутрiшньої половини повiки, щоки, носа, зубiв i ясен дистального вiддiлу альвеолярного вiдростка верхньої щелепи;"},{"answers":["молярiв верхньої щелепи, носа, верхньої i нижньої губи;","молярiв i премолярiв нижньої щелепи, носа, верхньої i нижньої губи;","молярiв i премолярiв обох щелеп, носа, верхньої i нижньої губи"],"question":"Супрамандибулярнi лiмфатичнi вузли одержують лiмфу вiд:","rightAnswer":"молярiв i премолярiв обох щелеп, носа, верхньої i нижньої губи"},{"answers":["постiйнi;","непостiйнi"],"question":"Нижньощелеповi (супрамандибулярнi) лiмфовузли:","rightAnswer":"непостiйнi"},{"answers":["у товщi жувального м\'яза, на переднiй поверхнi нижньої щелепи, на 1,0-1,5 см вище її краю;","у товщi пiдшкiрної жирової клiтковини попереду вiд переднього краю жувального м\'яза, на переднiй поверхнi нижньої щелепи i на 1,0-1,5см вище її краю;","у товщi пiдшкiрної жирової клiтковини на рiвнi середини жувального м\'яза"],"question":"Супрамандибулярнi лiмфовузли знаходяться:","rightAnswer":"у товщi пiдшкiрної жирової клiтковини попереду вiд переднього краю жувального м\'яза, на переднiй поверхнi нижньої щелепи i на 1,0-1,5см вище її краю;"},{"answers":["вiд 1-3 до 8-10 шт.;","не бiльш 2 шт.;","бiльш 10-12 шт"],"question":"Кiлькiсть пiднижньощелепних лiмфатичних вузлiв:","rightAnswer":"вiд 1-3 до 8-10 шт.;"},{"answers":["носогубнi вузли;","шийнi вузли;","привушнi вузли;","пiднижньощелепнi вузли"],"question":"Лiмфатичними вузлами другого порядку для щiчних i нижньощелепових вузлiв є:","rightAnswer":"пiднижньощелепнi вузли"},{"answers":["переднi (за лицевою артерiєю), середнi (мiж артерiєю i веною), заднi (попереду лицевої вени);","переднi (попереду лицевої артерiї), середнi (мiж артерiєю i веною), заднi (за лицевою веною);","переднi (попереду лицевої артерiї), середнi (мiж артерiєю i веною), заднi (попереду лицевої вени)"],"question":"Пiднижньощелепнi лiмфовузли дiляться на:","rightAnswer":"переднi (попереду лицевої артерiї), середнi (мiж артерiєю i веною), заднi (за лицевою веною);"},{"answers":["попереду пiднижньощелепної слинної залози в її верхньому пiвколi;","пiд пiднижньощелепною слинною залозою;","за пiднижньощелепною слинною залозою в її нижньому пiвколi"],"question":"Пiднижньощелепнi лiмфовузли локалiзуються:","rightAnswer":"попереду пiднижньощелепної слинної залози в її верхньому пiвколi;"},{"answers":["переднiх вiддiлiв альвеолярного вiдростка нижньої щелепи, язика, пiд\'язичної ділянки, нижньої i верхньої губи, пiдборiддя;","переднiх вiддiлiв альвеолярного вiдростка нижньої щелепи, кiнчика язика, пiд\'язичної ділянки, нижньої губи, пiдборiддя;","переднiх вiддiлiв альвеолярного вiдростка верхньої i нижньої щелепи, язика, пiд\'язичної ділянки, нижньої i верхньої губи, пiдборiддя"],"question":"Пiдпiдборiдковi лiмфатичнi вузли одержують лiмфатичнi судини з:","rightAnswer":"переднiх вiддiлiв альвеолярного вiдростка нижньої щелепи, кiнчика язика, пiд\'язичної ділянки, нижньої губи, пiдборiддя;"},{"answers":["мiж переднiм i заднiм черевцем двочеревцевого м\'яза;","бiля заднього черевця двочеревцевого м\'яза;","бiля переднього черевця двочеревцевого м\'яза;","мiж переднiми черевцями двочеревцевого м\'яза"],"question":"Пiдпiдборiдковi лiмфатичнi вузли знаходяться:","rightAnswer":"мiж переднiми черевцями двочеревцевого м\'яза"},{"answers":["твердого i м\'якого пiднебiння, носової частини ковтки, порожнини рота, верхньощелепних пазух, мигдалин, середнього вуха;","твердого пiднебiння, носової частини ковтки, порожнини рота, верхньощелепних пазух, мигдалин, середнього i внутрiшнього вуха;","м\'якого пiднебiння, носової частини ковтки, порожнини рота, верхньощелепних пазух, мигдалин, середнього вуха, язика"],"question":"Бiляглотковi лiмфовузли одержують лiмфатичнi судини вiд:","rightAnswer":"твердого i м\'якого пiднебiння, носової частини ковтки, порожнини рота, верхньощелепних пазух, мигдалин, середнього вуха;"},{"answers":["позаду i збоку вiд ковтки;","попереду i збоку вiд ковтки;","у нижньому вiддiлi ковтки;","у верхньому вiддiлi ковтки"],"question":"Бiляглотковi лiмфатичнi вузли розташовуються:","rightAnswer":"позаду i збоку вiд ковтки;"},{"answers":["передньої третини язика;","середньої третини язика;","задньої третини язика;","передньої, середньої i задньої третини язика"],"question":"Язичний лiмфатичний вузол одержує лiмфу вiд:","rightAnswer":"задньої третини язика;"},{"answers":["у верхньому вiддiлi пiдборiдно-язичного м\'яза;","на рiвнi середини пiдборiдно-язичного м\'яза;","у нижньому вiддiлi пiдборiдно-язичного м\'яза;","на дорзальнiй поверхнi задньої третини язика"],"question":"Язичний лiмфатичний вузол знаходиться:","rightAnswer":"на рiвнi середини пiдборiдно-язичного м\'яза;"},{"answers":["2-3 роки;","4-6 рокiв;","6-8 рокiв;","8-10 рокiв;","пiсля 14 рокiв;","формуються усе життя людини"],"question":"У якому вiцi закiнчується формування лiмфатичних вузлiв:","rightAnswer":"8-10 рокiв;"},{"answers":["резорбцiї бактерiй iз навколишнiх тканин i транспортування їх у лiмфатичнi вузли;","резорбцiї бактерiй iз навколишнiх тканин, очищення кровi за допомогою лiмфатичних вузлiв"],"question":"Роль лiмфатичної системи при гнiйних поразках органiзму:","rightAnswer":"резорбцiї бактерiй iз навколишнiх тканин i транспортування їх у лiмфатичнi вузли;"},{"answers":["вiдсутня;","є гладком\'язевi клiтини, що зiбранi у волокна;","є поперечно-смугастi м\'язовi клiтини, зiбранi у волокна;","є м\'язова тканина (гладком\'язева i поперечно-смугаста)"],"question":"У лiмфатичному вузлi чи є м\'язова тканина ?  :","rightAnswer":"є гладком\'язевi клiтини, що зiбранi у волокна;"},{"answers":["симпатичними волокнами (нервами);","парасимпатичними волокнами (нервами);","симпатичними i парасимпатичними нервами"],"question":"Якими волокнами iнервуються м\'язовi клiтини, що знаходяться в капсулi i трабекулах лiмфатичних вузлiв ?:","rightAnswer":"симпатичними волокнами (нервами);"},{"answers":["пiдвищення тонусу м\'язової тканини, розширення мозкових синусiв лiмфовузлiв;","зниження тонусу м\'язової тканини, розширення мозкових синусiв лiмфовузлiв;","зниження тонусу м\'язової тканини, звуження мозкових синусiв лiмфовузлiв;","пiдвищення тонусу м\'язової тканини, звуження мозкових синусiв лiмфовузлiв"],"question":"Що вiдбувається при денервацiї лiмфатичних вузлiв ?  :","rightAnswer":"зниження тонусу м\'язової тканини, розширення мозкових синусiв лiмфовузлiв;"},{"answers":["збiльшення обсягу лiмфовузла, застою лiмфи;","зменшення обсягу лiмфовузла, проштовхуванню лiмфи;","обсяг лiмфовузла i просування лiмфи не змiнюється"],"question":"Скорочення гладком\'язевих клiтин лiмфатичних вузлiв призводить до:","rightAnswer":"зменшення обсягу лiмфовузла, проштовхуванню лiмфи;"},{"answers":["лобовим вiдростком верхньощелепної кiстки, слiзною кiсткою, очноямковою платiвкою гратчастої кiстки i тiлом клиноподiбної кiстки;","очноямковою поверхнею виличної кiстки i великих крил клиноподiбної кiстки;","очноямковою частиною лобової кiстки i малих крил клиноподiбної кiстки;","виличною кiсткою i верхньою щелепою, а в заднiй частинi - очноямковою поверхнею однойменного вiдростка пiднебiнної кiстки;"],"question":"Медiальна стiнка орбiти утворюється:","rightAnswer":"лобовим вiдростком верхньощелепної кiстки, слiзною кiсткою, очноямковою платiвкою гратчастої кiстки i тiлом клиноподiбної кiстки;"},{"answers":["лобовим вiдростком верхньощелепної кiстки, слiзною кiсткою, очноямковою платiвкою гратчастої кiстки i тiлом клиноподiбної кiстки;","очноямковою поверхнею виличної кiстки i великих крил клиноподiбної кiстки;","очноямковою частиною лобової кiстки i малих крил клиноподiбної кiстки;","виличною кiсткою i верхньою щелепою, а в заднiй частинi - очноямковою поверхнею однойменного вiдростка пiднебiнної кiстки;"],"question":"Латеральная стiнка орбiти утворюється:","rightAnswer":"очноямковою поверхнею виличної кiстки i великих крил клиноподiбної кiстки;"},{"answers":["лобовим вiдростком верхньощелепної кiстки, слiзною кiсткою, очноямковою платiвкою гратчастої кiстки i тiлом клиноподiбної кiстки;","очноямковою поверхнею виличної кiстки i великих крил клиноподiбної кiстки;","очноямковою частиною лобової кiстки i малих крил клиноподiбної кiстки;","виличною кiсткою i верхньою щелепою, а в заднiй частинi - очноямковою поверхнею однойменного вiдростка пiднебiнної кiстки;"],"question":"Верхня стiнка орбiти утворюється:","rightAnswer":"очноямковою частиною лобової кiстки i малих крил клиноподiбної кiстки;"},{"answers":["лобовим вiдростком верхньощелепної кiстки, слiзною кiсткою, очноямковою платiвкою гратчастої кiстки i тiлом клиноподiбної кiстки;","очноямковою поверхнею виличної кiстки i великих крил клиноподiбної кiстки;","очноямковою частиною лобової кiстки i малих крил клиноподiбної кiстки;","виличною кiсткою i верхньою щелепою, а в заднiй частинi - очноямковою поверхнею однойменного вiдростка пiднебiнної кiстки"],"question":"Нижня стiнка орбiти утворюється:","rightAnswer":"виличною кiсткою i верхньою щелепою, а в заднiй частинi - очноямковою поверхнею однойменного вiдростка пiднебiнної кiстки"},{"answers":["трiйчастий нерв;","окоруховий нерв;","вiдвiдний нерв;","блокоподiбний нерв;","трiйчастий i окоруховий нерви;","трiйчастий, окоруховий i вiдвiдний нерви;","трiйчастий, окоруховий, вiдвiдний i блокоподiбний нерви"],"question":"Через верхньоочну щiлину в орбiту входять:","rightAnswer":"трiйчастий, окоруховий, вiдвiдний i блокоподiбний нерви"},{"answers":["очна артерiя;","верхня очна вена;","нижня очна вена;","зоровий нерв;"],"question":"Через верхньоочну щiлину в орбiту проходить:","rightAnswer":"верхня очна вена;"},{"answers":["зоровий нерв;","очна артерiя;","зоровий нерв i очна артерiя;","верхня очна вена;","нижня очна вена;"],"question":"У зоровому каналi проходить:","rightAnswer":"зоровий нерв i очна артерiя;"},{"answers":["пiдочний нерв;","виличний нерв;","пiдочний i виличний нерви;","вiдвiдний i блокоподiбний нерви;","трiйчастий i окоруховий нерви;","трiйчастий i вiдвiдний нерви;"],"question":"Через нижню очноямкову щiлину в орбiту проникають:","rightAnswer":"пiдочний i виличний нерви;"},{"answers":["очна артерiя;","верхня очна вена;","нижня очна вена;","зоровий нерв;","вiдвiдний нерв;","окоруховий нерв;"],"question":"Через нижню очноямкову щiлину в орбiту проходить:","rightAnswer":"нижня очна вена;"},{"answers":["починається вiд нижнього краю виличної кiстки i виличної дуги, прикрiплюється до зовнiшньої поверхнi гiлки нижньої щелепи;","займає весь простiр скроневої ямки черепа, утворює сухожилля, що пiдходить пiд виличну дугу i прикрiплюється до скроневого вiдростку нижньої щелепи;","починається в крилоподiбнiй ямцi i прикрiплюється на внутрiшнiй поверхнi кута нижньої щелепи;","починається вiд нижньої поверхнi великого крила клиноподiбної кiстки i вiд її крилоподiбного вiдростка i прикрiплюється до шийки виросткового вiдростка, до капсули i диска скронево-нижньощелепового суглоба;"],"question":"Власне жувальний м\'яз:","rightAnswer":"починається вiд нижнього краю виличної кiстки i виличної дуги, прикрiплюється до зовнiшньої поверхнi гiлки нижньої щелепи;"},{"answers":["починається вiд нижнього краю виличної кiстки i виличної дуги, прикрiплюється до зовнiшньої поверхнi гiлки нижньої щелепи;","займає весь простiр скроневої ямки черепа, утворює сухожилля, що пiдходить пiд виличну дугу i прикрiплюється до скроневого вiдростку нижньої щелепи;","починається в крилоподiбнiй ямцi i прикрiплюється на внутрiшнiй поверхнi кута нижньої щелепи;","починається вiд нижньої поверхнi великого крила клиноподiбної кiстки i вiд її крилоподiбного вiдростка i прикрiплюється до шийки виросткового вiдростка, до капсули i диска скронево-нижньощелепового суглоба;"],"question":"Скроневий м\'яз:","rightAnswer":"займає весь простiр скроневої ямки черепа, утворює сухожилля, що пiдходить пiд виличну дугу i прикрiплюється до скроневого вiдростку нижньої щелепи;"},{"answers":["починається вiд нижнього краю виличної кiстки i виличної дуги, прикрiплюється до зовнiшньої поверхнi гiлки нижньої щелепи;","займає весь простiр скроневої ямки черепа, утворює сухожилля, що пiдходить пiд виличну дугу i прикрiплюється до скроневого вiдростку нижньої щелепи;","починається в крилоподiбнiй ямцi i прикрiплюється на внутрiшнiй поверхнi кута нижньої щелепи;","починається вiд нижньої поверхнi великого крила клиноподiбної кiстки i вiд її крилоподiбного вiдростка i прикрiплюється до шийки виросткового вiдростка, до капсули i диска скронево-нижньощелепового суглоба;"],"question":"Медiальний крилоподiбний м\'яз:","rightAnswer":"починається в крилоподiбнiй ямцi i прикрiплюється на внутрiшнiй поверхнi кута нижньої щелепи;"},{"answers":["починається вiд нижнього краю виличної кiстки i виличної дуги, прикрiплюється до зовнiшньої поверхнi гiлки нижньої щелепи;","займає весь простiр скроневої ямки черепа, утворює сухожилля, що пiдходить пiд виличну дугу i прикрiплюється до скроневого вiдростку нижньої щелепи;","починається в крилоподiбнiй ямцi i прикрiплюється на внутрiшнiй поверхнi кута нижньої щелепи;","починається вiд нижньої поверхнi великого крила клиноподiбної кiстки i вiд її крилоподiбного вiдростка i прикрiплюється до шийки виросткового вiдростка, до капсули i диска скронево-нижньощелепового суглоба;"],"question":"Латеральний крилоподiбний м\'яз:","rightAnswer":"починається вiд нижньої поверхнi великого крила клиноподiбної кiстки i вiд її крилоподiбного вiдростка i прикрiплюється до шийки виросткового вiдростка, до капсули i диска скронево-нижньощелепового суглоба;"},{"answers":["починається вiд linea mylohyoidea на внутрiшнiй поверхнi тiла нижньої щелепи i прикрiплюється до тiла пiд\'язичної кiстки;","починається вiд пипкоподiбного вiдростка скроневої кiстки, йде до пiд\'язичної кiстки, а потiм прикрiплюється до двочеревцевої ямки нижньої щелепи;","починається вiд spina mentalis нижньої щелепи i направляється до тiла пiд\'язичної кiстки;","починається вiд spina mentalis нижньої щелепи i прикрiплюється до тiла пiд\'язичної кiстки, вплiтається в товщу язика;"],"question":"Щелепно-пiд\'язичний м\'яз:  :","rightAnswer":"починається вiд linea mylohyoidea на внутрiшнiй поверхнi тiла нижньої щелепи i прикрiплюється до тiла пiд\'язичної кiстки;"},{"answers":["починається вiд linea mylohyoidea на внутрiшнiй поверхнi тiла нижньої щелепи i прикрiплюється до тiла пiд\'язичної кiстки;","починається вiд пипкоподiбного вiдростка скроневої кiстки, йде до пiд\'язичної кiстки, а потiм прикрiплюється до двочеревцевої ямки нижньої щелепи;","починається вiд spina mentalis нижньої щелепи i направляється до тiла пiд\'язичної кiстки;","починається вiд spina mentalis нижньої щелепи i прикрiплюється до тiла пiд\'язичної кiстки, вплiтається в товщу язика;"],"question":"Двочеревцевий м\'яз:","rightAnswer":"починається вiд пипкоподiбного вiдростка скроневої кiстки, йде до пiд\'язичної кiстки, а потiм прикрiплюється до двочеревцевої ямки нижньої щелепи;"},{"answers":["починається вiд linea mylohyoidea на внутрiшнiй поверхнi тiла нижньої щелепи i прикрiплюється до тiла пiд\'язичної кiстки;","починається вiд пипкоподiбного вiдростка скроневої кiстки, йде до пiд\'язичної кiстки, а потiм прикрiплюється до двочеревцевої ямки нижньої щелепи;","починається вiд spina mentalis нижньої щелепи i направляється до тiла пiд\'язичної кiстки;","починається вiд spina mentalis нижньої щелепи i прикрiплюється до тiла пiд\'язичної кiстки, вплiтається в товщу язика;"],"question":"Пiдборiдково-пiд\'язичний м\'яз:","rightAnswer":"починається вiд spina mentalis нижньої щелепи i направляється до тiла пiд\'язичної кiстки;"},{"answers":["починається вiд linea mylohyoidea на внутрiшнiй поверхнi тiла нижньої щелепи i прикрiплюється до тiла пiд\'язичної кiстки;","починається вiд пипкоподiбного вiдростка скроневої кiстки, йде до пiд\'язичної кiстки, а потiм прикрiплюється до двочеревцевої ямки нижньої щелепи;","починається вiд spina mentalis нижньої щелепи i направляється до тiла пiд\'язичної кiстки;","починається вiд spina mentalis нижньої щелепи i прикрiплюється до тiла пiд\'язичної кiстки, вплiтається в товщу язика;"],"question":"Пiдборiдково-язичний м\'яз:","rightAnswer":"починається вiд spina mentalis нижньої щелепи i прикрiплюється до тiла пiд\'язичної кiстки, вплiтається в товщу язика;"},{"answers":["з ушкодженої сторони;","з непошкодженої сторони;"],"question":"З якої сторони потрiбно починати обстеження нижньої щелепи в хворого з переломом:","rightAnswer":"з непошкодженої сторони;"},{"answers":["щелепно - пiд\'язичний;","двочеревцевий;","пiдборiдково-пiд\'язичний;","медiальний крилоподiбний;","пiдборiдково-язичний;"],"question":"М\'яз, що пiднiмає нижню щелепу:","rightAnswer":"медiальний крилоподiбний;"},{"answers":["жувальний;","двочеревцевий;","скроневий;","медiальний крилоподiбний;","латеральний крилоподiбний;"],"question":"М\'яз, що опускає нижню щелепу:","rightAnswer":"двочеревцевий;"},{"answers":["тiм\'яною кiстками;","скроневою кiстками;","потиличною кiсткою;","верхньощелепною кiстками;","лобовою кiстками;","клиноподiбною кiстками;"],"question":"Скронево-нижньощелеповий суглоб - це парне з\'єднання, утворене нижньощелеповою i:","rightAnswer":"скроневою кiстками;"},{"answers":["круглої;","елiпсоїдної;","плоскої;","шаровидної;","конусоподiбної;"],"question":"Якої форми суглобна голiвка виросткового вiдростка нижньої щелепи ?","rightAnswer":"елiпсоїдної;"},{"answers":["переднiм краєм каменисто - барабанної щiлини;","суглобною ямкою;","суглобним горбиком;","виличним вiдростком;"],"question":"Нижньощелепова (суглобна) ямка скроневої кiстки вiдмежовується попереду","rightAnswer":"суглобним горбиком;"},{"answers":["переднiм краєм каменисто - барабанної щiлини;","суглобною ямкою;","суглобним горбиком;","виличним вiдростком;"],"question":"Нижньощелепова (суглобна) ямка скроневої кiстки вiдмежовується позаду:","rightAnswer":"переднiм краєм каменисто - барабанної щiлини;"},{"answers":["передню i задню;","внутрiшню i зовнiшню;","верхню i нижню;"],"question":"Кам\'янисто-барабанна щiлина подiляє нижньощелепову ямку на двi частини:","rightAnswer":"передню i задню;"},{"answers":["конгруентних суглобiв;","iнконгруентних суглобiв;","i до тих i до iнших;"],"question":"Скронево-нижньощелеповий суглоб вiдноситься до:","rightAnswer":"iнконгруентних суглобiв;"},{"answers":["суглобного горбика i суглобової ямки;","суглобової голiвки i диска;","капсули i диска;","капсули i зв\'язки;","суглобного горбика, капсули, зв\'язок i диска;"],"question":"За рахунок чого вирiвнюється iнконгруентнiсть скронево-нижньощелепового суглоба ?","rightAnswer":"капсули i диска;"},{"answers":["у новонароджених;","до 5-6 лiтнього вiку;","до 8-12 лiтнього вiку;","до 16 лiтнього вiку;","до 22 лiтнього вiку;"],"question":"У якому вiцi суглобний горбик вiдсутнiй ?","rightAnswer":"у новонароджених;"},{"answers":["до 1-2 мiсяця життя дитини;","до 3-6 мiсяцiв життя дитини;","до 7-8 мiсяцiв життя дитини;","до 1-го року життя дитини;","до 2-го року життя дитини;","до 3-го року життя;"],"question":"У якому вiцi з\'являється суглобной горбок ?","rightAnswer":"до 7-8 мiсяцiв життя дитини;"},{"answers":["1-2-х рокiв;","2-3-х рокiв;","4-6 рокiв;","6-7 рокiв;","8-9 рокiв;","10-11 рокiв;"],"question":"Суглобний горбок цiлком оформляється у вiцi :","rightAnswer":"6-7 рокiв;"},{"answers":["задньому схилу суглобного горбика;","передньому схилу суглобного горбика;","по зовнiшнiй поверхнi суглобного горбика;","по внутрiшнiй поверхнi суглобного горбика;"],"question":"Суглобна голiвка при русi нижньої щелепи ковзає по:","rightAnswer":"задньому схилу суглобного горбика;"},{"answers":["залежить вiд вiку i зубної оклюзiї;","залежить тiльки вiд вiку;","залежить тiльки вiд зубної оклюзiї;","не залежить вiд вiку i зубної оклюзiї;"],"question":"Висота суглобного горбика:","rightAnswer":"залежить вiд вiку i зубної оклюзiї;"},{"answers":["збiльшується сильно;","трохи збiльшується;","залишається без змiн;","зменшується;"],"question":"У похилому вiцi висота суглобного горбика:","rightAnswer":"зменшується;"},{"answers":["15-20 рокiв;","у людей середнього вiку;","у людей пристаркуватого вiку;","у старцiв;"],"question":"У якому вiцi найбiльша висота суглобного горбика ?","rightAnswer":"у людей середнього вiку;"},{"answers":["глибокому;","косому;","ортогнатичному;","прогнатичному;","прогенiчному;","вiдкритому;"],"question":"При якому прикусi найбiльша висота суглобного горбика ?","rightAnswer":"ортогнатичному;"},{"answers":["двоопуклу платiвку;","двовгнуту платiвку;","плоску платiвку;"],"question":"Суглобовий диск являє собою:","rightAnswer":"двовгнуту платiвку;"},{"answers":["0,5 мл;","1,0 мл;","1,5 мл;","2,0 мл;","2,5 мл;","3,0 мл;"],"question":"Обсяг верхнього поверху скронево-нижньощелепового суглоба складає:","rightAnswer":"1,5 мл;"},{"answers":["0,5 мл;","1,0 мл;","1,5 мл;","2,0 мл;","2,5 мл;","3,0 мл;"],"question":"Обсяг нижнього поверху скронево-нижньощелепового суглоба складає:","rightAnswer":"0,5 мл;"},{"answers":["зовнiшнього прошарку - фiброзного, внутрiшнього - ендотелiального;","зовнiшнього прошарку - ендотелiального, внутрiшнього - фiброзного;","зовнiшнього прошарку - фiброзного, середнього - ендотелiального, внутрiшнього - фiброзного;"],"question":"Суглобна капсула складається з:","rightAnswer":"зовнiшнього прошарку - фiброзного, внутрiшнього - ендотелiального;"},{"answers":["зовнiшнiй;","середнiй;","внутрiшнiй;"],"question":"Який прошарок суглобової капсули виробляє сiновiальну рiдину?","rightAnswer":"внутрiшнiй;"},{"answers":["попереду горбика;","позаду горбика;","на верхiвцi горбика;"],"question":"Передня частина суглобової капсули прикрiплюється:","rightAnswer":"попереду горбика;"},{"answers":["позаду суглобного горбика;","у каменисто - барабанної щiлини;","до кiсток середнього вуха;","до кiсток внутрiшнього вуха;","до виличного вiдростку скроневої кiстки;"],"question":"Задня частина суглобової капсули прикрiплюється:","rightAnswer":"у каменисто - барабанної щiлини;"},{"answers":["тiльки вертикальнi рухи;","сагiтальнi рухи;","вертикальнi i сагiтальнi рухи;","трансверзальнi рухи;","вертикальнi, сагiтальнi i трансверзальнi рухи"],"question":"У скронево-нижньощелеповому вiддiлi можливi:","rightAnswer":"вертикальнi, сагiтальнi i трансверзальнi рухи"},{"answers":["20--30 мм;","30-40 мм;","40-50 мм;","50-60 мм;","60-70 мм;"],"question":"У нормi при максимальному вiдкриваннi рота рiзцева вiдстань дорiвнює:","rightAnswer":"40-50 мм;"},{"answers":["вилична кiстка;","вилична дуга i зовнiшнiй слуховий прохiд;","вилична кiстка i нижньощелеповий край верхньої щелепи;","скронева ямка;"],"question":"Верхньою межею розташування привушної залози є:","rightAnswer":"вилична дуга i зовнiшнiй слуховий прохiд;"},{"answers":["пипкоподiбний вiдросток скроневої кiстки i груднино-ключично-соскоподiбний м\'яз;","шилоподiбний вiдросток скроневої кiстки;","потилична кiстка;","довгий м\'яз спини;"],"question":"Що є задньою межею розташування привушної залози ?","rightAnswer":"пипкоподiбний вiдросток скроневої кiстки i груднино-ключично-соскоподiбний м\'яз;"},{"answers":["до середньої третини гiлки нижньої щелепи;","до нижньої третини гiлки нижньої щелепи;","до кута нижньої щелепи;","дещо нижче кута нижньої щелепи;"],"question":"Донизу привушна залоза спускається:","rightAnswer":"дещо нижче кута нижньої щелепи;"},{"answers":["шилоподiбним вiдростком скроневої кiстки, м\'язами, що починаються вiд нього i стiнкою ковтки;","стiнкою ковтки;","стiнками ковтки i стравоходу;","зовнiшньою платiвкою крилоподiбного вiдростка клиноподiбної кiстки;"],"question":"З медiальної сторони привушна залоза вiдмежовується:","rightAnswer":"шилоподiбним вiдростком скроневої кiстки, м\'язами, що починаються вiд нього i стiнкою ковтки;"},{"answers":["передня i задня;","поверхнева i глибока;","верхня i нижня;","передня, задня, поверхнева i глибока;","верхня, нижня, поверхнева i глибока;"],"question":"Привушна залоза дiлиться на якi частки ?","rightAnswer":"поверхнева i глибока;"},{"answers":["5-10 грам;","10-15 грам;","15-20 грам;","20-30 грам;","30-40 грам;","40-50 грам;"],"question":"Вага привушної залози в середньому складає:","rightAnswer":"20-30 грам;"},{"answers":["тонка i несуцiльна;","товста i несуцiльна;","тонка i суцiльна;","товста i суцiльна;"],"question":"Капсула привушної залози з зовнiшньої сторони:","rightAnswer":"товста i суцiльна;"},{"answers":["тонка i несуцiльна;","тонка i суцiльна;","товста i несуцiльна;","товста i суцiльна;"],"question":"Капсула привушної залози з медiальної сторони:","rightAnswer":"тонка i несуцiльна;"},{"answers":["зовнiшня сонна артерiя з її гiлками (поверхневою скроневою i верхньощелеповою артерiями);","внутрiшня i зовнiшня сонна артерiя з її гiлками (поверхневою скроневою i верхньощелеповою артерiями);","лицева артерiя i внутрiшня сонна артерiя;","лицева артерiя i зовнiшня сонна артерiя з її гiлками (поверхневою скроневою i верхньощелеповою артерiями);"],"question":"Якi артерiї проходять через товщу привушної залози ?","rightAnswer":"зовнiшня сонна артерiя з її гiлками (поверхневою скроневою i верхньощелеповою артерiями);"},{"answers":["лицевий нерв;","заднiй вушний нерв;","вушно-скроневий нерв;","нервове волокно вiд вушного ганглiю;"],"question":"Який нерв не проходить через привушну залозу ?","rightAnswer":"заднiй вушний нерв;"},{"answers":["2-3 см;","3-4 см;","4-5 см;","5-7 см;","7-9 см;"],"question":"Довжина вивiдної протоки привушної залози звичайно не перевищує:","rightAnswer":"5-7 см;"},{"answers":["вiд 1 до 2 мм;","вiд 2 до 3 мм;","вiд 3 до 4 мм;","вiд 4 до 5 мм;"],"question":"Ширина (дiаметр) вивiдної протоки привушної залози дорослої людини складає в нормi:","rightAnswer":"вiд 2 до 3 мм;"},{"answers":["у дiтей раннього вiку;","у юнацькому вiцi;","в осiб середнього вiку;","у людей похилого вiку"],"question":"У якому вiцi в нормi вивiдна протока привушної залози ширше ?","rightAnswer":"у людей похилого вiку"},{"answers":["вiд верхньої третини залози;","на межi верхньої i середньої третини залози;","вiд середньої третини залози;","на межi середньої i нижньої третини залози;","вiд нижньої третини залози;"],"question":"Вивiдна протока привушної залози звичайно в нормi вiдходить:","rightAnswer":"на межi верхньої i середньої третини залози;"},{"answers":["по внутрiшнiй поверхнi власне жувального м\'яза;","через товщу власне жувального м\'яза;","по зовнiшнiй поверхнi власне жувального м\'яза;","поруч з цим м\'язом протока не проходить;"],"question":"Вивiдна протока привушної залози своєю позазалозистою частиною проходить:","rightAnswer":"по зовнiшнiй поверхнi власне жувального м\'яза;"},{"answers":["першого верхнього премоляра;","другого верхнього премоляра;","першого верхнього моляра;","другого верхнього моляра;","третього верхнього моляра;"],"question":"Вивiдна протока привушної залози вiдчиняється на слизовiй оболонцi щоки в присiнку рота навпроти:","rightAnswer":"другого верхнього моляра;"},{"answers":["бiля 1 мл нестимульованої слини;","бiля 5 мл нестимульованої слини;","бiля 10 мл нестимульованої слини;","бiля 15 мл нестимульованої слини;"],"question":"У середньому протягом однiєї години привушна залоза здорової людини (середнiх рокiв) виробляє:","rightAnswer":"бiля 5 мл нестимульованої слини;"},{"answers":["чисто серозних залоз;","серозно-слизуватих залоз;","слизових залоз;"],"question":"По складу секрету привушна залоза належить до:","rightAnswer":"чисто серозних залоз;"},{"answers":["альвеолярна слинна залоза;","альвеолярна, а мiсцями трубчасто - альвеолярна слинна залоза;","трубчасто - альвеолярна слинна залоза;","трубчаста слинна залоза;"],"question":"Привушна залоза - це:","rightAnswer":"альвеолярна слинна залоза;"},{"answers":["альвеолярна слинна залоза;","альвеолярна, а мiсцями трубчасто - альвеолярна слинна залоза;","трубчасто - альвеолярна слинна залоза;","трубчаста слинна залоза;"],"question":"Пiднижньощелепна залоза - це:","rightAnswer":"альвеолярна, а мiсцями трубчасто - альвеолярна слинна залоза;"},{"answers":["альвеолярна слинна залоза;","альвеолярна, а мiсцями трубчасто - альвеолярна слинна залоза;","трубчасто - альвеолярна слинна залоза;","трубчаста слинна залоза;"],"question":"Пiд\'язична залоза - це:","rightAnswer":"трубчасто - альвеолярна слинна залоза;"},{"answers":["дiафрагмою дна порожнини рота i пiдборiдково-пiд\'язичним м\'язом;","дiафрагмою дна порожнини рота i пiд\'язично-язичним м\'язом;","дiафрагмою дна порожнини рота i щелепно - пiд\'язичним м\'язом;","дiафрагмою дна порожнини рота i двочеревцевим м\'язом;"],"question":"Ложе пiднижньощелепної залози обмежено зсередини:","rightAnswer":"дiафрагмою дна порожнини рота i пiд\'язично-язичним м\'язом;"},{"answers":["внутрiшньою поверхнею тiла нижньої щелепи;","пiд\'язичною кiсткою;","внутрiшньою поверхнею гiлки нижньої щелепи;"],"question":"Ложе пiднижньощелепної залози обмежено зовнi:","rightAnswer":"внутрiшньою поверхнею тiла нижньої щелепи;"},{"answers":["щелепно - пiд\'язичним м\'язом;","пiдборiдково-пiд\'язичним м\'язом;","пiд\'язично-язичним м\'язом;","шило - пiд\'язичним м\'язом;","черевцями двочеревцевого м\'язу"],"question":"Ложе пiднижньощелепної залози обмежено знизу:","rightAnswer":"черевцями двочеревцевого м\'язу"},{"answers":["Вивiдна протока пiднижньощелепної залози звичайно вiдходить вiд якого її вiддiлу ?","медiального;","верхньомедiального;","нижньомедiального;","нижнього;","задньо - верхнього;","заднього;"],"rightAnswer":"верхньомедiального;"},{"answers":["2-3 см;","3-4 см;","5-7 см;","7-10 см;"],"question":"Довжина вивiдної протоки пiднижньощелепної залози не перевищує:","rightAnswer":"5-7 см;"},{"answers":["1-2 мм;","2-4 мм;","4-5 мм;","5-6 мм;"],"question":"Ширина (просвiток) вивiдної протоки пiднижньощелепної залози дорiвнює:","rightAnswer":"2-4 мм;"},{"answers":["ширше, чим у привушнiй залозi;","вужче, нiж у привушнiй залозi;","таке ж, як i в привушнiй залозi;"],"question":"Устя вивiдної протоки пiднижньощелепної залози:","rightAnswer":"вужче, нiж у привушнiй залозi;"},{"answers":["поверхневого листка власної фасцiї шиї;","глибокого листка власної фасцiї шиї;","передхребцевої фасцiї;","щiчно-глоткової фасцiї;","жувальної фасцiї;","фасцiї язика;"],"question":"Капсула пiднижньощелепної залози утворюється за рахунок розщеплення:","rightAnswer":"поверхневого листка власної фасцiї шиї;"},{"answers":["щiльна;","тонка;","дуже тонка;"],"question":"Капсула пiднижньощелепної залози зовнi:","rightAnswer":"щiльна;"},{"answers":["дуже щiльна;","щiльна;","тонка"],"question":"Капсула пiднижньощелепної залози зсередини:","rightAnswer":"тонка"},{"answers":["1-2 грама;","5-6 грам;","8-10 грам;","10-15 грам;","20-30 грам;"],"question":"Вага незмiненої пiднижньощелепної залози в середньому складає:","rightAnswer":"8-10 грам;"},{"answers":["збiльшується;","зменшується;","залишається без змiн;"],"question":"Пiсля 50-лiтнього вiку вага пiднижньощелепної залози:","rightAnswer":"зменшується;"},{"answers":["внутрiшньої сонної артерiї;","верхньощелепової i лицевої артерiй;","лицевої, язичної i пiдпiдборiдкової артерiй;","щитовидної артерiї;","лицевої, язичної i щитовидної артерiй;"],"question":"Кровопостачання пiднижньощелепної залози здiйснюється за рахунок таких артерiй:","rightAnswer":"лицевої, язичної i пiдпiдборiдкової артерiй;"},{"answers":["бiля 1 мл нестимульованої слини;","бiля 6 мл нестимульованої слини;","бiля 12 мл нестимульованої слини;","бiля 24 мл нестимульованої слини;"],"question":"У здорових людей протягом однiєї години пiднижньощелепна залоза в середньому виробляє:","rightAnswer":"бiля 12 мл нестимульованої слини;"},{"answers":["чисто серозною слинною залозою;","серозно-слизуватою слинною залозою;","слизовою слинною залозою;"],"question":"По характеру секрета пiднижньощелепна залоза є:","rightAnswer":"серозно-слизуватою слинною залозою;"},{"answers":["пiд\'язичної кiстки;","внутрiшньої поверхнi тiла нижньої щелепи;","внутрiшньої поверхнi гiлки нижньої щелепи;"],"question":"Зовнi пiд\'язична залоза прилягає до:","rightAnswer":"внутрiшньої поверхнi тiла нижньої щелепи;"},{"answers":["пiд\'язично-язичнимї м\'язом;","пiдборiдково-язичним м\'язом;","щелепно - пiд\'язичним м\'язом;","пiд\'язично-язичним i пiдборiдково-язичним м\'язами;","пiд\'язично-язичним, пiдборiдково-язичним i щелепно-пiд\'язичним м\'язами;"],"question":"Зсередини пiд\'язична залоза межує з:","rightAnswer":"пiд\'язично-язичним i пiдборiдково-язичним м\'язами;"},{"answers":["язичний нерв;","кiнцевi гiлки пiд\'язичного нерва;","язична артерiя;","пiдпiдборiдкова артерiя;","язична вена;","вивiдна протока пiднижньощелепної залози;"],"question":"Зсередини до пiд\'язичної залози не примикає:","rightAnswer":"пiдпiдборiдкова артерiя;"},{"answers":["оточена товстою капсулою;","оточена тонкою капсулою;","капсули залоза не має;"],"question":"Пiд\'язична залоза:","rightAnswer":"оточена тонкою капсулою;"},{"answers":["1-3 грама;","3-5 грам;","5-10 грам;","10-15 грам;"],"question":"Вага пiд\'язичної залози в середньому дорiвнює:","rightAnswer":"3-5 грам;"},{"answers":["тiльки малi пiд\'язичнi протоки;","тiльки загальну пiд\'язичну протоку;","малi i загальну пiд\'язичну протоки"],"question":"Пiд\'язична залоза має:","rightAnswer":"малi i загальну пiд\'язичну протоки"},{"answers":["вiд 1 до 2 см;","вiд 2 до 3 см;","вiд 3 до 4 см;","вiд 4 до 5 см;"],"question":"Довжина загальної вивiдної протоки пiд\'язичної залози в середньому складає:","rightAnswer":"вiд 1 до 2 см;"},{"answers":["вiд 1 до 2 мм;","вiд 2 до 3 мм;","вiд 3 до 4 мм;","вiд 4 до 5 мм;"],"question":"Дiаметр загальної вивiдної протоки пiд\'язичної залози дорiвнює:","rightAnswer":"вiд 1 до 2 мм;"},{"answers":["впадає у вивiдну протоку пiднижньощелепної залози;","вiдчиняється самостiйно загальною вивiдною пiд\'язичною протокою;","вiдчиняється з малими пiд\'язичними вивiдними протоками;"],"question":"Загальна вивiдна протока пiд\'язичної залози найбiльш часто:","rightAnswer":"впадає у вивiдну протоку пiднижньощелепної залози;"},{"answers":["лицевою артерiєю;","пiд\'язичною артерiєю;","щитовидною артерiєю;","верхньощелепною артерiєю;"],"question":"Пiд\'язична залоза кровопостачається:","rightAnswer":"пiд\'язичною артерiєю;"},{"answers":["пiд\'язичного нерва;","язичного нерва;","лицевого нерва;","блукаючого нерва;"],"question":"Пiд\'язична залоза одержує чутливу iнервацiю вiд:","rightAnswer":"язичного нерва;"},{"answers":["пiд\'язичного нерва;","язичного нерва;","лицевого нерва;","блукаючого нерва;"],"question":"Пiднижньощелепна залоза одержує чутливу iнервацiю вiд:","rightAnswer":"язичного нерва;"},{"answers":["чисто серозних залоз;","серозно-слизуватих залоз;","слизових залоз;"],"question":"По складу секрета пiд\'язична залоза належить до:","rightAnswer":"серозно-слизуватих залоз;"},{"answers":["протоку привушної залози;","протоку пiднижньощелепної залози;","загальну протоку пiд\'язичної залози;","малi протоки пiд\'язичної залози;"],"question":"Стеноновою протокою ранiше називали:","rightAnswer":"протоку привушної залози;"},{"answers":["протоку привушної залози;","протоку пiднижньощелепної залози;","загальну протоку пiд\'язичної залози;","малi протоки пiд\'язичної залози;"],"question":"Вартоновою протокою ранiше називали:","rightAnswer":"протоку пiднижньощелепної залози;"},{"answers":["протоку привушної залози;","протоку пiднижньощелепної залози;","загальну протоку пiд\'язичної залози;","малi протоки пiд\'язичної залози;"],"question":"Барталiновою протокою ранiше називали:","rightAnswer":"загальну протоку пiд\'язичної залози;"},{"answers":["протоку привушної залози;","протоку пiднижньощелепної залози;","загальну протоку пiд\'язичної залози;","малi протоки пiд\'язичної залози;"],"question":"Рiвiнiєвими протоками ранiше називали:","rightAnswer":"малi протоки пiд\'язичної залози;"},{"answers":["верхніх премолярів","нижніх премолярів","верхніх молярів","нижніх молярів","різців"],"question":"Для видалення яких зубів призначені данні щипці?","rightAnswer":"верхніх премолярів"},{"answers":[null,"верхніх премолярів","нижніх премолярів","іклів","нижніх молярів","різців","верхніх третіх молярів","нижніх третіх молярів"],"question":"Для видалення яких зубів призначені данні щипці?","rightAnswer":"верхніх третіх молярів"},{"answers":[null,"верхніх премолярів","нижніх премолярів","іклів","верхніх молярів","різців","верхніх третіх молярів","нижніх третіх молярів"],"question":"Для видалення яких зубів призначені данні щипці?","rightAnswer":"нижніх третіх молярів"},{"answers":[null,"верхньої щелепи","нижньої щелепи"],"question":"Дана група щіпців призначена для видалення зубів:","rightAnswer":"верхньої щелепи"},{"answers":[null,"верхньої щелепи","нижньої щелепи"],"question":"Дана група щіпців призначена для видалення зубів:","rightAnswer":"нижньої щелепи"},{"answers":[null,"торусальну","інфраорбітальну","ментальну","палатинальну","різцеву","плексуальну"],"question":"Для видалення даного зуба лікар повинен попередньо провести анестезію:","rightAnswer":"торусальну"},{"answers":[null,"туберальну і палатинальну","інфраорбітальну і палатинальну","ментальну","мандибулярну і ментальну","різцеву і плексуальну"],"question":"Для видалення даного зуба лікар повинен попередньо провести анестезію:","rightAnswer":"інфраорбітальну і палатинальну"},{"answers":[null,"гострий гнiйний перiодонтит;","хронiчний перiодонтит, що загострився;","хронiчний перiодонтит;","хронiчний пульпiт;","катаральний гiнгiвiт"],"question":"Показання до планового видалення зуба ?  :","rightAnswer":"хронiчний перiодонтит;"},{"answers":["так, iснують абсолютнi протипоказання, але число їх обмежене;","немає абсолютних протипоказань;","iснує багато абсолютних протипоказань"],"question":"Чи iснують абсолютнi протипоказання до видалення зуба ?  :","rightAnswer":"немає абсолютних протипоказань;"},{"answers":["через 1 тиждень;","через 3-4 тижнi;","через 1-2 мiсяця;","через 3-6 мiсяцiв;","через 1-2 роки"],"question":"Через який термiн пiсля iнфаркту мiокарда вже можна проводити планове видалення зубiв ?  :","rightAnswer":"через 3-6 мiсяцiв;"},{"answers":["нi, не можуть;","можуть, якщо вони тривають бiльш 2-х рокiв;","можуть тiльки в перiод загострення"],"question":"Психiчнi захворювання чи можуть бути тимчасовим протипоказанням до видалення зуба ?  :","rightAnswer":"можуть тiльки в перiод загострення"},{"answers":["у 1-2 i 8-9 мiсяцi;","у 2-3 i 6-7 мiсяцi;","у 3-4 мiсяць;","у 5-6 мiсяць"],"question":"У якi термiни вагiтностi можуть виникнути тимчасовi протипоказання до видалення зуба ?  :","rightAnswer":"у 1-2 i 8-9 мiсяцi;"},{"answers":["верхнiх рiзцiв;","верхнiх премолярiв;","верхнiх молярiв;","нижнiх рiзцiв;","нижнiх премолярiв;","нижнiх молярiв"],"question":"Якщо на щiчках щiпцiв є шипи, то вони призначенi для видалення:","rightAnswer":"нижнiх молярiв"},{"answers":["злiва i попереду вiд хворого;","справа  i попереду вiд хворого;","попереду i на сторонi, що вiдповiдає видаляємому зубовi;","довiльне (будь-яке) положення лiкаря"],"question":"При видаленнi верхнiх зубiв лiкар знаходиться:","rightAnswer":"справа  i попереду вiд хворого;"},{"answers":["справа  i позаду вiд хворого;","злiва i позаду вiд хворого;","справа  i декiлька попереду вiд хворого;","довiльне (будь-яке) положення лiкаря"],"question":"При видаленнi нижнiх фронтальних зубiв лiкар знаходиться:","rightAnswer":"справа  i декiлька попереду вiд хворого;"},{"answers":["справа  i позаду вiд хворого","справа  i попереду вiд хворого;","злiва i попереду вiд хворого;","довiльне (будь-яке) положення лiкаря"],"question":"При видаленнi правих нижнiх молярiв i премолярiв лiкар знаходиться:","rightAnswer":"справа  i позаду вiд хворого"},{"answers":["злiва i позаду вiд хворого;","злiва i декiлька попереду вiд хворого;","справа  i позаду вiд хворого;","довiльне (будь-яке) положення лiкаря"],"question":"При видаленнi лiвих нижнiх молярiв i премолярiв лiкар знаходиться:","rightAnswer":"злiва i декiлька попереду вiд хворого;"},{"answers":["просування, накладання, змикання щiчок, вивихування i видалення зуба;","накладання, просування, змикання щiчок, вивихування i видалення зуба;","накладання, змикання, просування щiчок, вивихування i видалення зуба;","змикання, накладання, просування щiчок, вивихування i видалення зуба"],"question":"Правильна послiдовнiсть прийомiв видалення зубiв щiпцями:","rightAnswer":"накладання, просування, змикання щiчок, вивихування i видалення зуба;"},{"answers":["назовнi;","усередину;","як назовнi, так i усередину"],"question":"Перший розгойдуючий рух шостого верхнього зуба при його видаленнi роблять:","rightAnswer":"усередину;"},{"answers":["досередини, крiм видалення шостого зуба;","досередини, крiм видалення молярiв;","досередини, крiм видалення премолярiв i молярiв;","назовнi, крiм видалення шостого зуба;","назовнi, крiм видалення молярiв;","назовнi, крiм видалення премолярiв i молярiв"],"question":"Перший розгойдуючий рух при видаленнi зубiв верхньої щелепи роблять:","rightAnswer":"назовнi, крiм видалення шостого зуба;"},{"answers":["назовнi, крiм видалення другого i третього моляра;","назовнi, крiм видалення молярiв;","назовнi, крiм видалення премолярiв i молярiв;","досередини, крiм видалення другого i третього моляра;","досередини, крiм видалення молярiв;","досередини, крiм видалення премолярiв i молярiв"],"question":"Перший розгойдуючий рух при видаленнi зубiв на нижнiй щелепi роблять:","rightAnswer":"назовнi, крiм видалення другого i третього моляра;"},{"answers":["так, ревiзiю варто проводити завжди;","варто проводити, але тiльки при одержаннi з рани рясного гною;","не варто проводити ревiзiю"],"question":"При гострому запальному процесi в щелепi чи варто проводити ревiзiю рани пiсля екстракцiї зуба для видалення гранульоми, що залишилася ?  :","rightAnswer":"не варто проводити ревiзiю"},{"answers":["10-12 день;","12-16 день;","16-18 день;","20-22 день;","24-30 день"],"question":"Епiтелiзацiя однокореневих зубiв вiдбувається на який день пiсля видалення ?  :","rightAnswer":"16-18 день;"},{"answers":["14-18 доба;","19-23 доба;","24-28 доба;","29-32 доба"],"question":"Епiтелiзацiя багатокореневих зубiв вiдбувається на який день пiсля видалення ?  :","rightAnswer":"19-23 доба;"},{"answers":["1 тиждень пiзнiше;","2 тижнi пiзнiше;","3 тижнi пiзнiше;","не спостерiгається затримки"],"question":"При наявностi запалення в однокореневих зубах затримка епiтелiзацiї спостерiгається на:","rightAnswer":"1 тиждень пiзнiше;"},{"answers":["1 тиждень пiзнiше;","2 тижнi пiзнiше;","3 тижнi пiзнiше;","не спостерiгається затримки"],"question":"При наявностi запалення в багатокореневих зубах затримка епiтелiзацiї спостерiгається на:","rightAnswer":"2 тижнi пiзнiше;"},{"answers":["3-4 дня;","7-8  дня;","через 2 тижнi;","через 3 тижнi;","через 4 тижнi"],"question":"До якого дня пiсля видалення зуба комірка цiлком заповнюється грануляцiйною тканиною ?  :","rightAnswer":"через 2 тижнi;"},{"answers":["через 1 тиждень;","через 2 тижнi;","через 3 тижнi;","через 4 тижнi"],"question":"На який день пiсля видалення зуба на днi i бiчних стiнках комірки з\'являються остеоїднi балочки ?  :","rightAnswer":"через 2 тижнi;"},{"answers":["на 14 добу;","на 21 добу;","до кiнця першого мiсяця;","до середини другого мiсяця;","до кiнця другого мiсяця;","до початку третього мiсяця"],"question":"У якi термiни пiсля видалення зуба комiрка починає заповнюватися дрiбнопетлистою губчастою кiстковою тканиною ?  :","rightAnswer":"до кiнця першого мiсяця;"},{"answers":["на 20 добу;","на 30 добу;","на 45 добу;","на 60 добу;","на 75 добу"],"question":"У якi термiни пiсля видалення зуба комiрка закiнчує заповнюватися дрiбнопетлистою губчастою кiстковою тканиною ?  :","rightAnswer":"на 45 добу;"},{"answers":["до кiнця першого мiсяця;","на 2-4 мiсяць;","на 4-6 мiсяць;","на 7-8 мiсяць;","на 8-9 мiсяць"],"question":"У якi термiни комiрка рентгенологiчно невiдрiзняється вiд навколишньої тканини (при неускладненому загоєннi) ?  :","rightAnswer":"на 4-6 мiсяць;"},{"answers":["до 2-4 мiсяця;","до 4-6 мiсяця;","до 6-8 мiсяця;","до 8-10 мiсяця;","до 10-12 мiсяця"],"question":"При ускладненому загоєннi (альвеолiтi) у якi термiни комiрка рентгенологiчно невiдрiзнима вiд навколишньої тканини ?  :","rightAnswer":"до 8-10 мiсяця;"},{"answers":["не ранiше, нiж через 1 тиждень;","не ранiше, нiж через 2 тижнi;","не ранiше, нiж через 3 тижнi;","не ранiше, нiж через 4 тижнi"],"question":"Через який термiн пiсля операцiї видалення зуба проштовхнутий у м\'якi тканини корiнь (зуб), потрiбно (можна) видаляти ?  :","rightAnswer":"не ранiше, нiж через 2 тижнi;"},{"answers":["не можна;","можна лише в тому випадку, коли виникає постекстракцiйна кровотеча;","можна лише у випадку гнiйного запалення верхньощелепної пазухи;","можна в усiх випадках"],"question":"Чи можна тампонувати ямку йодоформним тампоном, якщо пiд час видалення зуба виникло ускладнення - розкриття дна верхньощелепної пазухи ?  :","rightAnswer":"не можна;"},{"answers":["термiнове проведення гайморотомiї з пластикою спiвустя;","планове проведення гайморотомiї з пластикою спiвустя;","промивання пазухи антисептичними розчинами (для зняття запалення), проведення пластики спiвустя;","одноразово промити верхньощелепну пазуху, гайморотомiя з пластикою норицi, у пiсляоперацiйному перiодi багаторазово промити пазуху (через рiностому) антисептичними розчинами;","проведення мiсцевої пластики спiвустя без гайморотомiї;","проведення гайморотомiї без мiсцевої пластики спiвустя"],"question":"При перфорацiї верхньощелепної пазухи, що вiдбулася пiд час видалення зуба, ускладненої гострим гайморитом (без наявностi кореня зуба у верхньощелепнiй пазусi) показане:","rightAnswer":"промивання пазухи антисептичними розчинами (для зняття запалення), проведення пластики спiвустя;"},{"answers":["методом Пiхлера;","методом гайморотомiї з мiсцевою пластикою спiвустя;","методом гайморотомiї без мiсцевої пластики спiвустя;","лишити корiнь у верхньощелепнiй пазусi до появи клiнiчної симптоматики гаймориту;","мiсцева пластика спiвустя, проведення рiностоми i вимивання проштовхнутого кореня"],"question":"Яким методом потрiбно проводити видалення кореня зуба, проштовхнутого у верхньощелепну пазуху ?  :","rightAnswer":"методом гайморотомiї з мiсцевою пластикою спiвустя;"},{"answers":["iдiопатична;","ятрогенна;","симптоматична;","рiногенна"],"question":"Як називається кровотеча, що виникає пiсля проведення хiрургiчних втручань ?  :","rightAnswer":"ятрогенна;"},{"answers":["1-2 дня;","3-6 днiв;","7-12 днiв;","15-30 днiв;","1-2 мiсяця;","до пiвроку;","все життя людини"],"question":"Тривалiсть життя тромбоцитiв:","rightAnswer":"7-12 днiв;"},{"answers":["не змiнюється;","знижується;","пiдвищується"],"question":"При менструацiї як змiнюється згортання кровi ?  :","rightAnswer":"пiдвищується"},{"answers":["1,5-2 лiтра;","2,5-4 лiтри;","6,5-8 лiтрiв;","8,5-10 лiтрiв"],"question":"Кiлькiсть кровi дорослої людини дорiвнює:","rightAnswer":"2,5-4 лiтри;"},{"answers":["2-4% маси тiла;","4-6% маси тiла;","6-8% маси тiла;","8-10% маси тiла;","11-15% маси тiла"],"question":"Кiлькiсть кровi дорослої людини дорiвнює:","rightAnswer":"6-8% маси тiла;"},{"answers":["1/8 маси тiла;","1/10 маси тiла;","1/16 маси тiла;","1/20 маси тiла;","1/25 маси тiла"],"question":"Кiлькiсть кровi дорослої людини дорiвнює:","rightAnswer":"1/16 маси тiла;"},{"answers":["15 хвилин;","30 хвилин;","одну годину;","чотири години;","шiсть годин;","дванадцять годин"],"question":"Через який час амiнокапронова кислота цiлком виводиться з органiзму ?  :","rightAnswer":"чотири години;"},{"answers":["2,0 грами;","4,0 грами;","5,0-8,0 грамiв;","10,0-15,0 грамiв;","20,0-30,0 грамiв"],"question":"Добова доза амiнокапронової кислоти (сухої речовини) для дорослої людини:","rightAnswer":"10,0-15,0 грамiв;"},{"answers":["1% розчин;","2% розчин;","5,5% розчин;","7,5% розчин;","10% розчин;","12,5% розчин;","15% розчин;","20% розчин"],"question":"Вiдсотковий вмiст розчину етамзiлату натрiю (в ампулах), використовуваного для внутрiшньом\'язевого або внутрiшньовенного введення для припинення кровотечi:","rightAnswer":"12,5% розчин;"},{"answers":["амiнокапронову кислоту або амбен (памба);","рутiн або аскорутiн;","фiтоменадiон або вiкасол;","клофелiн, раунатiн"],"question":"При гiпопротромбiнемiї для припинення кровотечi необхiдно призначити:","rightAnswer":"фiтоменадiон або вiкасол;"},{"answers":["амiнокапронову кислоту або амбен (памба);","рутiн або аскорутiн;","фiтоменадiон або вiкасол;","клофелiн, раунатiн"],"question":"Для припинення кровотечi при пiдвищеннi фiбринолiтичної активностi кровi варто застосовувати:","rightAnswer":"амiнокапронову кислоту або амбен (памба);"},{"answers":["амiнокапронову кислоту або амбен (памба);","рутiн або аскорутiн;","фiтоменадiон або вiкасол;","клофелiн, раунатiн"],"question":"Для припинення кровотечi при пiдвищенiй проникливостi судин необхiдно призначити:","rightAnswer":"рутiн або аскорутiн;"},{"answers":["амiнокапронову кислоту або амбен (памба);","рутiн або аскорутiн;","фiтоменадiон або вiкасол;","клофелiн, раунатiн"],"question":"Для припинення кровотечi при пiдвищеному артерiальному тиску застосовують:","rightAnswer":"клофелiн, раунатiн"},{"answers":["зниженим вмiстом тромбоцитiв;","дефiцитом чинникiв VIII або IХ;","пiдвищеною фiбринолiтичною активнiстю кровi;","пiдвищенням артерiального тиску;","зниженим вмiстом кальцiю в кровi;","зниженим вмiстом вiтамiну К в органiзмi;","зниженим вмiстом вiтамiну С (аскорбiнової кислоти) в органiзмi"],"question":"Гемофiлiя - це група поширених геморагiчних дiатезiв, обумовлених спадковим:","rightAnswer":"дефiцитом чинникiв VIII або IХ;"},{"answers":["преднiзолон, гiдрокортизон;","крiопреципiтат;","контрiкал, гордокс;","еритромасса;","альбумiни, глобулiни"],"question":"Назвiть iнгiбiтори фiибринолiзу:","rightAnswer":"контрiкал, гордокс;"},{"answers":["преднiзолон, гiдрокортизон;","крiопреципiтат;","контрiкал, гордокс;","еритромасса;","альбумiни, глобулiни"],"question":"Назвiть iмунокоректори, що перешкоджають утворенню антитiл до VIII i IХ чинникiв:","rightAnswer":"преднiзолон, гiдрокортизон;"},{"answers":["преднiзолона, гiдрокортизона;","крiопреципiтата;","контрiкала, гордокса;","ерiтромассы;","альбумiнiв, глобулiнiв"],"question":"Специфiчна гемостатична терапiя хворих на гемофiлiю полягає в призначеннi:","rightAnswer":"крiопреципiтата;"},{"answers":["кюретаж комірки зуба;","коагуляцiя стiнок i дна комірки;","пухка тампонада комірки йодоформним тампоном;","турунда з маззю Вишневського;","механотерапiя"],"question":"Якщо альвеолiт протiкає у виглядi ","rightAnswer":"пухка тампонада комірки йодоформним тампоном;"},{"answers":["iнтенсивнi антисептичнi полоскання порожнини рота не ранiше, нiж через 2 години пiсля проведеної операцiї;","вживання гарячої їжi або кави протягом 2-х годин пiсля операцiї;","антисептичнi ванночки, протипоказанi iнтенсивнi полокання рота;","значнi фiзичнi навантаження;","УВЧ терапiя в термiчнiй дозi"],"question":"Пiсля видалення зуба показане:","rightAnswer":"антисептичнi ванночки, протипоказанi iнтенсивнi полокання рота;"},{"answers":["у виглядi ","тiльки у виглядi ","у виглядi гострого, хронiчного i рецидивуючого;","тiльки у видi остеомiєлiту ямки"],"question":"У яких формах може протiкати альвеолiт ?  :","rightAnswer":"у виглядi "},{"answers":["можна завжди;","можна, якщо використовуються гiдрофiльнi мазi;","не можна використовувати;","можна, але в сполученнi з дренажними пристроями"],"question":"Для лiкування альвеолiту чи можна використовувати турунди, обробленi антисептичними мазями ?  :","rightAnswer":"можна, якщо використовуються гiдрофiльнi мазi;"},{"answers":["ретенцiя;","дистопiя;","гайморит;","перiкоронiт"],"question":"Яке захворювання не належить до утрудненого прорiзування зуба мудростi ? :","rightAnswer":"гайморит;"},{"answers":["затримка термiнiв прорiзування постiйного зуба, що сформувався нормально;","неповне прорiзування зуба через кiсткову тканину щелепи або слизову оболонку;","неправильне положення в зубному рядi зуба, що прорiзався, або аномалiйне його розташування в щелепi"],"question":"Ретенцiя зуба - це:","rightAnswer":"затримка термiнiв прорiзування постiйного зуба, що сформувався нормально;"},{"answers":["затримка термiнiв прорiзування постiйного зуба, що сформувався нормально;","неповне прорiзування зуба через кiсткову тканину щелепи або слизову оболонку;","неправильне положення в зубному рядi зуба, що прорiзався, або аномалiйне його розташування в щелепi"],"question":"Дистопiя - це:","rightAnswer":"неправильне положення в зубному рядi зуба, що прорiзався, або аномалiйне його розташування в щелепi"},{"answers":["верхнiх iклiв, нижнiх зубiв мудростi, других малих кутнiх зубiв;","нижнiх iклiв, нижнiх зубiв мудростi, верхнiх малих кутнiх зубiв;","верхнiх зубiв мудростi, верхнiх малих кутнiх зубiв"],"question":"Ретенцiя частiше спостерiгається при прорiзування:","rightAnswer":"верхнiх iклiв, нижнiх зубiв мудростi, других малих кутнiх зубiв;"},{"answers":["верхнi i нижнi премоляри;","рiзцi;","iкла;","нижнi зуби мудростi;","верхнi зуби мудростi"],"question":"Дистопованими частiше бувають:","rightAnswer":"нижнi зуби мудростi;"},{"answers":["вертикальне;","горизонтальне;","медiально-косе;","дистально-косе;","язичне;","пiднебiнне;","щiчне;","комбiноване"],"question":"У залежностi вiд розташування ретенованого нижнього зуба мудростi не розрiзняють яке положення ?   :","rightAnswer":"пiднебiнне;"},{"answers":["вiсь зуба розташована перпендикулярно до осi другого моляра;","вiсь зуба розташована паралельно до осi другого моляра;","вiсь зуба мудростi нахилена до осi другого моляра;","вiсь зуба мудростi нахилена пiд гострим кутом до переднього краю гiлки нижньої щелепи;","вiсь зуба нахилена в язичну сторону;","вiсь зуба нахилена до щоки"],"question":"Дистально-косе положення нижнього зуба мудростi - це коли:","rightAnswer":"вiсь зуба мудростi нахилена пiд гострим кутом до переднього краю гiлки нижньої щелепи;"},{"answers":["вiсь зуба розташована перпендикулярно до осi другого моляра;","вiсь зуба розташована паралельно до осi другого моляра;","вiсь зуба мудростi нахилена до осi другого моляра;","вiсь зуба мудростi нахилена пiд гострим кутом до переднього краю гiлки нижньої щелепи;","вiсь зуба нахилена в язичну сторону;","вiсь зуба нахилена до щоки"],"question":"Медiально-косе положення нижнього зуба мудростi - це:","rightAnswer":"вiсь зуба мудростi нахилена до осi другого моляра;"},{"answers":["прицiльний рентгензнiмок;","оглядовий рентгензнiмок нижньої щелепи;","прицiльний рентгензнiмок, оглядова рентгенографiя верхньої щелепи;","бiчна рентгенографiя нижньої щелепи"],"question":"Який рентгензнiмок потрiбно зробити для з\'ясування локалiзацiї ретенованого верхнього iкла ?  :","rightAnswer":"прицiльний рентгензнiмок, оглядова рентгенографiя верхньої щелепи;"},{"answers":["до 7 рокiв;","до 10 рокiв;","до 14-15 рокiв;","до 20 рокiв;","до 30 рокiв"],"question":"У якому вiцi звичайно проводять ортодонтичнi методи усунення зсуву зубiв ?  :","rightAnswer":"до 20 рокiв;"},{"answers":["5 мм;","10 мм;","15 мм;","20 мм"],"question":"Для нормального прорiзування нижнього зуба мудростi необхiдно, щоб вiдстань вiд заднього краю другого нижнього моляра до переднього краю гiлки нижньої щелепи повинно бути не менше:","rightAnswer":"15 мм;"},{"answers":["5 мм;","10 мм;","15 мм;","20 мм"],"question":"Вiдстань вiд заднього краю коронки зуба мудростi до переднього краю гiлки нижньої щелепи, для нормального прорiзування повинна бути не менше:","rightAnswer":"5 мм;"},{"answers":["вiк;","стан м\'яких тканин, що оточують зуб;","рiвень цукру в кровi;","стан поруч стоячих зубiв;","положення нижнього зуба мудростi;","стан зуба-антагонiста;","стан кiсткової тканини"],"question":"При обстеженнi хворого з утрудненим прорiзуванням нижнього зуба мудростi не варто враховувати:","rightAnswer":"рiвень цукру в кровi;"},{"answers":["не видаляти;","зберегти, а надалi депульпувати;","обов\'язково видалити разом з зубом мудростi;","видалити через 1-2 роки"],"question":"Якщо корiнь другого моляра оголений бiльш нiж на одну третину, як з ним необхiдно поступити при видаленнi ретенованого зуба мудростi:","rightAnswer":"обов\'язково видалити разом з зубом мудростi;"},{"answers":["запалення кiстки нижньої щелепи;","запалення м\'яких тканин, що оточують коронку кутнього зуба при його неповному й утрудненому прорiзуваннi;","запалення, що мляво протiкає, у пiдшкiрнiй клiтковинi;","пiдокiстне запалення"],"question":"Перикоронiт - це:","rightAnswer":"запалення м\'яких тканин, що оточують коронку кутнього зуба при його неповному й утрудненому прорiзуваннi;"},{"answers":["розрiдження кiстки навколо верхiвки кореня зуба мудростi;","розрiдження кiстки за коронкою зуба мудростi;","розрiдження кiстки у ділянці гiлки нижньої щелепи розмiром 2 х 2 мм, гомогенне, округлої форми"],"question":"Пiвмiсяць Вассмунда - це:","rightAnswer":"розрiдження кiстки за коронкою зуба мудростi;"},{"answers":["до 1 мм;","до 2 мм;","до 3 мм;","до 4 мм"],"question":"Фiзiологiчною нормою вважається розширення перiодонтальної щiлини з дистальної сторони коронки зуба мудростi:","rightAnswer":"до 2 мм;"},{"answers":["нестачi мiсця в щелепi;","хронiчної травми;","хронiчного запального процесу;","наявностi слизового каптура;","ретенцiї зуба"],"question":"Резорбцiя кiсткової тканини за коронкою нижнього зуба мудростi виникає в результатi:","rightAnswer":"хронiчного запального процесу;"},{"answers":["гострий гнiйний перiостит;","перiкоронiт;","виразковий стоматит;","хронiчний артрит скронево-нижньощелепового суглоба;","остеомiєлiт;","парадентальна кiста"],"question":"Не може бути ускладненням утрудненого прорiзування зуба мудростi:","rightAnswer":"хронiчний артрит скронево-нижньощелепового суглоба;"},{"answers":["катаральний, гнiйний, виразковий;","виразковий;","фiброзний;","катаральний;","гранулюючий"],"question":"Правильна класифiкацiя перикоронiта в залежностi вiд клiнiчної форми запалення м\'яких тканин, що оточують зуб:","rightAnswer":"катаральний, гнiйний, виразковий;"},{"answers":["гострий перикоронiт;","наявнiсть пiвмiсяця Вассмунда i рецидиви запального процесу при утрудненому прорiзуваннi;","рецидивування  запального процесу;","травма слизової оболонки над зубом мудростi зубом-антагонiстом"],"question":"Показання до видалення нижнього зуба мудростi:","rightAnswer":"наявнiсть пiвмiсяця Вассмунда i рецидиви запального процесу при утрудненому прорiзуваннi;"},{"answers":["однiєї половини;","з двох сторiн"],"question":"Виразковий перикоронiт уражає м\'якi тканини навколо нижньої щелепи:","rightAnswer":"однiєї половини;"},{"answers":["пiд\'язикової ділянки;","щоки;","крилощелепової складки"],"question":"Виразковий перикоронiт може уражати м\'якi тканини навколо нижньої щелепи з поширенням на слизову оболонку:","rightAnswer":"щоки;"},{"answers":["може;","нi, не може"],"question":"Виразковий гiнгiвостоматит чи може поширюватися на слизову оболонку щоки ?  :","rightAnswer":"нi, не може"},{"answers":["нi, не ускладнюється;","може ускладнюватися"],"question":"Виразковий перiкоронiт чи може ускладнитися виразковим стоматитом?  :","rightAnswer":"може ускладнюватися"},{"answers":["зниження;","збiльшення;","залишається без змiн"],"question":"Число хворих гнiйно-запальними процесами в останнi роки має тенденцiю до:","rightAnswer":"збiльшення;"},{"answers":["пухлини;","пухлиноподiбнi;","запальнi;","слинних залоз;","скронево-нижньощелепового суглоба;","травматичнi ушкодження;","вроджена патологiя"],"question":"У клiнiцi щелепно-лицевої хiрургiї найбiльше часто зустрiчаються захворювання:","rightAnswer":"запальнi;"},{"answers":["тiльки остеомiєлiт;","перiодонтит i остеомiєлiт;","перiодонтит, перiостит i остеомiєлiт"],"question":"З числа гострих одонтогенних запальних захворювань щелеп варто видiляти:","rightAnswer":"перiодонтит, перiостит i остеомiєлiт"},{"answers":["клiнiчнi;","патоморфологiчнi;","клiнiчнi i патоморфологiчнi"],"question":"Гострому перiодонтиту, одонтогенному перiоститу й остеомiєлiту властивi характернi риси:","rightAnswer":"клiнiчнi i патоморфологiчнi"},{"answers":["нi;","так"],"question":"У зовнiшньому середовищi вiддiленя ортопедичної стоматологiї чи циркулюють мiкроорганiзми, що спроможнi викликати гнiйно-запальнi захворювання ?  :","rightAnswer":"так"},{"answers":["нi, нiколи не можуть;","в одиничних випадках;","нерiдко стають носiями мiкробної флори вже через декiлька днiв перебування в стацiонарi;","стають носiями мiкробної флори тiльки при лiкарських помилках пiсля оперативних втручань"],"question":"Чи можуть хворi, що знаходяться на лiкуваннi в хiрургiчному вiддiленнi, ставати носiями мiкробної флори, що специфiчна для даного лiкувального закладу ?  :","rightAnswer":"нерiдко стають носiями мiкробної флори вже через декiлька днiв перебування в стацiонарi;"},{"answers":["аеробних, факультативних i анаеробних;","тiльки аеробних;","тiльки факультативних;","тiльки аеробних i факультативних;","тiльки анаеробних"],"question":"Гнiйно-запальнi процеси в щелепно-лицевiй ділянці виникають внаслiдок дiї бактерiй:","rightAnswer":"аеробних, факультативних i анаеробних;"},{"answers":["так;","нi"],"question":"Виникнення i плин неспецифiчного запального процесу чи залежить вiд виду мiкроорганiзмiв, що послужили причиною розвитку захворювання ?  :","rightAnswer":"нi"},{"answers":["протей, кишкова паличка;","бактероїди, фузобактерiї;","стафiлококи, стрептококи;","пневмококи"],"question":"До облiгатних бактерiй, що не спороутворюють,належать:","rightAnswer":"бактероїди, фузобактерiї;"},{"answers":["гiпоксiї, порушеннi мiкроциркуляцiї;","зниженнi резистентностi слизових оболонок (пiсля травми, операцiй i iн.);","гiперкапнiї, аерацiї тканин;","виробiтку бактероїдами бета-лактамази, що знижує концентрацiю вiдповiдних антибiотикiв у тканинах"],"question":"Бактероїдна iнфекцiя не розвивається при:","rightAnswer":"гiперкапнiї, аерацiї тканин;"},{"answers":["так, можна завжди;","не завжди;","не можна"],"question":"Попередити розвиток запальних захворювань чи можна за допомогою традицiйних профiлактичних мiр асептики ?  :","rightAnswer":"не завжди;"},{"answers":["тiльки неспороутворюючi анаероби;","тiльки спороутворюючi анаероби;","як спороутворюючi, так i не спороутворюючi анаероби"],"question":"У вогнищах гострого одонтогенного запалення можна виявити:","rightAnswer":"як спороутворюючi, так i не спороутворюючi анаероби"},{"answers":["монокультура стрептокока;","монокультура стафiлокока;","кишкова паличка;","протей;","асоцiацiї стафiлокока зi стрептококом i кишковою паличкою"],"question":"З гнiйних вогнищ при нагноєннi лiмфатичних вузлiв частiше висiваються:","rightAnswer":"монокультура стафiлокока;"},{"answers":["асоцiацiї аеробiв;","монокультури аеробiв;","монокультури анаеробiв;","асоцiацiї анаеробiв"],"question":"Мiкроорганiзми, що частiше висiвались iз гнiйних вогнищ у хворих одонтогенними абсцесами:","rightAnswer":"монокультури аеробiв;"},{"answers":["монокультури аеробiв;","монокультури анаеробiв;","асоцiацiї анаеробiв;","асоцiацiї аеробiв"],"question":"У гнiйних вогнищах у хворих одонтогенними флегмонами частiше можна виявити:","rightAnswer":"монокультури аеробiв;"},{"answers":["проривом гною через кiстковий дефект;","утворенням у патологiчному вогнищi "],"question":"Формування гнiйника в м\'яких тканинах навколо щелепи частiше пов\'язано з:","rightAnswer":"утворенням у патологiчному вогнищi "},{"answers":["нейтрофiлов, лiмфоцитiв, моноцитiв, макрофагiв, еозинофiлiв, плазматичних клiтин;","тiльки лiмфоцитiв;","тiльки нейтрофiлiв, дегенеративно змiнених;","моноцитiв, нейтрофiлiв, макрофагiв, еозинофiлiв, плазматичних клiтин"],"question":"Гнiйний ексудат при гнiйних лiмфаденiтах i аденофлегмонах складається з:","rightAnswer":"нейтрофiлов, лiмфоцитiв, моноцитiв, макрофагiв, еозинофiлiв, плазматичних клiтин;"},{"answers":["нейтрофiлами, лiмфоцитами, моноцитами, макрофагами, еозинофiлами;","майже одними дегенеративно змiненими нейтрофiлами й одиничними моноцитами, лiмфоцитами, макрофагами;","тiльки лiмфоцитами й одиничними нейтрофiлами"],"question":"Гнiйний ексудат хворих одонтогенними флегмонами поданий:","rightAnswer":"майже одними дегенеративно змiненими нейтрофiлами й одиничними моноцитами, лiмфоцитами, макрофагами;"},{"answers":["дуже добре регенерують;","дефекти твердих тканин, що є вхiдними ворiтьми iнфекцiї не вiдшкодовуються природним шляхом;","майже завжди можна виявити анаероби в асоцiацiї з аэробами"],"question":"Особливiстю одонтогенних вогнищ запалення є:","rightAnswer":"дефекти твердих тканин, що є вхiдними ворiтьми iнфекцiї не вiдшкодовуються природним шляхом;"},{"answers":["бiля 10%;","бiля 30%;","бiля 60-70%;","100%"],"question":"Повноцiннiсть пломбування каналу зуба складає:","rightAnswer":"100%"},{"answers":["вiдразу пiсля завершення пломбування каналiв зуба, якщо воно є повноцiнним;","не вiдразу пiсля завершення пломбування каналiв зуба, навiть якщо воно є повноцiнним"],"question":"Хронiчнi вогнища запалення при терапевтичному лiкуваннi перiодонтiв зникають в усiх випадках:","rightAnswer":"не вiдразу пiсля завершення пломбування каналiв зуба, навiть якщо воно є повноцiнним"},{"answers":["вiдразу пiсля завершення пломбування зуба або через 1-2 тижнi пiсля лiкування;","у 22% випадкiв через 4-8 мiсяцiв, а в 68% - через 1-2 роки i бiльше пiсля завершення лiкування;","у 100% випадкiв тiльки через 1-2 роки i бiльш пiсля завершення лiкування;","залишаються назавжди вогнищами хронiчного iнфiкування"],"question":"Хронiчнi вогнища одонтогенного запалення зникають:","rightAnswer":"у 100% випадкiв тiльки через 1-2 роки i бiльш пiсля завершення лiкування;"},{"answers":["карiознi зуби, пародонтит, зубнi вiдкладення, тонзилiти;","тонзилiти;","вогнища запалення iнших локалiзацiй"],"question":"Найбiльш частою причиною алергiзацiї органiзму, за даними щелепно-лицевих хiрургiв, є:","rightAnswer":"карiознi зуби, пародонтит, зубнi вiдкладення, тонзилiти;"},{"answers":["низькому рiвнi iмунiтету, вираженiй сенсибiлiзацiї органiзму i значнiй вiрулентностi мiкрофлори;","достатнiй напруженостi iмунiтету, низькому рiвнi сенсибiлiзацiї органiзму i високiй вiрулентностi мiкрофлори;","низькому рiвнi iмунiтету i сенсибiлiзацiї органiзму, слабко вираженiй вiрулентностi мiкрофлори"],"question":"Нормергiчна форма запалення спостерiгається при:","rightAnswer":"достатнiй напруженостi iмунiтету, низькому рiвнi сенсибiлiзацiї органiзму i високiй вiрулентностi мiкрофлори;"},{"answers":["низькому рiвнi iмунiтету, вираженiй сенсибiлiзацiї органiзму i значнiй вiрулентностi мiкрофлори;","достатнiй напруженостi iмунiтету, низькому рiвнi сенсибiлiзацiї органiзму i високiй вiрулентностi мiкрофлори;","низькому рiвнi iмунiтету i сенсибiлiзацiї органiзму, слабко вираженiй вiрулентностi мiкрофлори"],"question":"Гiперергiчна форма запалення розвивається при:","rightAnswer":"низькому рiвнi iмунiтету, вираженiй сенсибiлiзацiї органiзму i значнiй вiрулентностi мiкрофлори;"},{"answers":["низькому рiвнi iмунiтету, вираженiй сенсибiлiзацiї органiзму i значнiй вiрулентностi мiкрофлори;","достатнiй напруженостi iмунiтету, низькому рiвнi сенсибiлiзацiї органiзму i високiй вiрулентностi мiкрофлори;","низькому рiвнi iмунiтету i сенсибiлiзацiї органiзму, слабко вираженiй вiрулентностi мiкрофлори"],"question":"Гiпоергiчна запальна реакцiя виникає при:","rightAnswer":"низькому рiвнi iмунiтету i сенсибiлiзацiї органiзму, слабко вираженiй вiрулентностi мiкрофлори"},{"answers":["вiрулентнiсть мiкрофлори;","рiвень iмунологiчної реактивностi органiзму i рiвень сенсибiлiзацiї органiзму;","вiк хворого;","функцiональний стан мiсцевих iмунних систем щелепи;","топографо-анатомiчнi особливостi щелеп"],"question":"Чинник, що не визначає обсяг пошкодження кiсткової тканини при одонтогенному остеомiєлiтi щелепи:","rightAnswer":"вiк хворого;"},{"answers":["запальний процес, що уражає тiльки тканини перiодонта;","запальний процес, що уражає тканини перiодонта i поширюється на прилягаючi до нього кiстковi структури;","захворювання, що  характеризується поширенням запального процесу з перiодонта на окiстя альвеолярного вiдростка i тiло щелепи"],"question":"Перiодонтит - це:","rightAnswer":"запальний процес, що уражає тканини перiодонта i поширюється на прилягаючi до нього кiстковi структури;"},{"answers":["нi;","може, але дуже рiдко;","так"],"question":"У зв\'язку з патологiчним процесом чи може змiнювати перiодонт свою ширину ?  :","rightAnswer":"так"},{"answers":["апiкальнi i латеральнi;","апiкальнi, апiколатеральнi, латеральнi i мiжкореневi;","проста, складна, кiстогранульома"],"question":"По локалiзацiї гранульоми розрiзняють:","rightAnswer":"апiкальнi, апiколатеральнi, латеральнi i мiжкореневi;"},{"answers":["медикаментозне;","iнфекцiйне;","травматичне"],"question":"Перiодонтит у переважнiй бiльшостi випадкiв має походження:","rightAnswer":"iнфекцiйне;"},{"answers":["через кореневий канал;","гематогенний i лiмфогенний;","по продовженню;","через дно ясеневої кишенi"],"question":"Який шлях проникнення iнфекцiї в перiодонт переконливо не доведений ?  :","rightAnswer":"гематогенний i лiмфогенний;"},{"answers":["ниючi, нерiзко вираженi, не iррадiюють, посилюються при накушуваннi;","ниючi, рiзко вираженi, iррадiюють по ходу гiлок трiйчастого нерва, посилюються при накушуваннi;","гострi, рiзко вираженi, iррадiюють по ходу гiлок трiйчастого нерва, не посилюються при накушуваннi, збiльшуються вночi;","гострi, пульсуючi, iррадiюють, позитивна перкусiя, посилюються в горизонтальному положеннi i при фiзичному навантаженнi, зуб як би "],"question":"Болi при гострому серозному перiодонтитi:","rightAnswer":"ниючi, нерiзко вираженi, не iррадiюють, посилюються при накушуваннi;"},{"answers":["вiдсутня;","є, але невеличка;","виражена"],"question":"Припухлiсть м\'яких тканин при гострому серозному перiодонтитi:","rightAnswer":"вiдсутня;"},{"answers":["вiдсутнi;","є"],"question":"При гострому серозному перiодонтитi змiни на рентгенограмi:","rightAnswer":"вiдсутнi;"},{"answers":["ниючi, нерiзко вираженi, не iррадiюють по ходу гiлок трiйчастого нерва, посилюються при накушуваннi;","гострi, пульсуючi, iррадiюють, посилюються в горизонтальному положеннi i при фiзичному навантаженнi, а також при накушуваннi;","гострi, пульсують, iррадiюють, посилюються вночi, накушування на зуб безболiсне"],"question":"Болi при гострому гнiйному перiодонтитi:","rightAnswer":"гострi, пульсуючi, iррадiюють, посилюються в горизонтальному положеннi i при фiзичному навантаженнi, а також при накушуваннi;"},{"answers":["синюшна, пастозна, симптом ","гiперемована, набрякла, болюча в межах одного зуба, може бути iнфiльтрованою;","без видимих змiн"],"question":"Слизова оболонка альвеолярного вiдростка при гострому гнiйному перiодонтитi:","rightAnswer":"гiперемована, набрякла, болюча в межах одного зуба, може бути iнфiльтрованою;"},{"answers":["так;","нi"],"question":"Чи з\'являється набряк м\'яких тканин при гострому гнiйному перiодонтитi?  :","rightAnswer":"так;"},{"answers":["нi;","так, але вкрай рiдко;","з\'являються симптоми iнтоксикацiї (слабкiсть, нездужання, пiдвищення температури й iн.)"],"question":"Чи страждає загальний стан хворого при гострому гнiйному перiодонтитi ?  :","rightAnswer":"з\'являються симптоми iнтоксикацiї (слабкiсть, нездужання, пiдвищення температури й iн.)"},{"answers":["змiн немає;","лейкопенiя, паличкоядерний зсув управо;","лейкопенiя, еозинопенiя, лiмфоцитоз;","лейкоцитоз, паличкоядерний зсув улiво, прискорене ШОЕ"],"question":"При гострому гнiйному перiодонтитi чи є змiни в аналiзах кровi хворого ?  :","rightAnswer":"лейкоцитоз, паличкоядерний зсув улiво, прискорене ШОЕ"},{"answers":["вiдсутнi;","є, вираженi"],"question":"При гострому гнiйному перiодонтитi змiни на рентгенограмi:","rightAnswer":"вiдсутнi;"},{"answers":["серозний, гнiйний;","гранулюючий, фiброзний i гранулематозний;","апiкальний, дифузний"],"question":"Хронiчнi перiодонтити розрiзняють:","rightAnswer":"гранулюючий, фiброзний i гранулематозний;"},{"answers":["ниючi болi, що посилюються при накушуваннi, iррадiюють, припухлостi обличчя немає, регiонарнi лiмфовузли незначно збiльшенi, злегка болючi, на рентгенограмi змiн немає, аналiзи кровi без змiн;","ниючi болi в зубi, припухлостi обличчя немає, нориця на яснах, iз боку слизової оболонки симптом ","гострi пульсуючi, що iррадiюють болi, посилюються при накушуваннi, зуб як би ","болiв у зубi немає, припухлiсть обличчя вiдсутня, слизова оболонка альвеолярного вiдростка без змiн, на рентгенограмi - вогнище деструкцiї кiсткової тканини, що має округлу форму i рiвнi краї"],"question":"Симптоматика хронiчного гранулюючого перiодонтиту:","rightAnswer":"ниючi болi в зубi, припухлостi обличчя немає, нориця на яснах, iз боку слизової оболонки симптом "},{"answers":["ниючi болi, що посилюються при накушуваннi, iррадiюють, припухлостi обличчя немає, регiонарнi лiмфовузли незначно збiльшенi, злегка болючi, на рентгенограмi змiн немає, аналiзи кровi без змiн;","ниючi болi в зубi, припухлостi обличчя немає, нориця на яснах, iз боку слизової оболонки симптом ","гострi пульсуючi, що iррадiюють болi, посилюються при накушуваннi, зуб як би ","болiв у зубi немає, припухлiсть обличчя вiдсутня, слизова оболонка альвеолярного вiдростка без змiн, на рентгенограмi - вогнище деструкцiї кiсткової тканини, що має округлу форму i рiвнi краї"],"question":"Симптоматика гострого гнiйного перiодонтиту:","rightAnswer":"гострi пульсуючi, що iррадiюють болi, посилюються при накушуваннi, зуб як би "},{"answers":["ниючi болi, що посилюються при накушуваннi, iррадiюють, припухлостi обличчя немає, регiонарнi лiмфовузли незначно збiльшенi, злегка болючi, на рентгенограмi змiн немає, аналiзи кровi без змiн;","ниючi болi в зубi, припухлостi обличчя немає, нориця на яснах, iз боку слизової оболонки симптом ","гострi пульсуючi, що iррадiюють болi, посилюються при накушуваннi, зуб як би ","болiв у зубi немає, припухлiсть обличчя вiдсутня, слизова оболонка альвеолярного вiдростка без змiн, на рентгенограмi - вогнище деструкцiї кiсткової тканини, що має округлу форму i рiвнi краї"],"question":"Симптоматика хронiчного гранулематозного перiодонтиту:","rightAnswer":"болiв у зубi немає, припухлiсть обличчя вiдсутня, слизова оболонка альвеолярного вiдростка без змiн, на рентгенограмi - вогнище деструкцiї кiсткової тканини, що має округлу форму i рiвнi краї"},{"answers":["0,5 см;","1,0 см;","1,5 см;","2,0 см"],"question":"Розмiри гранульоми не перевищують:","rightAnswer":"0,5 см;"},{"answers":["до 0,5 см;","вiд 0,5 до 0,8 см;","вiд 1,0 до 2,0 см"],"question":"Розмiри кiстогранульоми ?  :","rightAnswer":"вiд 0,5 до 0,8 см;"},{"answers":["перфорацiя дна порожнини зуба або стiнок кореневого каналу;","злам iнструмента;","перелом верхiвки кореня зуба;","неповне пломбування каналу;","глибоке виведення штифта"],"question":"Помилки, що не належать до консервативного лiкування перiодонтитiв:","rightAnswer":"перелом верхiвки кореня зуба;"},{"answers":["фiброзний;","гранулематозний;","гранулюючий"],"question":"У молочних зубах яка форма хронiчного перiодонтиту переважає ?  :","rightAnswer":"гранулюючий"},{"answers":["нi;","так"],"question":"У багатокореневих зубах у рiзних коренiв молочного зуба чи можуть бути неоднаковi форми хронiчного запалення ?  :","rightAnswer":"так"},{"answers":["гострим остеомiєлiтом;","гострим перiоститом;","хронiчним лiмфаденiтом або перiостальною реакцiєю;","абсцесом або флегмоною;","пiдшкiрною гранульомою обличчя"],"question":"Гранулююча форма перiодонтиту у дiтей частiше, нiж у дорослих може супроводжуватися:","rightAnswer":"хронiчним лiмфаденiтом або перiостальною реакцiєю;"},{"answers":["дiтей;","пiдлiткiв;","молодих людей;","людей похилого вiку"],"question":"Гострий перiодонтит рiдше спостерiгається в:","rightAnswer":"людей похилого вiку"},{"answers":["дiтей;","пiдлiткiв;","молодих людей;","людей похилого вiку"],"question":"Загострення хронiчного перiодонтиту менше виражене в:","rightAnswer":"людей похилого вiку"},{"answers":["наявнiсть нориць i їхня локалiзацiя;","тривале функцiонування нориць без схильностi до їхнього закриття;","вiдсутнiсть пишних грануляцiй у ділянці устя норицi;","велика секвестрацiя"],"question":"Для перiодонтитiв, що протiкають у людей похилого вiку нехарактерним є:","rightAnswer":"велика секвестрацiя"},{"answers":["дiтей;","молодих людей;","людей похилого вiку"],"question":"Реплантацiя i резекцiя верхiвки кореня зуба не може бути використана у:","rightAnswer":"людей похилого вiку"},{"answers":["видалення зуба;","гемiсекцiя;","коронаро-радикулярна сепарацiя;","резекцiя кореня;","реплантацiя"],"question":"Який основний метод хiрургiчного лiкування перiодонтитiв проводиться в людей похилого вiку ?  :","rightAnswer":"видалення зуба;"},{"answers":["не потрiбно;","потрiбно"],"question":"При ускладненнi перiодонтиту гострим серозним перiоститом чи необхiдно проводити перiостотомiю ?  :","rightAnswer":"не потрiбно;"},{"answers":["призначається;","не призначається;","призначається тiльки в ослаблених людей i при супутнiх захворюваннях"],"question":"Антибактерiальна терапiя в хворих з загостренням хронiчного перiодонтиту:","rightAnswer":"призначається тiльки в ослаблених людей i при супутнiх захворюваннях"},{"answers":["видалення кореня разом з прилягаючою до нього коронковою частиною зуба;","видалення всього кореня при збереженні коронкової частини зуба","пересадка видаленого зуба в його ж альвеолу;","розтин зуба на двi частини (застосовується при лiкуваннi молярiв) у ділянці бiфуркацiї з наступним згладжуванням країв, що нависають, проведенням кюретажу i покриттям кожного iз сегментiв кореня коронкою"],"question":"Реплантацiя зуба - це:","rightAnswer":"пересадка видаленого зуба в його ж альвеолу;"},{"answers":["видалення кореня разом з прилягаючою до нього коронковою частиною зуба;","видалення всього кореня при збереженні коронкової частини зуба;","пересадка видаленого зуба в його ж альвеолу;","розтин зуба на двi частини (застосовується при лiкуваннi молярiв) у ділянці бiфуркацiї з наступним згладжуванням країв, що нависають, проведенням кюретажу i покриттям кожного iз сегментiв кореня коронкою"],"question":"Гемiсекцiя зуба - це:","rightAnswer":"видалення кореня разом з прилягаючою до нього коронковою частиною зуба;"},{"answers":["видалення кореня разом з прилягаючою до нього коронковою частиною зуба;","видалення всього кореня при збереженні коронкової частини зуба","пересадка видаленого зуба в його ж альвеолу;","розтин зуба на двi частини (застосовується при лiкуваннi молярiв) у ділянці бiфуркацiї з наступним згладжуванням країв, що нависають, проведенням кюретажу i покриттям кожного iз сегментiв кореня коронкою"],"question":"Ампутацiя зуба - це:","rightAnswer":"видалення всього кореня при збереженні коронкової частини зуба"},{"answers":["видалення кореня разом з прилягаючою до нього коронковою частиною зуба;","видалення всього кореня при збереженні коронкової частини зуба;","пересадка видаленого зуба в його ж альвеолу;","розтин зуба на двi частини (застосовується при лiкуваннi молярiв) у ділянці бiфуркацiї з наступним згладжуванням країв, що нависають, проведенням кюретажу i покриттям кожного iз сегментiв кореня коронкою"],"question":"Коронаро-радiкулярна сепарацiя - це:","rightAnswer":"розтин зуба на двi частини (застосовується при лiкуваннi молярiв) у ділянці бiфуркацiї з наступним згладжуванням країв, що нависають, проведенням кюретажу i покриттям кожного iз сегментiв кореня коронкою"},{"answers":["пародонтит;","оголення анатомiчної шийки зуба;","пiдокiстна гранульома;","апiколатеральнi i латеральнi гранульоми;","вiдсутнiсть частини передньої стiнки альвеоли"],"question":"Показання до резекцiї верхiвки кореня зуба - це:","rightAnswer":"пiдокiстна гранульома;"},{"answers":["перелом верхньої третини кореня зуба;","апiколатеральнi i латеральнi гранульоми;","скривлення верхiвки кореня, що перешкоджає проведенню заапекальної терапiї;","пiдокiстна гранульома;","перелом iнструмента в кореневому каналi зуба"],"question":"Протипоказання до резекцiї верхiвки кореня зуба - це:","rightAnswer":"апiколатеральнi i латеральнi гранульоми;"},{"answers":["при повному видаленнi окiстя альвеоли i перiодонта кореня зуба;","при частковому зберiганнi окiстя альвеоли i залишкiв перiодонта на коренi зуба;","при повному зберiганнi окiстя альвеоли i залишкiв перiодонта на коренях зуба"],"question":"Коли виникає остеоїдний тип зрощення настомленого зуба з альвеолою ?  :","rightAnswer":"при повному видаленнi окiстя альвеоли i перiодонта кореня зуба;"},{"answers":["при повному видаленнi окiстя альвеоли i перiодонта кореня зуба;","при частковому збереженні окiстя альвеоли i залишкiв перiодонта на коренi зуба;","при повному збереженні окiстя альвеоли i залишкiв перiодонта на коренях зуба"],"question":"Перiодонтальний тип зрощення настомленого зуба з альвеолою виникає при:","rightAnswer":"при повному збереженні окiстя альвеоли i залишкiв перiодонта на коренях зуба"},{"answers":["при повному видаленнi окiстя альвеоли i перiодонта зуба;","при частковому збереженні окiстя альвеоли i залишкiв перiодонта на коренi зуба;","при повному збереженні окiстя альвеоли i залишкiв перiодонта на коренях зуба"],"question":"Перiодонтально-фiброзний тип зрощення настомленого зуба з альвеолою виникає при:","rightAnswer":"при частковому збереженні окiстя альвеоли i залишкiв перiодонта на коренi зуба;"},{"answers":["значний дефект кiсткових тканин ямки;","наявнiсть кiсткової кишенi у ділянці одного з коренiв премоляра i моляра;","зуб не має функцiональної i косметичної цiнностi;","наявнiсть зрослих коренiв"],"question":"Показанням до гемiсекцiї й ампутацiї кореня є:","rightAnswer":"наявнiсть кiсткової кишенi у ділянці одного з коренiв премоляра i моляра;"},{"answers":["наявнiсть кiсткової кишенi у ділянці одного з коренiв премоляра i моляра;","пришийковий карiєс одного з коренiв;","вертикальний розкiл зуба;","значний дефект кiсткових тканин ямки;","наявнiсть мiжкореневої гранульоми"],"question":"Протипоказанням до гемiсекцiї й ампутацiї кореня є:","rightAnswer":"значний дефект кiсткових тканин ямки;"},{"answers":["тiльки з вiдшаровуванням слизово-окiстного клаптя;","без його вiдшаровування;","ранiше перерахованими двома засобами"],"question":"Гемiсекцiю й ампутацiю кореня проводять:","rightAnswer":"ранiше перерахованими двома засобами"},{"answers":["патологiчнi процеси у ділянці мiжкореневої перетинки, усунення яких може призвести до оголення 1/3 довжини коренiв;","перфорацiя дна пульпарной камери з розрiдженням верхiвки мiжкореневої перетинки;"],"question":"Показання до проведення коронаро-радикулярної сепарацiї:","rightAnswer":"перфорацiя дна пульпарной камери з розрiдженням верхiвки мiжкореневої перетинки;"},{"answers":["перфорацiя дна пульпарной камери з розрiдженням верхiвки мiжкореневої перетинки;","наявнiсть мiжкореневої гранульоми невеличких розмiрiв;","патологiчнi процеси у ділянці мiжкореневої перетинки, усунення яких може призвести до оголення 1/3 довжини коренiв"],"question":"Протипоказання до проведення коронаро-радикулярної сепарацiї:","rightAnswer":"патологiчнi процеси у ділянці мiжкореневої перетинки, усунення яких може призвести до оголення 1/3 довжини коренiв"},{"answers":["у його ж альвеолу;","в iншу альвеолу"],"question":"Аутотрансплантацiя - це пересадка видаленого зуба:","rightAnswer":"в iншу альвеолу"},{"answers":["деформацiї зубних рядiв, при яких ортодонтичне лiкування неефективне;","захворювання, що гальмують процеси регенерацiї (рахiт i iн.)"],"question":"Показання до проведення компактостеотомiї:","rightAnswer":"деформацiї зубних рядiв, при яких ортодонтичне лiкування неефективне;"},{"answers":["захворювання, що гальмують процеси регенерацiї (рахiт i iн.);","деформацiї зубних рядiв, при яких ортодонтичне лiкування неефективне;","повороти i перемiщення зубiв"],"question":"Протипоказання до компактостеотомiї:","rightAnswer":"захворювання, що гальмують процеси регенерацiї (рахiт i iн.);"},{"answers":["до операцiї;","пiсля операцiї;","до операцiї або пiсля операцiї"],"question":"Коли варто проводити пломбування коренiв зуба при виконаннi операцiї резекцiї верхiвки кореня зуба:","rightAnswer":"до операцiї;"},{"answers":["iнфекцiйно-алергiчний, гнiйно-некротичний процес, що розвивається в кiстцi;","захворювання, що  характеризується поширенням запального процесу з перiодонта на окiстя альвеолярного вiдростка i тiло щелепи;","запальний процес, що уражає тканини перiодонта i поширюється на прилягаючi до нього кiстковi структури"],"question":"Перiостит - це:","rightAnswer":"захворювання, що  характеризується поширенням запального процесу з перiодонта на окiстя альвеолярного вiдростка i тiло щелепи;"},{"answers":["проникає через фолькманiвськi канали;","проникає через гаверсовi канали;","проникає через узуру, що ранiше утворилася, у стiнцi комірки;","шляхом утворення в цьому мiсцi "],"question":"Яким шляхом, найбiльш вiрогiдно, утворюється гнiй пiд окiстям при перiоститi ?  :","rightAnswer":"шляхом утворення в цьому мiсцi "},{"answers":["загальної i мiсцевої реактивностi органiзму;","вiрулентностi мiкрофлори;","статi хворого;","вiку хворого;","локалiзацiї запального процесу"],"question":"Вiд чого не залежить плин гострого одонтогенного перiоститу щелепи ?  :","rightAnswer":"статi хворого;"},{"answers":["рiзцi;","iкла;","премоляри;","перший моляр;","другий моляр;","зуб мудростi"],"question":"Причиною гострого одонтогенного перiоститу щелеп найбiльш часто є:","rightAnswer":"перший моляр;"},{"answers":["гострий, iррадiюючий, зуб як би ","гострий, iррадiюючий, нападоподiбний, що посилюється вночi, перкусiя негативна;","бiль у зубi, що посилюється при накушуваннi, бiль у щелепi, iррадiацiя болю рiдкiсна, перкусiя частiше позитивна;","бiль у декiлькох зубах, рухомiсть їх, гноєвидiлення з-пiд ясен, перкусiя позитивна або негативна"],"question":"Бiль у зубi при гострому перiоститi такий:","rightAnswer":"бiль у зубi, що посилюється при накушуваннi, бiль у щелепi, iррадiацiя болю рiдкiсна, перкусiя частiше позитивна;"},{"answers":["рiзцiв;","iкла;","премолярiв;","молярiв"],"question":"Парестезiя нижньої губи спостерiгається при перiоститi з локалiзацiєю запального процесу у ділянці:","rightAnswer":"молярiв"},{"answers":["дрiбнопетлистiй;","крупнопетлистiй"],"question":"При якiй формi розгалуження судин м\'яких тканин набряк мало виражений?  :","rightAnswer":"дрiбнопетлистiй;"},{"answers":["не змiненi;","рухливi, малоболючi, злегка збiльшенi, м\'якi на дотик;","болючi, збiльшенi, щiльно-еластичної консистенцiї, рухливi;","безболiснi, збiльшенi, щiльнi, малорухомi, спаянi з навколишнiми тканинами"],"question":"При гострому перiоститi як змiненi регiонарнi лiмфовузли?  :","rightAnswer":"болючi, збiльшенi, щiльно-еластичної консистенцiї, рухливi;"},{"answers":["вiдкривання рота вiльне;","невеличке обмеження вiдкривання рота;","рот вiдчиняється на 1 см;","рот вiдчиняється на 2 см;","щелепи щiльно зведенi, самостiйне вiдкривання рота неможливо"],"question":"Запальна контрактура II ступеня - це:","rightAnswer":"рот вiдчиняється на 1 см;"},{"answers":["змiн немає;","характернi для хронiчного перiодонтиту;","секвестрацiя"],"question":"При гострому перiоститi на рентгенограмi щелепи виявляються змiни:","rightAnswer":"характернi для хронiчного перiодонтиту;"},{"answers":["змiн немає;","лейкоцитоз, нейтрофiльний зсув улiво, еозинопенiя, лiмфопенiя, збiльшення ШОЕ;","лейкоцитоз, нейтрофiльний зсув управо, еозинофiлiя, лiмфоцитоз, збiльшення ШОЕ;","лейкопенiя, еозинопенiя, лiмфоцитоз, базофiлiя"],"question":"При гострому одонтогенному перiоститi з\'являються такi змiни в кровi:","rightAnswer":"лейкоцитоз, нейтрофiльний зсув улiво, еозинопенiя, лiмфопенiя, збiльшення ШОЕ;"},{"answers":["видалення або лiкування причинного зуба (за показами), перiостотомiя, фiзiотерапiя;","видалення або лiкування причинного зуба (за показами), фiзiотерапiя, медикаментозне лiкування;","обов\'язкове видалення причинного зуба, перiостотомiя, медикаментозне лiкування"],"question":"Лiкування гострого одонтогенного перiоститу:","rightAnswer":"видалення або лiкування причинного зуба (за показами), фiзiотерапiя, медикаментозне лiкування;"},{"answers":["видалення або лiкування причинного зуба (за показами), призначення медикаментозного лiкування;","видалення або лiкування причинного зуба, розкриття пiдокiстного абсцесу, медикаментозне лiкування;","лiкування причинного зуба, розкриття пiдокiстного абсцесу, медикаментозне лiкування"],"question":"Лiкування гострого гнiйного одонтогенного перiоститу:","rightAnswer":"видалення або лiкування причинного зуба, розкриття пiдокiстного абсцесу, медикаментозне лiкування;"},{"answers":["лiнiйний розтин паралельно альвеолярному краю;","висiчення невеличкої дiлянки м\'яких тканин трикутної форми;","лiнiйний розтин перпендикулярно серединному пiднебiнному шву"],"question":"Яким методом розкривають пiдокiстний абсцес на твердому пiднебiннi:","rightAnswer":"висiчення невеличкої дiлянки м\'яких тканин трикутної форми;"},{"answers":["гiперпластичний i гiперостозний;","гнiйний, гiперпластичний, рарефiкуючий;","простий, осифiкуючий, рарефiкуючий;","гнiйний, деструктивний, гiперостозний"],"question":"Розрiзняють хронiчний перiостит:","rightAnswer":"простий, осифiкуючий, рарефiкуючий;"},{"answers":["травма;","перiодонтитнi зуби;","кiсти щелеп;","запальнi процеси у верхньощелепних пазухах"],"question":"Причина рарефiкуючого перiоститу:","rightAnswer":"травма;"},{"answers":["у фронтальному вiддiлi;","у ментальному вiддiлi;","у ділянці кута нижньої щелепи;","у ділянці горба верхньої щелепи"],"question":"Рарефiкуючий перiостит частiше усього локалiзується:","rightAnswer":"у фронтальному вiддiлi;"},{"answers":["видалення причинного зуба, призначення електрофорезу 1-2% розчину йодида калiю;","видалення причинного зуба, висiчення пролiферативно змiненої частини окiстя, видалення новоутвореної кiстки;","ревiзiя патологiчного вогнища, видалення гематоми, що органiзувалася"],"question":"Лiкування простого хронiчного перiоститу:","rightAnswer":"видалення причинного зуба, призначення електрофорезу 1-2% розчину йодида калiю;"},{"answers":["видалення причинного зуба, призначення електрофорезу 1-2% розчину йодида калiю;","видалення причинного зуба, висiчення пролiферативно змiненої частини окiстя, видалення новоутвореної кiстки;","ревiзiя патологiчного вогнища, видалення гематоми, що органiзувалася"],"question":"Лiкування осифiкуючого перiоститу:","rightAnswer":"видалення причинного зуба, висiчення пролiферативно змiненої частини окiстя, видалення новоутвореної кiстки;"},{"answers":["видалення причинного зуба, призначення електрофорезу 1-2% розчину йодида калiю;","видалення причинного зуба, висiчення пролiферативно змiненої частини окiстя, видалення новоутвореної кiстки;","ревiзiя патологiчного вогнища, видалення гематоми, що органiзувалася"],"question":"Лiкування рарефiкуючого перiоститу:","rightAnswer":"ревiзiя патологiчного вогнища, видалення гематоми, що органiзувалася"},{"answers":["бурхливо;","мляво;","нiчим не вiдрiзняється вiд такого у осiб iншого вiку"],"question":"Гострий перiод одонтогенного перiоститу в людей похилого вiку протiкає:","rightAnswer":"мляво;"},{"answers":["швидко зменшуються (за 3-4 дня);","зберiгаються на тривалий час (7-14 днiв)"],"question":"Регiонарнi лiмфовузли при гострому одонтогенному перiоститi як довго зберiгаються збiльшеними пiсля лiквiдацiї останнього ?  :","rightAnswer":"зберiгаються на тривалий час (7-14 днiв)"},{"answers":["остеомiєлiтом;","гайморитом i фронтитом;","гiперостозом;","пiдшкiрною гранульомою обличчя;","пухлиною"],"question":"Довгостроково триваючий хронiчний перiостит у дiтей закiнчується:","rightAnswer":"гiперостозом;"},{"answers":["немає особливостей;","має млявий, хронiчний плин;","гострий, короткочасний"],"question":"Особливiсть одонтогенного перiоститу у дiтей:","rightAnswer":"гострий, короткочасний"},{"answers":["анамнестичних даних;","клiнiко-рентгенологiчних даних;","iнцизiйної бiопсiї;","ексцизiйної бiопсiї;","цитологiчних даних"],"question":"На пiдставi чого, частiше усього, проводять диференцiйну дiагностику перiоститу з остеомiєлiтом, кiстою i остеомою ?  :","rightAnswer":"клiнiко-рентгенологiчних даних;"},{"answers":["1-3% розчин ефедрина протягом 5-6 дiб;","0,1% розчин нафтiзiну або санорину, галазолiну протягом 5-6 дiб, УВЧ або НВЧ;","термiчну дозу УВЧ;","на дiлянку верхньощелепної пазухи електрофорез анестетика"],"question":"З метою попередження гаймориту, що виникає як ускладнення одонтогенного перiоститу премолярiв i молярiв верхньої щелепи, призначають:","rightAnswer":"0,1% розчин нафтiзiну або санорину, галазолiну протягом 5-6 дiб, УВЧ або НВЧ;"},{"answers":["простий хронiчний перiостит;","осифiкуючий перiостит;","рарефiкуючий перiостит"],"question":"При якому видi хронiчного перiоститу новоутворена кiстка пiсля лiкування пiддається оберненому розвитку:","rightAnswer":"простий хронiчний перiостит;"},{"answers":["запальний процес, що уражає тканини перiодонта i поширюється на прилягаючi до нього кiстковi структури;","захворювання, що  характеризується поширенням запального процесу з перiодонта на окiстя альвеолярного вiдростка i тiло щелепи;","запальний процес у кiстковiй тканинi щелепи;","iнфекцiйно-алергiчний гнiйно-некротичний процес, що розвивається в кiстцi пiд впливом зовнiшнiх або внутрiшнiх чинникiв"],"question":"Остеомiєлiт - це:","rightAnswer":"iнфекцiйно-алергiчний гнiйно-некротичний процес, що розвивається в кiстцi пiд впливом зовнiшнiх або внутрiшнiх чинникiв"},{"answers":["флегмона кiстки;","гаверсит;","антрит;","остеїт;","остит;","паностит"],"question":"Який термiн не вiдноситься до синонiму ","rightAnswer":"антрит;"},{"answers":["iнфекцiйно-емболiчна теорiя;","алергiйна теорiя Дерiжанова;","теорiя нейротрофiчних розладiв;","вплив гормонiв кори наднирникiв;","усi теорiї доповнюють одна одну"],"question":"Яка теорiя походження остеомiєлiту є найбiльш правильною ?  :","rightAnswer":"усi теорiї доповнюють одна одну"},{"answers":["запалення i деструкцiя перiодонта;","запалення i деструкцiя перiодонта, гнiйно-запальний процес в окiстi;","гнiйна iнфiльтрацiя кiсткового мозку, тромбоз судин, гнiйне розплавлення тромбiв, дiлянки крововиливу й остеонекроза;","гнiйно-запальний процес у щелепi i навколишнiх тканинах"],"question":"Якi патоморфологiчнi змiни спостерiгаються при одонтогенному остеомiєлiтi ?  :","rightAnswer":"гнiйна iнфiльтрацiя кiсткового мозку, тромбоз судин, гнiйне розплавлення тромбiв, дiлянки крововиливу й остеонекроза;"},{"answers":["у ранньому дитячому вiцi;","у дитячому вiцi;","у пiдлiтковому вiцi;","у 16-20 рокiв;","у 20-40 рокiв;","у 40-60 рокiв;","у похилому вiцi"],"question":"У якому вiцi найбiльш часто розвивається одонтогенний остеомiєлiт ?  :","rightAnswer":"у 20-40 рокiв;"},{"answers":["нижньої;","верхньої"],"question":"У госпiталiзованих хворих остеомiєлiт якої щелепи частiше зустрiчається ?  :","rightAnswer":"нижньої;"},{"answers":["нижньої;","верхньої"],"question":"У амбулаторних хворих остеомiєлiт якої щелепи частiше зустрiчається?  :","rightAnswer":"верхньої"},{"answers":["гострий, пiдгострий, хронiчний i що загострився;","обмежений, вогнищевий i розлитий;","легкої, середньої важкостi i важкої форми;","лiтична i форма, що секвеструє;","гнiйний, деструктивний i гiперостозний"],"question":"По поширеностi процесу в щелепi розрiзняють:","rightAnswer":"обмежений, вогнищевий i розлитий;"},{"answers":["гострий, пiдгострий, хронiчний i що загострився;","обмежений, вогнищевий i розлитий;","легкої, середньої важкостi i важкої форми;","лiтична i форма, що секвеструє;","гнiйний, деструктивний i гiперостозний"],"question":"По характеру клiнiчного плину розрiзняють остеомiєлiт:","rightAnswer":"гострий, пiдгострий, хронiчний i що загострився;"},{"answers":["легкою;","середньою","середньою або важкою;","важкою"],"question":"Загальний стан хворого при гострому одонтогенному остеомiєлiтi частiше  характеризується важкiстю плину:","rightAnswer":"середньою або важкою;"},{"answers":["гострого перiодонтиту;","гострого перiоститу;","симптомами всiх одонтогенних запальних захворювань щелеп"],"question":"Клiнiчна симптоматика при гострому одонтогенному остеомiєлiтi  характеризується клiнiкою:","rightAnswer":"симптомами всiх одонтогенних запальних захворювань щелеп"},{"answers":["бiльш легким плином, менше частими i рiзноманiтними ускладненнями, невеличкими секвестрами;","бiльш важким плином, бiльш частими i рiзноманiтними ускладненнями,  великою секвестрацiєю;","аналогiчний плин на обох щелепах"],"question":"Остеомiєлiт нижньої щелепи, на вiдмiну вiд аналогiчного ураження верхньої щелепи, характеризується:","rightAnswer":"бiльш важким плином, бiльш частими i рiзноманiтними ускладненнями,  великою секвестрацiєю;"},{"answers":["дiлянки некрозу, секвестрацiя, секвестральна капсула;","вогнища розрiдження кiсткової тканини рiзноманiтних розмiрiв;","ознаки перiодонтиту"],"question":"Рентгенологiчнi ознаки гострого одонтогенного остеомiєлiту в першi днi його розвитку:","rightAnswer":"ознаки перiодонтиту"},{"answers":["на 2-5 добу;","на 6-10 добу","на 10-14 добу;","не ранiше, нiж через мiсяць пiсля початку захворювання"],"question":"Коли виявляються за допомогою рентгенографiї першi кiстковi змiни одонтогенного остеомiєлiту:","rightAnswer":"на 10-14 добу;"},{"answers":["не завжди закiнчується секвестрацiєю;","завжди закiнчується секвестрацiєю;","може не закiнчуватися секвестрацiєю лише в тому випадку, якщо з перших днiв розвитку захворювання (у 1-2 добу) проводилося патогенетичне лiкування"],"question":"Чи завжди гострий одонтогенний остеомiєлiт закiнчується секвестрацiєю, тобто переходить в хронiчну форму ?  :","rightAnswer":"може не закiнчуватися секвестрацiєю лише в тому випадку, якщо з перших днiв розвитку захворювання (у 1-2 добу) проводилося патогенетичне лiкування"},{"answers":["нi, достовiрних вiдмiнностей немає;","достовiрних вiдмiнностей багато (бiль, рухомiсть i перкусiя зубiв, наявнiсть припухлостi щелепи i м\'яких тканин i iн.);","достовiрних вiдмiнностей мало (рентгенографiя i важкiсть плину захворювань)"],"question":"Чи достовiрнi вiдмiнностi гострого одонтогенного перiоститу i гострого одонтогенного остеомiєлiту в раннiй стадiї запалення ?  :","rightAnswer":"нi, достовiрних вiдмiнностей немає;"},{"answers":["так;","нi"],"question":"Клiнiчна симптоматика гострого (загостренного хронiчного) перiодонтиту вiрогiдно вiдрiзняється вiд такого при гострому одонтогенному остеомiєлiтi в раннiй стадiї запалення ?  :","rightAnswer":"нi"},{"answers":["1-2 тижнi;","3-4 тижнi;","не бiльш 4-6 тижнiв;","4-6 тижнiв, а iнодi декiлька мiсяцiв i навiть рокiв"],"question":"Як довго продовжується хронiчна стадiя одонтогенного остеомiєлiту ?  :","rightAnswer":"4-6 тижнiв, а iнодi декiлька мiсяцiв i навiть рокiв"},{"answers":["данi рентгенографiї;","данi аналiзiв кровi;","випинання грануляцiй iз норичного ходу;","рухомiсть зубiв;","поява нориць на альвеолярному вiдростку щелепи"],"question":"Перша клiнiчна ознака вiдторгнення секвестрiв при одонтогенному остеомiєлiтi ?  :","rightAnswer":"випинання грануляцiй iз норичного ходу;"},{"answers":["деструкцiї;","регенерацiї;","деструкцiї i регенерацiї"],"question":"Якi процеси спостерiгаються в щелепi при хронiчному остеомiєлiтi?  :","rightAnswer":"деструкцiї i регенерацiї"},{"answers":["заходи спрямованi на боротьбу з iнфекцiую, зберiгання мiкроциркуляцiї, зниження судинної проникностi, секвестректомiя;","розкриття вогнища запалення, попередження розвитку iнфекцiї й утворення некрозу по периферiї патологiчного вогнища, зниження судинної проникностi, зменшення iнтоксикацiї, симптоматичне лiкування;","пiдвищення iмунiтету, зубне протезування, санацiя порожнини рота i носоглотки"],"question":"Яке лiкування проводиться в перiод формування секвестрiв ?  :","rightAnswer":"заходи спрямованi на боротьбу з iнфекцiую, зберiгання мiкроциркуляцiї, зниження судинної проникностi, секвестректомiя;"},{"answers":["раннiм застосуванням антибiотикiв;","раннiм хiрургiчним втручанням як у гострiй стадiї захворювання, так i в перiод загострень;","як першою, так i другою обставинами"],"question":"Чим можна пояснити майже повну вiдсутнiсть секвестрацiї зубних зачаткiв у дiтей при одонтогенному остеомiєлiтi ?  :","rightAnswer":"раннiм хiрургiчним втручанням як у гострiй стадiї захворювання, так i в перiод загострень;"},{"answers":["абсцеси пiдочної ділянки;","абсцеси i флегмони крилопiднебiнної ямки;","явища фронтиту i етмоiдиту;","норицi у ділянці нижньоочного краю;","абсцеси головного мозку;","остеомiєлiт кiсток носа"],"question":"Що, як правило, з\'являється в тих випадках, коли одонтогенний остеомiєлiт у дiтей починається з видiлень iз носа ?  :","rightAnswer":"норицi у ділянці нижньоочного краю;"},{"answers":["обмеження ураження кiстки;","поширення ураження кiстки i навколишнiх м\'яких тканин;","як обмеження, так i поширення ураження кiстки i навколишнiх м\'яких тканин"],"question":"Гострий остеомiєлiт верхньої щелепи в дiтей раннього вiку має схильнiсть до:","rightAnswer":"поширення ураження кiстки i навколишнiх м\'яких тканин;"},{"answers":["тiльки латеральної;","тiльки медiальної;","латеральної i медiальної"],"question":"При остеомiєлiтi верхньої щелепи в дiтей переважає поразка якої частини верхньощелепної кiстки ?  :","rightAnswer":"латеральної i медiальної"},{"answers":["медiальну i верхньощелепну пазуху;","латеральну;","задню i гратчасту пазухи;","передню i кутову вену обличчя"],"question":"Гноєтечiя з носа при остеомiєлiтi верхньої щелепи в дiтей свiдчить про переважне поширення запалення на яку частину кiстки ?  :","rightAnswer":"медiальну i верхньощелепну пазуху;"},{"answers":["тiльки цiлком;","тiльки частково;","цiлком або частково"],"question":"Як уражається нижньоочний край верхньощелепної кiстки при остеомiєлiтi верхньої щелепи в дiтей ?  :","rightAnswer":"цiлком або частково"},{"answers":["норицi у ділянці нижньоочного краю;","абсцеси у внутрiшнього i зовнiшнього кута ока;","секвестрацiя кiстки"],"question":"Що є початковим проявом залучення нижньоочного краю в патологiчний процес при остеомiєлiтi верхньої щелепи:","rightAnswer":"абсцеси у внутрiшнього i зовнiшнього кута ока;"},{"answers":["дуже часто;","досить часто;","рiдко"],"question":"Як часто зустрiчаються абсцеси i флегмони пiдскроневої i крилопiднебiнної ямок, а також скроневої ділянки при остеомiєлiтичному ураженi верхньощелепної кiстки в дiтей раннього вiку ?  :","rightAnswer":"рiдко"},{"answers":["дуже часто;","досить часто;","рiдко"],"question":"Як часто зустрiчається остеомiєлiт нижньої щелепи в дiтей до прорiзування молочних зубiв ?  :","rightAnswer":"рiдко"},{"answers":["частiше буває одонтогенного походження;","клiнiчний плин нагадує такий у дорослих;","процес у дитини лiквiдується швидше;","бiльш бурхливий початок у дiтей;","велика секвестрацiя;","перехiд у хронiчну стадiю в дiтей рiдше, нiж у дорослих;","може призводити до часткової адентiї;","може призводити до деформацiї нижньої щелепи i порушення прикусу"],"question":"Що не є характерним для остеомiєлiту нижньої щелепи в дiтей старше 3-х рокiв ?  :","rightAnswer":"велика секвестрацiя;"},{"answers":["альвеолярного вiдростка;","тiла щелепи, причиною захворювання у премоляри;","тiла щелепи, причина захворювання - моляри;","кута нижньої щелепи"],"question":"Який остеомiєлiт нижньої щелепи в дiтей протiкає найбiльш тяжко ? При локалiзацiї у ділянці:","rightAnswer":"кута нижньої щелепи"},{"answers":["альвеолярного вiдростка;","тiла щелепи, причина захворювання - премоляри;","тiла щелепи, причина захворювання - моляри;","кута нижньої щелепи"],"question":"Остеомiєлiт нижньої щелепи в дiтей якої локалiзацiї протiкає найбiльш легко ?  :","rightAnswer":"альвеолярного вiдростка;"},{"answers":["легше;","однаково;","важче"],"question":"Як протiкає одонтогенний остеомiєлiт верхньої щелепи в дитячому вiцi, на вiдмiну вiд такого на нижнiй щелепi ?  :","rightAnswer":"легше;"},{"answers":["велика, наступає ранiш;","не велика, наступає ранiш;","велика, наступає пiзнiше;","не велика, наступає пiзнiше"],"question":"Секвестрацiя верхньої щелепи при остеомiєлiтi в дiтей вiдрiзняється вiд такої на нижнiй:","rightAnswer":"не велика, наступає ранiш;"},{"answers":["практично не утворюється;","така ж, як i на нижнiй;","бiльша"],"question":"Секвестральна капсула на верхнiй щелепi, при остеомiєлiтi в дiтей, вiдрiзняється вiд такої на нижнiй щелепi тим, що:","rightAnswer":"практично не утворюється;"},{"answers":["обмежена;","гнiздова;","гiперостозна;","розлита;","кортикальний остеомiєлiт"],"question":"Яка форма остеомiєлiту на верхнiй щелепi в дiтей зустрiчається частiше, нiж на нижнiй ?  :","rightAnswer":"обмежена;"},{"answers":["сепсис;","тромбофлебiти вен обличчя;","отiти, дакрiоцистити, менiнгiти;","гайморит i етмоiдит;","запалення регiонарних вузлiв;","абсцеси i флегмони"],"question":"Рiдкозустрiчаємi ускладнення остеомiєлiтiв щелепи в дiтей:","rightAnswer":"отiти, дакрiоцистити, менiнгiти;"},{"answers":["бiльш гостро з вираженою болючою реакцiєю й iнфiльтрацiєю тканин, секвестрацiя велика;","не вiдрiзняється вiд такого в молодих;","менш гостро, болюча реакцiя виражена нерiзко, невеличка iнфiльтрацiя, секвестрацiя рідко, гноєтечiя велика"],"question":"Остеомiєлiт у людей похилого вiку, на вiдмiну вiд молодих, протiкає:","rightAnswer":"менш гостро, болюча реакцiя виражена нерiзко, невеличка iнфiльтрацiя, секвестрацiя рідко, гноєтечiя велика"},{"answers":["виражена слабiше, нiж у молодих людей;","така ж, як i в осiб молодого вiку;","виражена бiльше, нiж у молодих людей"],"question":"Секвестральна капсула при остеомiєлiтi щелеп в осiб похилого вiку:","rightAnswer":"виражена слабiше, нiж у молодих людей;"},{"answers":["вогнища гнiйної iнфiльтрацiї кiсткового мозку, тромбозiв судин, гнiйне розплавлення тромбiв, дiлянки крововиливiв, вогнища остеонекрозу;","наявнiсть оссифiкацiї кiстки з явищами гiперостозу;","розростання фiброзної тканини з вогнища запалення"],"question":"Характернi патоморфологiчнi ознаки одонтогенного остеомiєлiту:","rightAnswer":"вогнища гнiйної iнфiльтрацiї кiсткового мозку, тромбозiв судин, гнiйне розплавлення тромбiв, дiлянки крововиливiв, вогнища остеонекрозу;"},{"answers":["у дiтей;","у дорослих;","у людей похилого вiку"],"question":"Блискавичний плин остеомiєлiту спостерiгається рiдше:","rightAnswer":"у людей похилого вiку"},{"answers":["обмежений остеомiєлiт;","вогнищевий остеомiєлiт;","розлитий (дифузний) остеомiєлiт"],"question":"Поширення остеомiєлiтичного процесу на тiло щелепи - це:","rightAnswer":"вогнищевий остеомiєлiт;"},{"answers":["з температурною реакцiєю, з утворенням нориць i звичайним гнiйним вiдокремленням, з великою деструкцiую кiсткової тканини;","без температурної реакцiї, без утворення нориць, з незначною деструкцiую кiсткової тканини"],"question":"Первинно-хронiчний остеомiєлiт протiкає:","rightAnswer":"без температурної реакцiї, без утворення нориць, з незначною деструкцiую кiсткової тканини"},{"answers":["Н.М.Александрова (11004);","Г.I.Семенченко (1968);","М.М.Соловйова i I.Худоярова (1979)"],"question":"Класифiкацiя клiнiко-рентгенологiчних форм остеомiєлiту:","rightAnswer":"М.М.Соловйова i I.Худоярова (1979)"},{"answers":["зменшення кiлькостi лейкоцитiв до верхньої межi норми, нормалiзацiя кiлькостi паличкоядерних клiтин, зменшення ШОЕ;","поява юних нейтрофiльних лейкоцитiв;","анiзоцитоз;","поява бiлка в сечi"],"question":"Для хронiчного одонтогенного остеомiєлiту характерно:","rightAnswer":"зменшення кiлькостi лейкоцитiв до верхньої межi норми, нормалiзацiя кiлькостi паличкоядерних клiтин, зменшення ШОЕ;"},{"answers":["висока температура тiла, загальний стан хворого важкий, рухомiсть причинного i сусiднiх зубiв, асиметрiя обличчя;","субфебрильна температура тiла, загальний стан не порушений;","скарги на iнтенсивнi болi в щелепi, болi виникають нападоподiбно;","скарги на перiодичнi ниючi болi в зубi;","обмеження вiдкривання рота, наявнiсть гною при натисканнi на ясна"],"question":"Для гострого одонтогенного остеомiєлiту щелеп характерно:","rightAnswer":"висока температура тiла, загальний стан хворого важкий, рухомiсть причинного i сусiднiх зубiв, асиметрiя обличчя;"},{"answers":["лiквiдується швидше;","лiквiдується повiльнiше"],"question":"Остеомiєлiтичний процес у дiтей, на вiдмiну вiд дорослих:","rightAnswer":"лiквiдується швидше;"},{"answers":["сприяє абортивному плину;","не сприяє абортивному плину, i гострий остеомiєлiт переходить в хронiчну форму"],"question":"Медикаментозне лiкування в гострiй фазi одонтогенного остеомiєлiту:","rightAnswer":"не сприяє абортивному плину, i гострий остеомiєлiт переходить в хронiчну форму"},{"answers":["на 2-4 добу вiд початку захворювання;","на 5-10 добу вiд початку захворювання;","на 10-14 добу вiд початку захворювання;","на 14-20 добу вiд початку захворювання"],"question":"Кiсткова тканина у вогнищi остеомiєлiтичного запалення стає нежиттєздатною:","rightAnswer":"на 2-4 добу вiд початку захворювання;"},{"answers":["один тиждень, при великих кiсткових поразках - до 2-4 тижнiв;","2-3 тижнi, при великих кiсткових поразках - до 4 тижнiв;","3-4 тижнi, при великих кiсткових поразках - до 6 тижнiв"],"question":"Гостра стадiя остеомiєлiту триває:","rightAnswer":"2-3 тижнi, при великих кiсткових поразках - до 4 тижнiв;"},{"answers":["частiше проходить без секвестрацiї;","обов\'язково закiнчується секвестрацiєю"],"question":"Одонтогенний остеомiєлiт:","rightAnswer":"обов\'язково закiнчується секвестрацiєю"},{"answers":["рiзкi болi, висока температура тiла, дрожа, слабкiсть;","рухомiсть групи зубiв, стовщення кiстки без рiзких меж, наявнiсть малоболючої припухлостi"],"question":"Скарги хворого при хронiчному одонтогенному остеомiєлiтi щелеп:","rightAnswer":"рухомiсть групи зубiв, стовщення кiстки без рiзких меж, наявнiсть малоболючої припухлостi"},{"answers":["асиметрiя обличчя, синюшнiсть шкiри, здуття альвеолярного вiдростка з двох сторiн, наявнiсть норицi з гнiйним видiленням;","гiперемiя шкiри, западiння м\'яких тканин, утруднене вiдкривання рота;","одностороннє потовщення кiстки"],"question":"Клiнiчнi ознаки при хронiчному остеомiєлiтi щелеп:","rightAnswer":"асиметрiя обличчя, синюшнiсть шкiри, здуття альвеолярного вiдростка з двох сторiн, наявнiсть норицi з гнiйним видiленням;"},{"answers":["гострий початок;","початок тривалий, поступовий, синюшний колiр шкiри i слiди розтинiв, асиметрiя обличчя, наявнiсть гнiйних нориць, наявнiсть секвестрiв на рентгенограмi;","флюктуацiя в тканинах, виражена iнфiльтрацiя тканин;","гiперемiя шкiри обличчя, вiдсутнiсть секвестру на рентгенограмi"],"question":"Для хронiчного одонтогенного остеомiєлiту щелеп характерно:","rightAnswer":"початок тривалий, поступовий, синюшний колiр шкiри i слiди розтинiв, асиметрiя обличчя, наявнiсть гнiйних нориць, наявнiсть секвестрiв на рентгенограмi;"},{"answers":["виражене збiльшення числа нейтрофiльних гранулоцитiв i збiльшення ШОЕ до 30 мм/г;","наявнiсть змiн iз боку червоної кровi;","поєднання лейкопенiї, моноцитопенiї, еозинофiлiї i ШОЕ (до 30 i бiльш мм у годину)"],"question":"Найбiльш грiзним у прогностичному вiдношеннi плину гострого одонтогенного остеомiєлiту є поєднання:","rightAnswer":"поєднання лейкопенiї, моноцитопенiї, еозинофiлiї i ШОЕ (до 30 i бiльш мм у годину)"},{"answers":["iнфекцiйне захворювання, парааллергiчнi реакцiї, аллергiчнi захворювання;","хронiчне захворювання шлунково-кишкового тракту;","порушення серцево-судинної дiяльностi"],"question":"Початку гострого одонтогенного остеомiєлiту передує:","rightAnswer":"iнфекцiйне захворювання, парааллергiчнi реакцiї, аллергiчнi захворювання;"},{"answers":["ниючi болi в причинному зубi, що посилюються при накушуваннi;","iнтенсивний бiль у щелепi з iррадiацiєю по ходу гiлок трiйчастого нерва;","парестезiя нижньої губи, бiль при ковтаннi, жуваннi, болюча припухлiсть м\'яких тканин, утруднене вiдкривання рота, порушення функцiї жування i вимови"],"question":"Для гострої стадiї одонтогенного остеомiєлiту нижньої щелепи характерно:","rightAnswer":"парестезiя нижньої губи, бiль при ковтаннi, жуваннi, болюча припухлiсть м\'яких тканин, утруднене вiдкривання рота, порушення функцiї жування i вимови"},{"answers":["задовiльний або середньої важкостi;","середньої важкостi i важкий"],"question":"У гострий перiод одонтогенного остеомiєлiту стан у хворих:","rightAnswer":"середньої важкостi i важкий"},{"answers":["бiльш важким клiнiчним плином захворювання i розмаїтiстю ускладнень;","залученням у процес менших дiлянок кiстки"],"question":"Гострий одонтогенний остеомiєлiт нижньої щелепи, на вiдмiну вiд аналогiчного ураження верхньої щелепи характеризується:","rightAnswer":"бiльш важким клiнiчним плином захворювання i розмаїтiстю ускладнень;"},{"answers":["видалити зуб, зменшити ","попередити розвиток iнфекцiї й утворення некрозу по периферiї запального вогнища;","знизити судинну проникнiсть i утворення вазоактивних речовин;","зменшити загальну iнтоксикацiю органiзму, знизити нейрогуморальнi зсуви;","провести симптоматичне лiкування"],"question":"Тактика лiкування гострого одонтогенного остеомiєлiту:","rightAnswer":"видалити зуб, зменшити "},{"answers":["боротьба з iнфекцiую у вогнищi запалення, попередження утворення нових некрозiв (зберiгання мiкроциркуляцiї по периферiї запального вогнища), зниження судинної проникностi й iнтенсивностi нейрогуморальних зсувiв;","призначення гамаглобулiну, антистафiлококової плазми;","проведення секвестректомiї"],"question":"Тактика лiкування одонтогенного остеомiєлiту в перiод формування секвестрiв:","rightAnswer":"боротьба з iнфекцiую у вогнищi запалення, попередження утворення нових некрозiв (зберiгання мiкроциркуляцiї по периферiї запального вогнища), зниження судинної проникностi й iнтенсивностi нейрогуморальних зсувiв;"},{"answers":["секвестректомiя, пiдвищення неспецифiчного iмунiтету, створення сприятливих умов для плину репаративної регенерацiї в щелепних кiстках;","своєчасне зубне протезування, санацiя порожнини рота i носової частини ковтки;","iнтенсивне дезiнтоксикацiйне лiкування"],"question":"Тактика лiкування одонтогенного остеомiєлiту у фазi стабiлiзацiї запального процесу:","rightAnswer":"секвестректомiя, пiдвищення неспецифiчного iмунiтету, створення сприятливих умов для плину репаративної регенерацiї в щелепних кiстках;"},{"answers":["видiлення гнiйного вмiсту з зовнiшнього вуха;","абсцеси у ділянці щiк;","розвиток iнфiльтратiв, абсцесiв, нориць на альвеолярному вiдростку верхньої щелепи або на твердому пiднебiннi"],"question":"Патогномонiчнi симптоми гострого одонтогенного остеомiєлiту верхньої щелепи у дiтей:","rightAnswer":"розвиток iнфiльтратiв, абсцесiв, нориць на альвеолярному вiдростку верхньої щелепи або на твердому пiднебiннi"},{"answers":["шину Ванкевича;","капу, що пiдвищує прикус;","захисну платiвку;","шину Вебера;","шину Тiгерштедта"],"question":"Перед проведенням секвестректомiї на верхнiй щелепi при остеомiєлiтi у ділянці молярiв у людей похилого вiку, який апарат необхiдно заздалегiдь виготовити ?  :","rightAnswer":"захисну платiвку;"},{"answers":["рiзниться, тобто при перiоститах нижче, чим при остеомiєлiтах;","рiзниться, тобто при перiоститах вище, чим при остеомiєлiтах;","однакова при обох захворюваннях"],"question":"Температурна реакцiя при гострих формах перiоститiв i остеомiєлiтiв щелеп:","rightAnswer":"однакова при обох захворюваннях"},{"answers":["золотавий стафiлокок;","стрептокок;","кишкова паличка;","протей;","змiшана мiкрофлора"],"question":"Який мiкроорганiзм найбiльше часто є збудником гострих лiмфаденiтiв обличчя i шиї ?  :","rightAnswer":"золотавий стафiлокок;"},{"answers":["серозне запалення лiмфатичного вузла;","гнiйне запалення лiмфатичного вузла;","серозна iнфiльтрацiя тканин, що оточують запально-змiнений лiмфатичний вузол;","гнiйне запалення тканин, що оточують запально-змiнений лiмфатичний вузол"],"question":"Перiаденiт - це:","rightAnswer":"серозна iнфiльтрацiя тканин, що оточують запально-змiнений лiмфатичний вузол;"},{"answers":["серозне запалення лiмфатичного вузла;","гнiйне запалення лiмфатичного вузла;","серозна iнфiльтрацiя тканин, що оточують запально-змiнений лiмфатичний вузол;","гнiйне запалення тканин, що оточують запально-змiнений лiмфатичний вузол"],"question":"Аденофлегмона - це:","rightAnswer":"гнiйне запалення тканин, що оточують запально-змiнений лiмфатичний вузол"},{"answers":["не може збiльшуватися;","не бiльш нiж у 2 рази;","у 2-3 рази;","у 4-7 разiв i бiльш"],"question":"У скiльки разiв лiмфатичний вузол може збiльшуватися при його запаленнi в порiвняннi зi своєю початковою величиною, не гублячи при цьому функцiональної спроможностi ?  :","rightAnswer":"у 2-3 рази;"},{"answers":["серозна iнфiльтрацiя лiмфатичного вузла;","гнiйна iнфiльтрацiя лiмфатичного вузла з серозної iнфiльтрацiєю навколишнiх тканин;","розростання фiброзної тканини, стовщення капсули, лiмфовузол зморщууться i перетворюуться у фiброзний тяж;","гiперплазiя лiмфоїдних елементiв, що згодом замiщуються сполучною тканиною"],"question":"Патологоанатомiчнi змiни при затяжному хронiчному лiмфаденiтi i ранiше перенесеному гнiйному запаленнi:","rightAnswer":"розростання фiброзної тканини, стовщення капсули, лiмфовузол зморщууться i перетворюуться у фiброзний тяж;"},{"answers":["одонтогеннi, тонзилогеннi, рiногеннi, отогеннi, стоматогеннi;","гострi, хронiчнi й загостренi хронiчнi;","специфiчнi i неспецифiчнi;","первиннi i вториннi"],"question":"У залежностi вiд характеру клiнiчного плину лiмфаденiти дiляться на:","rightAnswer":"гострi, хронiчнi й загостренi хронiчнi;"},{"answers":["неодонтогенним;","специфiчним;","неспецифiчним;","первинним;","вторинним"],"question":"Як називають лiмфаденiт, якщо не вдається виявити його видимий зв\'язок з яким-небудь патологiчним вогнищем ?  :","rightAnswer":"первинним;"},{"answers":["запалення великих лiмфатичних судин;","запалення дрiбних лiмфатичних судин"],"question":"Трункулярний лiмфангоїт - це:","rightAnswer":"запалення великих лiмфатичних судин;"},{"answers":["так, досить часто;","рiдко;","практично не дiагностуються"],"question":"Чи дiагностуються поверхневi (ретикулярнi) лiмфангоїти обличчя?  :","rightAnswer":"практично не дiагностуються"},{"answers":["субфебрильна або висока температура тiла, припухлiсть ураженої ділянки, шкiра збирається в складку й у кольорi не змiнена, лiмфовузол щiльно-еластичної консистенцiї, малоболючий, рухломий, з гладкою поверхнею;","субфебрильна або висока температура тiла, припухлiсть ураженої ділянки, шкiра над припухлiстю гiперемована i напружена, тканини навколо лiмфатичного вузла iнфiльтрованi, визначається болючiсть, малорухомий, у флюктуацiя;","субфебрильна температура тiла, припухлiсть ураженої ділянки, болючий при пальпацiї, округлої форми, щiльно-еластичної консистенцiї, рiвнi контури, шкiра над ним рухлива, колiр не змiнений"],"question":"Встановiть дiагноз гнiйного лiмфаденiту:","rightAnswer":"субфебрильна або висока температура тiла, припухлiсть ураженої ділянки, шкiра над припухлiстю гiперемована i напружена, тканини навколо лiмфатичного вузла iнфiльтрованi, визначається болючiсть, малорухомий, у флюктуацiя;"},{"answers":["у новонарождених;","до 3-х рокiв;","до 7 рокiв;","вiд 7 до 14 рокiв;","пiсля 14 рокiв"],"question":"У якому вiцi в дiтей найбiльш часто зустрiчаються лiмфаденiти?  :","rightAnswer":"до 3-х рокiв;"},{"answers":["у новонароджених;","до 2-х рокiв;","до 5 рокiв;","до 10 рокiв;","до 14 рокiв"],"question":"У якому вiцi в дiтей найбiльш часто зустрiчаються неодонтогеннi лiмфаденiти ?  :","rightAnswer":"до 5 рокiв;"},{"answers":["у новонароджених;","у вiцi 4-х рокiв;","у вiцi 6 рокiв;","у вiцi 7-9 рокiв;","пiсля 14 рокiв"],"question":"У якому вiцi в дiтей рiзко зростає роль одонтогенної iнфекцiї у виникненнi лiмфаденiту ?  :","rightAnswer":"у вiцi 7-9 рокiв;"},{"answers":["особливий (швидкий) плин;","протiкає повiльнiше;","особливостей немає"],"question":"Яка є особливiсть у плинi лiмфаденiту в людей похилого вiку ?  :","rightAnswer":"протiкає повiльнiше;"},{"answers":["розлитий характер;","обмежений характер;","у людей похилого вiку не зустрiчаються"],"question":"Аденофлегмони в похилому вiцi мають:","rightAnswer":"обмежений характер;"},{"answers":["частiше, нiж в iнших вiкових групах;","рiдше, нiж в iнших вiкових групах;","зустрiчаються однаково часто"],"question":"У осiб похилого вiку лiмфаденiти зустрiчаються:","rightAnswer":"рiдше, нiж в iнших вiкових групах;"},{"answers":["при запаленнi позазалозистих лiмфатичних вузлiв;","при серозному запаленнi внутрiшньозалозистих лiмфатичних вузлiв;","при гнiйному розплавлюваннi позазалозистих лiмфатичних вузлiв;","при проривi гною через капсулу внутрiшньозалозистого лiмфатичного вузла й спорожненнi останнього через протоки слинної залози"],"question":"Лiмфогенний паротит розвивається:","rightAnswer":"при проривi гною через капсулу внутрiшньозалозистого лiмфатичного вузла й спорожненнi останнього через протоки слинної залози"},{"answers":["рiзке розширення всiєї системи протокiв привушної залози;","рiзке звуження всiєї системи протокiв привушної залози;","скупчення контрастної речовини по типу ","скупчення контрастної речовини у виглядi "],"question":"Сiалографiчна картина при лiмфогенному паротитi:","rightAnswer":"скупчення контрастної речовини у виглядi "},{"answers":["пункцiя;","сiалографiя;","сцинтiграфiя"],"question":"Методи дiагностики, що дозволяють диференцiювати хронiчний лiмфаденiт вiд дермоїдних i епiдермоїдних кiст:","rightAnswer":"пункцiя;"},{"answers":["шийнi;","привушнi;","щiчнi;","пiдпiдборiдковi"],"question":"При туберкульозному лiмфаденiтi частiше уражаються лiмфатичнi вузли:","rightAnswer":"шийнi;"},{"answers":["наявнiсть пакетiв лiмфовузлiв, тривалий субфебрилiтет, позитивнi реакцiї Пiрке i Манту, наявнiсть у пунктатi гiгантських клiтин Пiрогова-Лангханса;","клiтини Березовського-Штернберга;","тiнi Боткiна-Гумпрехта"],"question":"Для туберкульозного лiмфаденiту характерно:","rightAnswer":"наявнiсть пакетiв лiмфовузлiв, тривалий субфебрилiтет, позитивнi реакцiї Пiрке i Манту, наявнiсть у пунктатi гiгантських клiтин Пiрогова-Лангханса;"},{"answers":["лiфогенний паротит;","гострий паротит;","контактний паротит;","актиномiкоз привушної залози;","гострий серозний лiмфаденiт внутрiшньозалозистих лiмфовузлiв привушної ділянки"],"question":"Несправжнiй паротит Герценберга - це:","rightAnswer":"гострий серозний лiмфаденiт внутрiшньозалозистих лiмфовузлiв привушної ділянки"},{"answers":["щiльний болючий або малоболючий обмежений iнфiльтрат у привушнiй ділянцi, слиновидiлення не порушене;","гiперемiя шкiри, наявнiсть ущiльнення;","звичайно колiр шкiри не змiнений, iз привушної протоки - гнiйнi видiлення, наявнiсть щiльного вузла;","iз привушної протоки видiляється прозора слина, щiльний безболiсний вузол"],"question":"Для несправжнього паротиту Герценберга характернi симптоми:","rightAnswer":"щiльний болючий або малоболючий обмежений iнфiльтрат у привушнiй ділянцi, слиновидiлення не порушене;"},{"answers":["значна твердiсть лiмфовузла, позитивна реакцiя Васермана, в пунктатi - блiдi трiпонеми;","лiмфатичнi вузли спаянi мiж собою i навколишнiми тканинами, RW - негативна;","лiмфовузли завжди нагноюються;","у пунктатi - немає блiдих трiпонем при негативнiй реакцiї Васермана"],"question":"Вiдмiннi риси сифiлiтичного лiмфаденiту:","rightAnswer":"значна твердiсть лiмфовузла, позитивна реакцiя Васермана, в пунктатi - блiдi трiпонеми;"},{"answers":["млявий плин;","перiаденiт;","втягненi норицi;","рецидивуючий плин;","вiдсутнiсть позитивного ефекту вiд звичайної терапiї;","гострий початок захворювання, висока температура тiла, проба з актинолiзатом негативна"],"question":"Для актиномiкотичного ураження лiмфатичних вузлiв не характерно:","rightAnswer":"гострий початок захворювання, висока температура тiла, проба з актинолiзатом негативна"},{"answers":["сверблячка шкiри, еозинофiлiя, у пунктатi - клiтини Березовського-Штернберга;","пiтливiсть;","еозинофiлiя;","виражена болюча реакцiя;","хвилеподiбна температурна реакцiя;","у пунктатi - гiгантськi клiтини Пiрогова-Лангханса"],"question":"Для клiнiчної симптоматики лiмфогрануломатозу характерно:","rightAnswer":"сверблячка шкiри, еозинофiлiя, у пунктатi - клiтини Березовського-Штернберга;"},{"answers":["збiльшення розмiрiв шийних лiмфатичних вузлiв, числа лiмфоцитiв (до 98%), тiнi Боткiна-Гумпрехта в мазках;","гнiйне розплавлювання лiмфовузлiв;","переважно уражає людей похилого вiку"],"question":"При лiмфолейкозi спостерiгається:","rightAnswer":"збiльшення розмiрiв шийних лiмфатичних вузлiв, числа лiмфоцитiв (до 98%), тiнi Боткiна-Гумпрехта в мазках;"},{"answers":["УВЧ в атермiчнiй дозi, зiгрiваючi компреси, блокади шийного i зiрчастого ганглiїв;","УВЧ у термiчнiй дозi;","напiвспиртовi компреси, компреси з ронiдазою;","компреси з ДМСО, електрофорез галантамiну;","грiлки або гiпотермiя"],"question":"Фiзiотерапевтичнi процедури, що рекомендуються при серозних лiмфаденiтах:","rightAnswer":"УВЧ в атермiчнiй дозi, зiгрiваючi компреси, блокади шийного i зiрчастого ганглiїв;"},{"answers":["дренувати гнiйну рану;","видалення тканин лiмфовузла, що розпався, дренувати рану;","накласти первиннi шви;","накласти первинно-вiдстрочений шов"],"question":"Пiсля розкриття аденоабсцесу необхiдно зробити:","rightAnswer":"видалення тканин лiмфовузла, що розпався, дренувати рану;"},{"answers":["хвороба вiд котячих подряпин;","доброякiсний лiмфоретикульоз;","гранульома Молларе;","фелiноз;","помилковий паротит Герценберга"],"question":"Що не є синонiмом доброякiсного вiрусного лiмфаденiту:","rightAnswer":"помилковий паротит Герценберга"},{"answers":["на межi верхньої i середньої третини довжини грудино-ключично-сосцевидного м\'яза, по задньому його краю роблять вкол голки i проводять її до поперечних вiдросткiв нижнiх шийних хребцiв;","по проекцiї середини лiнiї, що з\'єднує персневидний хрящ i грудино-ключичне з\'єднання, по передньому краю грудино-ключично-сосцевидного м\'яза роблять вкол голки i проводять її до поперечних вiдросткiв нижнiх шийних хребцiв"],"question":"Блокада зiрчастого ганглiя - це:","rightAnswer":"по проекцiї середини лiнiї, що з\'єднує персневидний хрящ i грудино-ключичне з\'єднання, по передньому краю грудино-ключично-сосцевидного м\'яза роблять вкол голки i проводять її до поперечних вiдросткiв нижнiх шийних хребцiв"},{"answers":["верхнiй шийний ганглiй;","середнiй шийний ганглiй;","нижнiй шийний ганглiй;","нижнiй шийний i верхнiй грудний ганглiй"],"question":"Зiрчастий ганглiй - це:","rightAnswer":"нижнiй шийний i верхнiй грудний ганглiй"},{"answers":["звуженню зiницi, западiнню очного яблука, опущенню верхньої повiки;","розширенню зiницi, екзофтальму, опущенню верхньої повiки;","розширенню зiницi, западiнню очного яблука, опущенню верхньої повiки;","звуженню зiницi, екзофтальму, опущенню верхньої повiки"],"question":"Про ефективнiсть блокади шийних симпатичних вузлiв судять по:","rightAnswer":"звуженню зiницi, западiнню очного яблука, опущенню верхньої повiки;"},{"answers":["термiн правильний;","термiн неправильний"],"question":"Поняття ","rightAnswer":"термiн неправильний"},{"answers":["гостра, хронiчна, що загострилася;","серозна, гнiйна, гнiйно-некротична;","самостiйне захворювання i рання фаза гнiйно-запального процесу"],"question":"Запальний iнфiльтрат може протiкати в яких формах ?  :","rightAnswer":"самостiйне захворювання i рання фаза гнiйно-запального процесу"},{"answers":["тривалiсть плину 6 днiв, помiрна iнтоксикацiя органiзму, субфебрильна температура тiла, вiдносна чiткiсть контурiв, мала болючiсть, морфологiчно - гiстiоцитарно-плазмоклiтинна iнфiльтрацiя;","термiн плину - 2 дня, виражена iнтоксикацiя органiзму, помiрно пiдвищена температур тiла, нечiткiсть контурiв, рiзка болючiсть, гiперемiя шкiри, морфологiчно - iнфiльтрацiя тканин лейкоцитами"],"question":"Клiнiчна симптоматика запального iнфiльтрату, що протiкає, як рання стадiя гнiйно-запального процесу:","rightAnswer":"термiн плину - 2 дня, виражена iнтоксикацiя органiзму, помiрно пiдвищена температур тiла, нечiткiсть контурiв, рiзка болючiсть, гiперемiя шкiри, морфологiчно - iнфiльтрацiя тканин лейкоцитами"},{"answers":["нi, не залежить;","залежить завжди;","залежить у рiдкiсних випадках"],"question":"Чи залежить тактика лiкування хворого вiд форми запального iнфiльтрату ?  :","rightAnswer":"залежить завжди;"},{"answers":["негнiйне запалення м\'яких тканин;","обмежене гнiйне запалення м\'яких тканин;","розлите гнiйне запалення клiтковини"],"question":"Запальний iнфiльтрат - це:","rightAnswer":"негнiйне запалення м\'яких тканин;"},{"answers":["частiше зустрiчаються флегмони, чим абсцеси;","частiше зустрiчаються абсцеси, чим флегмони;","однаково часто зустрiчаються"],"question":"Спiввiдношення зустрiчаумостi абсцесiв i флегмон:","rightAnswer":"частiше зустрiчаються абсцеси, чим флегмони;"},{"answers":["середнiй прошарок гнiйника, що вiдмежовуу його вiд м\'яких тканин;","зовнiшнiй прошарок гнiйника, що вiдмежовуу його вiд м\'яких тканин;","внутрiшнiй прошарок гнiйника, що вiдмежовує гнiйно-некротичний процес i продукуу ексудат"],"question":"Пiогенна мембрана - це:","rightAnswer":"внутрiшнiй прошарок гнiйника, що вiдмежовує гнiйно-некротичний процес i продукуу ексудат"},{"answers":["по виразностi iнтоксикацiї органiзму;","по виразностi температур тiла;","по наявностi згладженостi (вип\'ячування) слизової оболонки по перехiднiй складцi;","по наявностi флюктуацiї"],"question":"Як вiдрiзнити гнiйний перiостит верхньої щелепи вiд абсцесу пiдочної ділянки ?  :","rightAnswer":"по наявностi згладженостi (вип\'ячування) слизової оболонки по перехiднiй складцi;"},{"answers":["поширенiстю процесу, гострим плином, вiдсутнiстю схильностi до рецидивiв;","обмеженiстю, затяжним плином, схильнiстю до рецидивiв;","поширенiстю процесу, затяжним плином, рецидивами, наявнiстю тромбофлебiта кутової вени обличчя"],"question":"Запальнi процеси у ділянці носогубного лiмфатичного вузла вiдрiзняються своєю:","rightAnswer":"обмеженiстю, затяжним плином, схильнiстю до рецидивiв;"},{"answers":["з клiтковиною пiдочної ділянки;","з клiтковиною скроневої ділянки;","з клiтковиною щiчної ділянки;","з клiтковиною привушно-жувальної ділянки;","з крилоподiбно-нижньощелеповим простором;","з клiтковиною пiдскроневої i скроневої ямок"],"question":"З яким клiтковинним простором не з\'єднується клiтковинний простiр виличної ділянки ?  :","rightAnswer":"з крилоподiбно-нижньощелеповим простором;"},{"answers":["рiзцях, iклах, премолярах i молярах верхньої щелепи;","премолярах i молярах верхньої щелепи;","премолярах i молярах нижньої щелепи;","премолярах i молярах верхньої i нижньої щелеп;","рiзцях, iклах, премолярах i молярах верхньої i нижньої щелеп"],"question":"Основним джерелом iнфiкування щiчної ділянки є патологiчнi процеси, що виникають у:","rightAnswer":"премолярах i молярах верхньої i нижньої щелеп;"},{"answers":["переднiй;","заднiй;","нiякий"],"question":"Який вiддiл бiляглоткового простору з\'єднується з крилопiднебiнною ямкою ?  :","rightAnswer":"переднiй;"},{"answers":["передньому;","задньому"],"question":"У якому вiддiлi бiляглоткового простору розташовується внутрiшня яремна вена ?  :","rightAnswer":"задньому"},{"answers":["переднiй;","заднiй"],"question":"Який вiддiл бiляглоткового простору з\'єднується з межистiнком ?  :","rightAnswer":"заднiй"},{"answers":["2-3 преаурикулярних позакапсульних лiмфатичних вузлiв i 4-5 лiмфатичних вузлiв у нижнього полюса залози;","немає преаурикулярних i 1-2 лiмфовузла у нижнього полюса залози;","1-2 лiмфовузла у верхньому i нижньому вiддiлi привушної залози"],"question":"Поверхнева група лiмфатичних вузлiв привушної ділянки - це:","rightAnswer":"2-3 преаурикулярних позакапсульних лiмфатичних вузлiв i 4-5 лiмфатичних вузлiв у нижнього полюса залози;"},{"answers":["2-3 вузла, розташованi в товщi привушної залози i 1-2 у її нижньому полюсi;","6-7 вузлiв, розташованi в товщi привушної залози i 4-5 у її верхньому вiддiлi;","немає лiмфовузлiв, розташованих у товщi привушної залози"],"question":"Глибокi лiмфатичнi вузли привушної ділянки - це:","rightAnswer":"2-3 вузла, розташованi в товщi привушної залози i 1-2 у її нижньому полюсi;"},{"answers":["висока температура тiла пiсля переохолодження, болючiсть при ковтаннi, рiзке обмеження вiдкривання рота;","наявнiсть зруйнованого моляра на нижнiй щелепi, гiперемiя шкiри, набряклiсть, болючiсть i припухлiсть м\'яких тканин пiднижньощелепної ділянки"],"question":"Клiнiчнi ознаки одонтогенної пiднижньощелелепної флегмони:","rightAnswer":"наявнiсть зруйнованого моляра на нижнiй щелепi, гiперемiя шкiри, набряклiсть, болючiсть i припухлiсть м\'яких тканин пiднижньощелепної ділянки"},{"answers":["бiль при ковтаннi, висока температура, гострий початок захворювання, запальна контрактура нижньої щелепи, припухлiсть i болючiсть пiднижньощелепної ділянки;","субфебрильна температура, повiльний початок захворювання, набряклiсть у нижнiх вiддiлах скроневої ділянки, болючiсть по ходу протоки привушної залози"],"question":"Для флегмони дна порожнини рота характерно:","rightAnswer":"бiль при ковтаннi, висока температура, гострий початок захворювання, запальна контрактура нижньої щелепи, припухлiсть i болючiсть пiднижньощелепної ділянки;"},{"answers":["серединний (у пiдпiдборiдковій ділянці);","внутрiшньоротовий;","комiрцевий;","у пiднижньощелепнiй ділянці"],"question":"Оперативний доступ при пiднижньощелепнiй флегмонi:","rightAnswer":"у пiднижньощелепнiй ділянці"},{"answers":["пiдвищення дiурезу;","ниркова недостатнiсть;","порушення електролiтного балансу;","неможливiсть прийому рiдини через рiзкий набряк i болi у ділянці язика i дна порожнини рота"],"question":"При флегмонi дна порожнини рота рiзкому зневоднюванню органiзма сприяє:","rightAnswer":"неможливiсть прийому рiдини через рiзкий набряк i болi у ділянці язика i дна порожнини рота"},{"answers":["контактним шляхом;","лiмфогенним шляхом;","по ходу нервових стовбурiв;","по мiжфасцiальним щiлинах;","по ходу м\'язових волокон"],"question":"Iнфекцiя в тiло язика не проникає:","rightAnswer":"по ходу нервових стовбурiв;"},{"answers":["рiзкi болi, гострий початок, рот напiввiдчинений, висока температура, збiльшення розмiрiв язика, обмеження рухливостi язика, утрудненi ковтання i подих;","обмеження вiдкривання рота, куполоподiбне випинання бiчної стiнки ковтки, болючий iнфiльтрат у ділянці щелепно-язикового жолобка"],"question":"Для флегмони кореня язика характерно:","rightAnswer":"рiзкi болi, гострий початок, рот напiввiдчинений, висока температура, збiльшення розмiрiв язика, обмеження рухливостi язика, утрудненi ковтання i подих;"},{"answers":["внутрiшньоротовий;","серединний розтин;","комiрцевоподiбний розтин;","пiднижньощелелепний розтин;","розтин, що обмережуу кут нижньої щелепи"],"question":"Оперативний доступ розкриття флегмони кореня язика:","rightAnswer":"серединний розтин;"},{"answers":["верхнiх i нижнiх рiзцiв;","верхнiх i нижнiх iклiв;","верхнiх i нижнiх премолярiв;","нижнiх молярiв i при помилковому паротитi Герценберга"],"question":"Флегмона привушно-жувальної ділянки розвивається при захворюваннi:","rightAnswer":"нижнiх молярiв i при помилковому паротитi Герценберга"},{"answers":["пiднижньощелелепний розтин;","по Ковтуновичу (у ділянці кута нижньої щелепи);","внутрiшньоротовий;","пiдвилицевий"],"question":"Оперативний доступ розкриття флегмони привушно-жувальної ділянки:","rightAnswer":"по Ковтуновичу (у ділянці кута нижньої щелепи);"},{"answers":["флегмона дна порожнини рота;","флегмона скроневої ділянки;","флегмона бiляглоткового простору;","тромбофлебiт кутової вени, гострий гнiйний гайморит або загострення хронiчного гаймориту"],"question":"Типовi причини флегмони орбiти:","rightAnswer":"тромбофлебiт кутової вени, гострий гнiйний гайморит або загострення хронiчного гаймориту"},{"answers":["диплопiя, екзофтальм, набряклiсть повiк, бiль при натисканнi на очне яблуко, зниження зору;","норичнi ходи у ділянці кута ока, наявнiсть гнiйних видiлень з носа"],"question":"Для флегмони орбiти характерно:","rightAnswer":"диплопiя, екзофтальм, набряклiсть повiк, бiль при натисканнi на очне яблуко, зниження зору;"},{"answers":["наростаюча iнтоксикацiя;","обмеження рухливостi очного яблука;","пiдвищення вмiсту протромбiна в периферичнiй кровi;","поширення запального процесу на очне яблуко, застiйнi явища"],"question":"Причиною розширення вен сiткiвки у:","rightAnswer":"поширення запального процесу на очне яблуко, застiйнi явища"},{"answers":["пiднижньощелелепний розтин, у внутрiшнього краю орбiти;","по нижньому i верхньому краї орбiти, доступ через верхньощелепну пазуху"],"question":"Оперативнi доступи при розкриттi флегмони орбiти:","rightAnswer":"по нижньому i верхньому краї орбiти, доступ через верхньощелепну пазуху"},{"answers":["розлита набряклiсть м\'яких тканин щоки, згладженiсть носогубної складки, вiдкривання рота болюче;","обмежений iнфiльтрат у центрi щоки, вiдкривання рота вiльне, болi при ковтаннi;","утруднення носового дихання з однiєї сторони;","рiзке обмеження вiдкривання рота"],"question":"Для флегмони щоки характерно:","rightAnswer":"розлита набряклiсть м\'яких тканин щоки, згладженiсть носогубної складки, вiдкривання рота болюче;"},{"answers":["гострий початок, висока температура, розлитий iнфiльтрат, набряклiсть слизової оболонки щоки, хронiчний перiодонтит моляра;","повiльний початок, субфебрильна температура, обмежений iнфiльтрат, хронiчний перiодонтит iкла, труднення ковтання, рiзке обмеження вiдкривання рота"],"question":"Для флегмони щоки характерно:","rightAnswer":"гострий початок, висока температура, розлитий iнфiльтрат, набряклiсть слизової оболонки щоки, хронiчний перiодонтит моляра;"},{"answers":["осиплiсть промови, бiль при ковтаннi, багата саливация;","висока температура, глибока флюктуацiя в скроневiй ділянці, запальна контрактура нижньої щелепи;","вiльне вiдкривання рота, пальпацiя малоболюча, одностороннє зниження слуху"],"question":"Для флегмони скроневої ділянки характерно:","rightAnswer":"висока температура, глибока флюктуацiя в скроневiй ділянці, запальна контрактура нижньої щелепи;"},{"answers":["сухiсть в ротi, асиметрiя обличчя, болi у ділянці тiла нижньої щелепи;","болюче обмеження вiдкривання рота, набряклiсть i розпираюча болючiсть слизової оболонки за горбом верхньої щелепи, головний бiль"],"question":"Симптоми флегмон крилопiднебiнної ямки:","rightAnswer":"болюче обмеження вiдкривання рота, набряклiсть i розпираюча болючiсть слизової оболонки за горбом верхньої щелепи, головний бiль"},{"answers":["сухiсть в ротi, рiзкий бiль при ковтаннi, згладженiсть передньої пiднебiнної дужки, передняя пiднебiнна дужка усунута медiально, болючий iнфiльтрат пiднижньощелелепної ділянки, набряклiсть i гiперемiя шкiри виличної i скроневої дiлянок;","обмеження вiдкривання рота, гострий початок з високою температурою тiла, болючий iнфiльтрат за горбом верхньої щелепи, набряк м\'яких тканин щiчної i нижнього вiддiлу скроневої ділянки"],"question":"Для флегмон пiдскроневої ямки характерно:","rightAnswer":"обмеження вiдкривання рота, гострий початок з високою температурою тiла, болючий iнфiльтрат за горбом верхньої щелепи, набряк м\'яких тканин щiчної i нижнього вiддiлу скроневої ділянки"},{"answers":["флегмона дна порожнини рота;","флегмона скроневої ділянки й орбiти;","флегмона бiляглоткового простору;","флегмона щоки;","флегмона язика"],"question":"З флегмонами яких клiтковинних просторiв диференцiюуться флегмона пiдскроневої i крилопiднебiнної ямок:","rightAnswer":"флегмона скроневої ділянки й орбiти;"},{"answers":["гостре гнiйно-некротичне запалення фолiкула волосся i навколишньої тканини;","гостре гнiйно-некротичне запалення декiлькох, розташованих поруч, волосяних фолiкулiв i сальних залоз, що поширюється на навколишню шкiру i пiдшкiрну клiтковину;"],"question":"Фурункул - це:","rightAnswer":"гостре гнiйно-некротичне запалення фолiкула волосся i навколишньої тканини;"},{"answers":["монокультури стрептокока;","монокультури стафiлокока;","монокультури кишкової палички;","монокультури протея;","асоцiацiї стафiлокока i протея;","асоцiацiї стафiлокока, стрептокока i кишкової палички"],"question":"Збудником фурункулiв i карбункулiв у:","rightAnswer":"монокультури стафiлокока;"},{"answers":["дитячому;","юнацькому;","молодому;","похилому;","старечому"],"question":"У якому вiцi найбiльше часто зустрiчаються фурункули i карбункули?  :","rightAnswer":"молодому;"},{"answers":["осiнньо-зимовому перiодi;","лiтньо-весняному;","зимою"],"question":"У який перiод року найбiльш часто зустрiчаються фурункули i карбункули ?  :","rightAnswer":"лiтньо-весняному;"},{"answers":["вид суцiльного, але тонкого ","вид суцiльного i товстого ","сiтчасту будову"],"question":"Пiогенна мембрана, що оточує фурункули i карбункули має:","rightAnswer":"сiтчасту будову"},{"answers":["щiльна, болюча, конiчна або пiвкулеподiбна папула з пустулою на вершинi, оточена гострозапальним червоним вiнцем;","пустула, пронизана в центрi волоссям, що обмежується запаленням поверхневої розширеної частини тiла волосяного фолiкула;","серозне запалення м\'яких тканин губи"],"question":"Остiофолiкулiт - це:","rightAnswer":"пустула, пронизана в центрi волоссям, що обмежується запаленням поверхневої розширеної частини тiла волосяного фолiкула;"},{"answers":["2-3 день;","4-5 доба;","7-8 день"],"question":"На який день вiд початку захворювання вiдбувається утворення i вiдторгнення гнiйно-некротичного стрижня ?  :","rightAnswer":"4-5 доба;"},{"answers":["3-4 дня;","5-6 днiв;","7-8 днiв;","8-10 днiв"],"question":"Цикл розвитку фурункулiв продовжується:","rightAnswer":"8-10 днiв"},{"answers":["5-7 днiв;","8-10 днiв;","12-14 днiв;","15-18 днiв"],"question":"Цикл розвитку карбункулiв продовжується:","rightAnswer":"15-18 днiв"},{"answers":["остiофолiкулiт;","глибокий лiмфангоїт;","гнiйний лiмфаденiт;","перiаденiт;","хейлiт;","бешиха;","фурункульоз"],"question":"Схиляючий чинник, на фонi якого виникають флебiти i тромбофлебiти при фурункулах i карбункулах:","rightAnswer":"хейлiт;"},{"answers":["так, можливо завжди;","можливо в деяких випадках;","цього робити не можна"],"question":"Чи можливо накладення на рану первинних швiв пiсля розкриття ускладнених форм фурункулiв ?  :","rightAnswer":"цього робити не можна"},{"answers":["верхньої губи, кута рота, пiдочної ділянки;","перiорбiтальної ділянки, перенiсся;","нижньої губи, пiдборiддя;","щоки, привушно-жувальної ділянки;","носа, зовнiшнього кута ока"],"question":"Фурункул якої локалiзацiї ускладнюється тромбофлебiтом кутової вени обличчя найбiльше часто ?  :","rightAnswer":"верхньої губи, кута рота, пiдочної ділянки;"},{"answers":["iнфекцiйна хвороба, що характеризується важкою iнтоксикацiєю, поразкою шкiри i лiмфатичного апарату;","iнфекцiйна хвороба, що характеризується вогнищевим серозним або серозно-геморагiчним запаленням шкiри (слизової оболонки), лихоманкою й iнтоксикацiєю;","iнфекцiйне захворювання, що протiкає у виглядi швидко прогресуючої форми вологої гангрени обличчя, щелеп i тканин порожнини рота, яке виникає на фонi рiзкого зниження реактивностi органiзму хворого"],"question":"Бешиха - це:","rightAnswer":"iнфекцiйна хвороба, що характеризується вогнищевим серозним або серозно-геморагiчним запаленням шкiри (слизової оболонки), лихоманкою й iнтоксикацiєю;"},{"answers":["iнфекцiйна хвороба, що характеризується важкою iнтоксикацiєю, поразкою шкiри i лiмфатичного апарату;","iнфекцiйна хвороба, що характеризується вогнищевим серозним або серозно-геморагiчним запаленням шкiри (слизової оболонки), лихоманкою й iнтоксикацiєю;","iнфекцiйне захворювання, що протiкає у виглядi швидко прогресуючої форми вологої гангрени обличчя, щелеп i тканин порожнини рота, яке виникає на фонi рiзкого зниження реактивностi органiзму хворого"],"question":"Сибiрська виразка - це:","rightAnswer":"iнфекцiйна хвороба, що характеризується важкою iнтоксикацiєю, поразкою шкiри i лiмфатичного апарату;"},{"answers":["iнфекцiйна хвороба, що характеризується важкою iнтоксикацiєю, поразкою шкiри i лiмфатичного апарату;","iнфекцiйна хвороба, що характеризується вогнищевим серозним або серозно-геморагiчним запаленням шкiри (слизової оболонки), лихоманкою й iнтоксикацiєю;","iнфекцiйне захворювання, що протiкає у виглядi швидко прогресуючої форми вологої гангрени обличчя, щелеп i тканин порожнини рота, яке виникає на фонi рiзкого зниження реактивностi органiзму хворого"],"question":"Нома - це:","rightAnswer":"iнфекцiйне захворювання, що протiкає у виглядi швидко прогресуючої форми вологої гангрени обличчя, щелеп i тканин порожнини рота, яке виникає на фонi рiзкого зниження реактивностi органiзму хворого"},{"answers":["стафiлокок;","бактероїди;","вейлонели;","стрептокок;","спiрохети;","грибки;","клострiдiальнi анаероби;","неклострiдiальнi анаероби"],"question":"Збудником бешихи є:","rightAnswer":"стрептокок;"},{"answers":["ерiтематозна, ерiтематозно-бульозна, ерiтематозно-геморагiчна, бульозно-геморагiчна;","первинна, вторинна, рецидивуюча;","транзиторна, лабiльна i стабiльна;","дискоїдна, дисемiнована i симетрична;","карбункульозна, дерматозна, бульозна i бешихоподiбна"],"question":"Розрiзняють такi форми лiмфедеми:","rightAnswer":"транзиторна, лабiльна i стабiльна;"},{"answers":["ерiтематозна, ерiтематозно-бульозна, ерiтематозно-геморагiчна, бульозно-геморагiчна;","первинна, вторинна, рецидивуюча;","транзиторна, лабiльна i стабiльна;","дискоїдна, дисемiнована i симетрична;","карбункульозна, дерматозна, бульозна i бешихоподiбна"],"question":"Розрiзняють такi форми червоного вовчака (ерiтематозу):","rightAnswer":"дискоїдна, дисемiнована i симетрична;"},{"answers":["бешиха;","оперiзуючий лишай;","простий мiхурцевий лишай;","полiморфна ексудативна ерiтема;","ерiтематоз (червоний вовчак);","туберкульоз;","сифiлiс;","мiкробна екзема"],"question":"Ерiтематозна пляма має такий вигляд: центральна частина западає i має яскравий рожево-червоний колiр (двоконтурне фарбування або кiльцеподiбна форма). Периферiя вогнища пiднiмається. Для якого захворювання це характерно ?:","rightAnswer":"полiморфна ексудативна ерiтема;"},{"answers":["бешиха;","оперiзуючий лишай;","простий мiхурцевий лишай;","полiморфна ексудативна ерiтема;","ерiтематоз (червоний вовчак);","туберкульоз;","сифiлiс;","мiкробна екзема"],"question":"Для якого захворювання характерно висипання на шкiрi групи мiхурцiв iз серозним вмiстом по ходу нервових стовбурiв ?  :","rightAnswer":"оперiзуючий лишай;"},{"answers":["оперiзуючий лишай;","простий мiхурцевий лишай;","ерiтематоз (червоний вовчак);","бешиха;","сифiлiс;","туберкульоз;","полiморфна ексудативна ерiтема;","мiкробна екзема;","нома"],"question":"Для якого захворювання характерна безболiсна, вкрита лусочками ерiтема у виглядi ","rightAnswer":"ерiтематоз (червоний вовчак);"},{"answers":["ерiтематозна, ерiтематозно-бульозна, ерiтематозно-геморагiчна, бульозно-геморагiчна;","дискоїдна, дисемiнована i симетрична;","карбункульозна, дерматозна, бульозна i бешихоподiбна;","первинна, вторинна, рецидивуюча;","транзиторна, лабiльна i стабiльна"],"question":"Сибiрська виразка має такi рiзновиди шкiрної форми:","rightAnswer":"карбункульозна, дерматозна, бульозна i бешихоподiбна;"},{"answers":["бешиха;","нома;","червоний плескатий лишай;","ексудативна ерiтема;","сибiрська виразка;","ерiтематоз;","туберкульоз;","сифiлiс"],"question":"Для якого захворювання характерно: безболiсний карбункул, на мiсцi некрозу утворюється темного кольору струп, оточуючi патологiчне вогнище тканини набряклi ?  :","rightAnswer":"сибiрська виразка;"},{"answers":["бешиха;","нома;","сибiрська виразка;","туберкульоз;","сифiлiс;","червоний вовчак;","полiморфна ексудативна ерiтема"],"question":"Для встановлення якого захворювання необхiдно проведення внутрiшньошкiрних проб з антраксином ?  :","rightAnswer":"сибiрська виразка;"},{"answers":["бешиха;","сибiрська виразка;","нома;","актиномiкоз;","туберкульоз;","сифiлiс;","ерiтематоз"],"question":"Яке iнфекцiйне захворювання часто починається з виразково-некротичного стоматиту або гiнгiвiту ?  :","rightAnswer":"нома;"},{"answers":["бешиха;","сибiрська виразка;","нома;","туберкульоз;","актиномiкоз;","сифiлiс;","ерiтематоз"],"question":"Для якого захворювання характерно: шкiра навколо патологiчного вогнища має блiде воскове фарбування з перламутровим вiдтiнком (воскоподiбна зона), а по периферiї - блискуча, склоподiбна (склоподiбний набряк) ?  :","rightAnswer":"нома;"},{"answers":["так само, як i в дорослих;","нижче перехiдної складки;","вище перехiдної складки"],"question":"Внутрiшньоротовi розтини (при розкриттi гнiйникiв) у дiтей роблять:","rightAnswer":"вище перехiдної складки"},{"answers":["у часи Галена (130-210 р. н.е.);","у часи Пiрогова М.I.;","на початку ХХ столiття;","у серединi ХХ столiття"],"question":"Коли вперше були використанi дренажi для лiкування гнiйних ран?  :","rightAnswer":"у часи Галена (130-210 р. н.е.);"},{"answers":["можна завжди;","не можна, тому що через 2 години цi тампони висихають i перешкоджають вiдтоковi ексудату;","не можна, тому що через 6 годин цi тампони висихають i перешкоджають вiдтоковi ексудату;","можна, але не бiльш 2-х дiб"],"question":"Чи можна використовувати марлевi тампони, змоченi гiпертонiчним розчином, у якостi дренажних устроїв для лiкування гнiйних ран ?  :","rightAnswer":"не можна, тому що через 6 годин цi тампони висихають i перешкоджають вiдтоковi ексудату;"},{"answers":["марлевi тампони, просякнутi гiпертонiчним розчином;","гумовi смужки;","гумовi трубки;","гладкостiннi трубки iз синтетичного матерiалу;","трубки разом з марлевими смужками"],"question":"Для дренування гнiйних ран м\'яких тканин варто використовувати:","rightAnswer":"гладкостiннi трубки iз синтетичного матерiалу;"},{"answers":["не бiльше одного дня, один раз на добу; рана промивауться протягом не бiльше години, використовуючи за сеанс 1 л антисептичного розчину;","протягом перших 2-х дiб, повторюуться 2-3 рази в день, промивання триває протягом 1-2 годин, використовуючи за один сеанс 1-1,5 л антисептичного розчину;","протягом перших 4-х днiв, повторюуться 3-4 рази в день, промивання триває протягом 2-3 годин, використовуючи за один сеанс до 2 л антисептичного розчину;","протягом 7 днiв, повторюуться 2-4 рази в день, промивання триває протягом 1-2 годин, використовуючи за один сеанс 1-1,5 л антисептичного розчину"],"question":"Правильна схема активного дренування гнiйних ран:","rightAnswer":"протягом перших 2-х дiб, повторюуться 2-3 рази в день, промивання триває протягом 1-2 годин, використовуючи за один сеанс 1-1,5 л антисептичного розчину;"},{"answers":["шов, накладений на гнiйну рану пiд час хiрургiчної обробки, але що затягується через 24-72 години при стиханнi клiнiчних ознак запалення;","шов, що накладається на рану безпосередньо пiсля розкриття гнiйного вогнища;","шов, що накладається на 2-7 добу пiсля розкриття гнiйного вогнища;","шов, що накладається на 8-14 добу пiсля розкриття гнiйного вогнища"],"question":"Первинний шов - це:","rightAnswer":"шов, що накладається на рану безпосередньо пiсля розкриття гнiйного вогнища;"},{"answers":["шов, що накладається на 2-7 добу пiсля розкриття гнiйного вогнища;","шов, що накладається на 8-14 добу пiсля розкриття гнiйного вогнища;","шов, що накладається на 15-30 добу пiсля розкриття гнiйного вогнища"],"question":"Вторинний раннiй шов - це:","rightAnswer":"шов, що накладається на 8-14 добу пiсля розкриття гнiйного вогнища;"},{"answers":["незначна макрофагальна реакцiя;","невеличка кiлькiсть життуздатних нейтрофiльних гранулоцитiв;","наявнiсть у вiдбитках життуздатних клiтин сполучної тканини (гiстiоцитiв, про- i фiбробластiв);","велике скупчення нейтрофiлiв з активною макрофагальною реакцiєю"],"question":"Морфологiчне протипоказання для накладення швiв (по мазкам-вiдбиткам, отриманим з раневої поверхнi):","rightAnswer":"велике скупчення нейтрофiлiв з активною макрофагальною реакцiєю"},{"answers":["гнiйнi лiмфаденiти при неможливостi видалення всiх нежиттєздатних тканин;","обмеженi гнiйнi запальнi процеси м\'яких тканин без змiни шкiрних покровiв;","обмеженi гнiйнi процеси м\'яких тканин з вираженими запальними змiнами шкiрних покровiв;","при значнiй iнтоксикацiї органiзму;","при зниженнi реактивностi органiзму;","при важкому плинi гнiйно-запального процесу"],"question":"Показання до накладення первинних швiв:","rightAnswer":"обмеженi гнiйнi запальнi процеси м\'яких тканин без змiни шкiрних покровiв;"},{"answers":["ранозагоюючею дiєю;","сприяє епiтелiзацiї;","антимiкробною дiєю;","антимiкробною i ранозагоюючою дiєю"],"question":"Препарат балiз-2 володiє:","rightAnswer":"антимiкробною дiєю;"},{"answers":["у 2 рази;","у 5 разiв;","у 10 разiв;","у 20 разiв;","у 30 разiв"],"question":"У скiльки разiв осмотичний ефект мазей, виготовлених на основi полiетиленглiколя, перевищує ефект гiпертонiчного розчину ?  :","rightAnswer":"у 30 разiв"},{"answers":["у 5-10 разiв;","у 10-20 разiв;","у 20-80 разiв;","у 100-200 разiв"],"question":"У скiльки разiв антимiкробна активнiсть мазей, виготовлених на водорозчиннiй основi перевершує активнiсть мазей на вазелiно-ланолiновiй основi ?  :","rightAnswer":"у 100-200 разiв"},{"answers":["кверцетин;","полiсорб;","iмосгент;","левосiн;","левонорсiн;","левомiколь"],"question":"Який iз препаратiв є лiкарською речовиною, iмобiлiзованою на кремнiйорганiчному адсорбентi - полiметилсiлоксанi?  :","rightAnswer":"iмосгент;"},{"answers":["0,5-1% розчини;","1-2% розчини;","2-3% розчини;","5% розчин;","10% розчин"],"question":"Якi концентрацiї розчину дiоксидину використовують для лiкування гнiйних ран ?  :","rightAnswer":"0,5-1% розчини;"},{"answers":["0,1-0,2% розчини;","0,5-1% розчини;","1-2% розчини;","5% розчин;","10% розчин"],"question":"Якi концентрацiї хлоргексидину використовують для лiкування гнiйних ран ?  :","rightAnswer":"0,1-0,2% розчини;"},{"answers":["сферичний вугiльний сорбент;","дiспергованi волокнистi вуглецевi сорбенти;","пов\'язка сорбуюча бактерицидна;","двошарова вуглецева пов\'язка, що мiстить колаген;","пов\'язка сорбуюча некротична;","пов\'язка гiгроскопiчна репаративна"],"question":"До складу якої вуглецьвмiсної пов\'язки входить мiдь ?  :","rightAnswer":"пов\'язка сорбуюча бактерицидна;"},{"answers":["сферичний вугiльний сорбент;","дiспергованi волокнистi вуглецевi сорбенти;","пов\'язка сорбуюча бактерицидна;","двошарова пов\'язка, що мiстить колаген;","пов\'язка сорбуюча некротична;","пов\'язка гiгроскопiчна репаративна"],"question":"До складу якої вуглецьвмiсної пов\'язки входять протеази ?  :","rightAnswer":"пов\'язка сорбуюча некротична;"},{"answers":["ампiцилiн;","неомiцин;","метiцилiн;","лiнкомiцина гiдрохлорид;","олететрiн;","пенiцилiн"],"question":"Який антибiотик володiє тропiзмом до кiсткової тканини ?  :","rightAnswer":"лiнкомiцина гiдрохлорид;"},{"answers":["пенiцилiн;","далацин Ц;","ампiцилiн;","оксацилiн;","неомiцин;","новоцин"],"question":"Який антибiотик володiє тропiзмом до кiсткової тканини ?  :","rightAnswer":"далацин Ц;"},{"answers":["ципорiн;","клафоран;","клiндомiцин;","тобромiцин;","гарамiцин;","тетраолеан;","сумамед"],"question":"Який антибiотик володiє тропiзмом до кiсткової тканини ?  :","rightAnswer":"клiндомiцин;"},{"answers":["1/24-1/12 дози;","1/8 дози;","1/6 дози;","1/4 дози;","1/2 дози"],"question":"Яку частину терапевтичної дози лiкiв для дорослої людини призначають дитинi у вiцi до одного року ?  :","rightAnswer":"1/24-1/12 дози;"},{"answers":["1/24 дози;","1/12 дози;","1/8 дози;","1/6 дози;","1/4 дози;","1/2 дози"],"question":"Яку частину терапевтичної дози лiкiв для дорослої людини призначають дитинi у вiцi 4-х рокiв ?  :","rightAnswer":"1/6 дози;"},{"answers":["1/12 дози;","1/8 дози;","1/6 дози;","1/4 дози;","1/3 дози;","1/2 дози"],"question":"Яку частину терапевтичної дози лiкiв для дорослої людини призначають дитинi у вiцi 7 рокiв ?  :","rightAnswer":"1/3 дози;"},{"answers":["1/8 дози;","1/6 дози;","1/4 дози;","1/2 дози;","3/4 дози;","дозу дорослого"],"question":"Яку частину терапевтичної дози лiкiв для дорослої людини призначають дитинi в 14 рокiв ?  :","rightAnswer":"1/2 дози;"},{"answers":["1/3 дози;","1/2 дози;","3/4 дози;","дозу дорослого"],"question":"Яку частину терапевтичної дози лiкiв для дорослої людини призначають пiдлiтку в 15-16 рокiв ?  :","rightAnswer":"3/4 дози;"},{"answers":["вище, чим у молодих;","нижче, чим у молодих;","такий само ж, як i в молодих"],"question":"Рiвень концентрацiї антибiотикiв у кровi в осiб похилого i старечого вiку:","rightAnswer":"вище, чим у молодих;"},{"answers":["дiоксiдин;","ектерiцид;","хлорофiлiпт;","дiоксiколь;","лiфузоль;","альгiпор"],"question":"Антибактерiальний препарат, одержуваний iз листя евкалiпта:","rightAnswer":"хлорофiлiпт;"},{"answers":["хлоргексидин;","хлорофiлiпт;","ектерiцид;","дiоксiдин;","новоiманiн;","евкалiмiн"],"question":"Антибактерiальний препарат, одержуваний iз риб\'ячого жиру:","rightAnswer":"ектерiцид;"},{"answers":["розчини, що мiстять полiвiнiлпiролiдон (неогемодез i iн.), а потiм розчини, що мiстять декстран (полiглюкiн i iн.);","розчини, що мiстять декстран (полiглюкiн i iн.), а потiм розчини, що мiстять полiвiнiлпiролiдон (неогемодез i iн.);","немає рiзницi, якi розчини вводити першими, а якi наступними"],"question":"При дезiнтоксикацiйнiй терапiї при гнiйно-запальних захворюваннях спочатку вводять:","rightAnswer":"розчини, що мiстять декстран (полiглюкiн i iн.), а потiм розчини, що мiстять полiвiнiлпiролiдон (неогемодез i iн.);"},{"answers":["протамiну сульфат;","дiпрофен;","клофелiн;","дiгоксин;","анапрiлiн;","тавегiл"],"question":"Антагонiстом гепарина є:","rightAnswer":"протамiну сульфат;"},{"answers":["тавегiл, дiазолiн, супрастiн;","вiтамiни групи В, нiкотинова кислота;","вiкасол, аскорбiнова кислота, хлорид кальцiю;","фентанiл, промедол, антiпiрин"],"question":"Антагонiстами коагулянтiв непрямої дiї є:","rightAnswer":"вiкасол, аскорбiнова кислота, хлорид кальцiю;"},{"answers":["1-2 години;","1-2 днi;","1-2 тижнi;","1-2 мiсяцi (пiсля завершення курсу iмунiзацiї)"],"question":"Засоби пасивної iмунiзацiї спроможнi пiдвищувати резистентнiсть органiзму хворого через який час пiсля введення ?  :","rightAnswer":"1-2 години;"},{"answers":["1-2 години;","1-2 днi;","1-2 тижнi;","1-2 мiсяцi (пiсля завершення курсу iмунiзацiї)"],"question":"Засоби активної iмунiзацiї спроможнi пiдвищувати iмунiтет в органiзмi хворого через який час пiсля введення ?  :","rightAnswer":"1-2 мiсяцi (пiсля завершення курсу iмунiзацiї)"},{"answers":["2-4 години;","2-4 днi;","2-4 тижнi;","2-4 мiсяця"],"question":"Який термiн лiкувальної дiї препаратiв для пасивної iмунiзацiї:","rightAnswer":"2-4 днi;"},{"answers":["серознi i гнiйнi лiмфаденiти;","фурункули i карбункули;","будь-якi гнiйно-запальнi захворювання;","тiльки при важкому плинi гнiйно-запальних захворювань в ослаблених хворих;","при специфiчних запальних захворюваннях"],"question":"Показання для введення засобiв пасивної iмунiзацiї:","rightAnswer":"тiльки при важкому плинi гнiйно-запальних захворювань в ослаблених хворих;"},{"answers":["гiперiмунна антистафiлококова плазма;","антистафiлококовий iмуноглобулiн;","стафiлококовий анатоксин;","дiмедрол, дiазолiн, супрастiн;","10% розчин хлорида кальцiю"],"question":"До засобiв активної iмунiзацiї належать:","rightAnswer":"стафiлококовий анатоксин;"},{"answers":["стафiлококова вакцина;","бактерiофаги;","продiгiозан;","пентоксил, метiлурацил;","антистафiлококовий iмуноглобулiн;","лiзоцим;","дiмедрол, дiазолiн, супрастiн;","левамiзол (декарiс);","нуклеїнат натрiю"],"question":"До засобiв пасивної iмунiзацiї належать:","rightAnswer":"антистафiлококовий iмуноглобулiн;"},{"answers":["38 град. С;","40 град. С;","42 град. С;","44 град. С;","46 град. С"],"question":"При якiй температурi тканин виникає уповiльнення i припинення лiмфообiгу при використаннi в якостi фiзiотерапевтичної процедури сухого тепла ?  :","rightAnswer":"46 град. С"},{"answers":["38 град.С;","40 град.С;","42 град.С;","44 град.С;","46 град.С"],"question":"При якiй температурi тканин виникає уповiльнення i припинення лiмфообiгу при використаннi в якостi фiзiотерапевтичної процедури вологого тепла ?  :","rightAnswer":"42 град.С;"},{"answers":["1-2 години;","4-8 годин;","8-12 годин;","12-16 годин;","16-20 годин;","бiльш 24 годин"],"question":"Скiльки годин утримується пiдвищена температура в тканинах при застосуваннi зiгрiвальних компресiв ?  :","rightAnswer":"бiльш 24 годин"},{"answers":["1-2 години;","2-3 години;","4-5 годин;","7-10 годин;","10-12 годин"],"question":"Через скiльки годин пiсля накладення зiгрiвального компреса наступає пiдвищення температури (гiперемiя) м\'яких тканин ?  :","rightAnswer":"4-5 годин;"},{"answers":["3-5 хвилин;","10-15 хвилин;","30-60 хвилин;","1-2 години;","не бiльш 3-х годин"],"question":"На який термiн призначається один холодовий вплив?  :","rightAnswer":"10-15 хвилин;"},{"answers":["мiнiмальну потужнiсть апарата, середнiй розмiр конденсорних пластин, мiнiмальне вiддалення вiд запального вогнища;","мiнiмальну потужнiсть апарата, мiнiмальний розмiр конденсорних пластин, максимальне вiддалення вiд запального вогнища;","мiнiмальну потужнiсть апарата, мiнiмальний розмiр конденсорних пластин, мiнiмальне вiддалення вiд запального вогнища;","мiнiмальну потужнiсть апарата, максимальний розмiр конденсорних пластин, мiнiмальне вiддалення вiд запального вогнища"],"question":"Для призначення атермiчної дози електричного поля ультрависокої частоти (ЕП УВЧ) необхiдно встановити:","rightAnswer":"мiнiмальну потужнiсть апарата, мiнiмальний розмiр конденсорних пластин, максимальне вiддалення вiд запального вогнища;"},{"answers":["для розсмоктування запальних iнфiльтратiв;","з провокацiйною цiллю (для загострення);","для полiпшення репаративних процесiв у ранi;","для зменшення гостроти запальних проявiв"],"question":"Атермiчна доза ЕП УВЧ призначається:","rightAnswer":"для зменшення гостроти запальних проявiв"},{"answers":["мiнiмальну потужнiсть апарата, максимальний розмiр конденсорних пластин, максимальне вiддалення вiд патологiчного вогнища;","максимальну потужнiсть апарата, максимальний розмiр конденсорних пластин, максимальне наближення до патологiчного вогнища;","максимальну потужнiсть апарата, малий розмiр конденсорних пластин, максимальне наближення до патологiчного вогнища;","максимальну потужнiсть апарата i розмiр конденсорних пластин, максимальне вiддалення вiд патологiчного вогнища"],"question":"При призначеннi термiчної дози електричного поля ультрависокой частоти (ЕП УВЧ) необхiдно встановити:","rightAnswer":"максимальну потужнiсть апарата, максимальний розмiр конденсорних пластин, максимальне наближення до патологiчного вогнища;"},{"answers":["сприяє прискоренню регенерацiї тканин;","не впливає на регенерацiю тканин;","гальмує регенерацiю тканин"],"question":"ЕП УВЧ як впливає на рану, що гранулює ?  :","rightAnswer":"гальмує регенерацiю тканин"},{"answers":["сприятливо дiє на регенеративну фазу раневого процесу;","гальмує регенерацiю тканин;","не впливає на регенерацiю тканин"],"question":"Ультрафiолетове випромiнювання (УФО) ?  :","rightAnswer":"сприятливо дiє на регенеративну фазу раневого процесу;"},{"answers":["1-2 дня;","6-7 днiв;","1-2 тижнi;","3-4 тижнi;","можна поєднувати мiж собою"],"question":"Перерва мiж курсами лiкування - рентгенотерапiєю i фiзiотерапiєю (бальнеотерапiєю) складає:","rightAnswer":"3-4 тижнi;"},{"answers":["так, володiє;","нi, не володiє"],"question":"Чи володiє лазерне випромiнювання (гелiй-неоновий лазер) антимiкробною дiєю ?  :","rightAnswer":"нi, не володiє"},{"answers":["у гнiйно-некротичнiй фазi;","у регенеративнiй фазi;","у будь-якiй фазi плину раневого процесу"],"question":"У якiй фазi раневого процесу можна використовувати випромiнювання гелiй-неонового лазеру ?  :","rightAnswer":"у регенеративнiй фазi;"},{"answers":["шов, накладений на гнiйну рану пiд час розкриття гнiйного вогнища;","шов, накладений на гнiйну рану пiд час хiрургiч.обробки (розкриття гнiйного вогнища), але такий, що затягується через 24-72 години при стихании клiнiчних ознак запалення або шов, що накладається на 2-7 добу пiсля операцiї (розкриття гнiйника);","шов, що накладається на 8-10 добу пiсля операцiї"],"question":"Первинний вiдстрочений шов - це:","rightAnswer":"шов, накладений на гнiйну рану пiд час хiрургiч.обробки (розкриття гнiйного вогнища), але такий, що затягується через 24-72 години при стихании клiнiчних ознак запалення або шов, що накладається на 2-7 добу пiсля операцiї (розкриття гнiйника);"},{"answers":["шов, що накладається на 2-7 добу пiсля операцiї;","шов, що накладається на 8-14 добу пiсля операцiї без попереднього висiчення грануляцiй;","шов, що накладається на 15-30 добу пiсля операцiї розкриття гнiйника"],"question":"Вторинний раннiй шов - це:","rightAnswer":"шов, що накладається на 8-14 добу пiсля операцiї без попереднього висiчення грануляцiй;"},{"answers":["шов, що накладається на 8-14 добу пiсля операцiї, пiсля попереднього висiчення грануляцiй;","шов, що накладається на 8-14 добу пiсля операцiї, без попереднього висiчення грануляцiй;","шов, що накладається на 15-30 добу пiсля операцiї, пiсля попереднього висiчення грануляцiй, рубцiв i мобiлiзацiї країв рани"],"question":"Вторинний пiзнiй шов - це:","rightAnswer":"шов, що накладається на 15-30 добу пiсля операцiї, пiсля попереднього висiчення грануляцiй, рубцiв i мобiлiзацiї країв рани"},{"answers":["симптоми iнтоксикацiї, що не припиняються;","запальна контрактура нижньої щелепи;","мiсцевi ознаки запалення, що не затихають"],"question":"Показання до призначення лiкувальної фiзкультури при запальних процесах щелепно-лицевої ділянки:","rightAnswer":"запальна контрактура нижньої щелепи;"},{"answers":["блискавичний;","гострий;","пiдгострий;","хронiчний"],"question":"Який сепсис розвивається протягом 2-3 днiв:","rightAnswer":"гострий;"},{"answers":["не менше 3-4 днiв;","не менше 5-6 днiв;","не менше 7-8 днiв;","не менше 2-х тижнiв"],"question":"Тривалiсть курсу антибiотикотерапiї:","rightAnswer":"не менше 7-8 днiв;"},{"answers":["кожнi 5 днiв;","кожнi 10 днiв;","кожнi 15 днiв"],"question":"Потрiбно змiнювати антибiотики при їхньому тривалому застосуваннi:","rightAnswer":"кожнi 10 днiв;"},{"answers":["не менше 10-15 млн.ОД;","не менше 25-30 млн.ОД;","не менше 50 млн.ОД;","не менше 80 млн.ОД"],"question":"При лiкуваннi хворих з пiдозрою на наявнiсть анаеробної iнфекцiї добова доза пенiцилiну для дорослих повинна бути:","rightAnswer":"не менше 25-30 млн.ОД;"},{"answers":["лiнкомiцин;","нiстатин;","ерiтромiцин;","метронiдазол (трiхопол);","олеандомiцин"],"question":"Високою активнiстю дiї проти неспорогенних анаеробiв володiють:","rightAnswer":"метронiдазол (трiхопол);"},{"answers":["пенiцилiн;","канамiцин;","метронiдазол;","олететрiн;","тетрациклiн"],"question":"Активний у вiдношеннi до бактероїдiв:","rightAnswer":"метронiдазол;"},{"answers":["стафiлококи;","стрептококи;","кишкова паличка;","синьогнiйна паличка;","пневмокок;","протей;","неспороутворюючi анаероби"],"question":"Бета-лактамазу (пенiцилiназу) видiляють:","rightAnswer":"неспороутворюючi анаероби"},{"answers":["абсцесах;","флегмонах;","гострому серозному лiмфаденiтi;","гострому гнiйному лiмфаденiтi"],"question":"Блокади шийних симпатичних ганглiїв застосовують при:","rightAnswer":"гострому серозному лiмфаденiтi;"},{"answers":["неомiцину сульфат;","мономiцин;","канамiцин;","гентамiцин;","ерiтромiцин;","тобромiцин"],"question":"Ототоксичною дiєю не володiє:","rightAnswer":"ерiтромiцин;"},{"answers":["у перший день 1-2 г, а в наступнi днi по 0,5-1 г один раз у день;","у перший день 1 г, а в наступнi днi по 0,02 г один раз у день;","по 1-3 табл. 2 рази у день;","по 4-5 табл. 3 рази на добу щодня;","по 1 табл. кожнi 4-6 годин щодня протягом 7 днiв"],"question":"Схема призначення сульфадiметоксину:","rightAnswer":"у перший день 1-2 г, а в наступнi днi по 0,5-1 г один раз у день;"},{"answers":["у перший день 1-2 г, а в наступнi днi по 0,5-1 г один раз у день;","у перший день 1 г, а в наступнi днi по 0,2 г один раз у день;","по 1-3 табл. 2 рази у день;","по 4-5 табл. 3 рази на добу щодня;","по 1 табл. кожнi 4-6 годин щодня протягом 7 днiв"],"question":"Схема призначення сульфалену:","rightAnswer":"у перший день 1 г, а в наступнi днi по 0,2 г один раз у день;"},{"answers":["у перший день 1-2 г, а в наступнi днi по 0,5-1 г один раз у день;","у перший день 1 г, а в наступнi днi по 0,2 г один раз у день;","по 1-3 табл. 2 рази у день;","по 4-5 табл. 3 рази на добу щодня;","по 1 табл. кожнi 4-6 годин щодня протягом 7 днiв"],"question":"Схема призначення бiсептолу:","rightAnswer":"по 1-3 табл. 2 рази у день;"},{"answers":["сульфален;","дiтрим;","гросептол;","потесептил;","септрiм;","сумамед;","берлоцид;","лiдаприм;","соптрим"],"question":"Який препарат не є сульфанiламiдом ?  :","rightAnswer":"сумамед;"},{"answers":["гiбiтан;","хiбiтан;","сiбiкорт;","себiтан"],"question":"Який препарат не є синонiмом хлоргексiдiну ?  :","rightAnswer":"сiбiкорт;"},{"answers":["спочатку форсований дiєрез, а потiм полiглюкiн i неогемодез;","спочатку неогемодез, а потiм полiглюкiн i форсований дiєрез;","спочатку полiглюкiн, а потiм неогемодез i форсований дiєрез"],"question":"При проведеннi дезiнтоксикацiї в хворих гнiйно-запальними захворюваннями назвiть послiдовнiсть призначення препаратiв:","rightAnswer":"спочатку полiглюкiн, а потiм неогемодез i форсований дiєрез"},{"answers":["дiпразiн;","дiмедрол;","тавегiл;","супрастiн;","стафiлококовий антифагiн;","фенкарол;","рондекс"],"question":"Препарат, що належить до засобiв специфiчної гiпосенсибiлiзуючої терапiї:","rightAnswer":"стафiлококовий антифагiн;"},{"answers":["нi, не може;","гальмує;","може не тiльки в сполученнi з УФО;","може, але тiльки в сполученнi з ультразвуком"],"question":"УВЧ гальмує загоєння ран ?  :","rightAnswer":"гальмує;"},{"answers":["гiпертензивну i гiперкоагулюючу;","гiпотензивну i гiперкоагулюючу;","гiпертензивну i гiпокоагулюючу;","гiпотензивну i гiпокоагулюючу"],"question":"Магнiтотерапiя створює дiю ?  :","rightAnswer":"гiпотензивну i гiперкоагулюючу;"},{"answers":["зниженнi реактивностi органiзму;","уповiльненнi кровотоку;","ушкодженнi венозної стiнки;","змiнi складу кровi;","пiдвищеннi згортання кровi;","переходi запального процесу з навколишнiх тканин"],"question":"Ендофлебiт не розвивається при:","rightAnswer":"переходi запального процесу з навколишнiх тканин"},{"answers":["ендофлебiту;","перiфлебiту"],"question":"Тромбофлебiти лицевих вен значно частiше розвиваються шляхом виникнення:","rightAnswer":"перiфлебiту"},{"answers":["кутовiй венi обличчя;","лицевiй артерiї;","анастомозам лицевих вен;","поперечнiй артерiї обличчя;","скроневiй венi"],"question":"При нагноєннi м\'яких тканин у ділянці обличчя запальний процес переходить на синуси головного мозку частiше по:","rightAnswer":"анастомозам лицевих вен;"},{"answers":["тромбофлебiтi лицевих вен;","бешисi;","фурункулi;","карбункулi;","сибiрськiй виразцi"],"question":"Повiки можуть щiльно iнфiльтруватися при:","rightAnswer":"тромбофлебiтi лицевих вен;"},{"answers":["бешисi;","тромбофлебiтi лицевих вен;"],"question":"Припухлiсть i почервонiння шкiри не мають рiзких меж при:","rightAnswer":"тромбофлебiтi лицевих вен;"},{"answers":["фурункулi;","карбункулi;","тромбофлебiтi кутової вени;","бешисi;","номi"],"question":"Болючий iнфiльтрат у виглядi ","rightAnswer":"тромбофлебiтi кутової вени;"},{"answers":["0,5 град.  С;","0,5-1,0 град.С;","1,5-2,5 град.С;","3-4 град.С;","5-6 град.С"],"question":"При тромбофлебiтi кутової вени обличчя температура тiла у ділянці патологiчного вогнища пiдвищується на :","rightAnswer":"1,5-2,5 град.С;"},{"answers":["0,5 град.С;","0,5-1,0 град.С;","1,5-2,5 град.С;","3-4 град.С;","5-6 град.С"],"question":"При бешисi температура тiла у ділянці патологiчного вогнища пiдвищується на:","rightAnswer":"3-4 град.С;"},{"answers":["окорухового;","блокоподiбного;","вiдводячого;","лицевого;","трiйчастого"],"question":"При тромбофлебiтi печеристого синуса не випадає функцiя якого черепно-мозкового нерва ?  :","rightAnswer":"лицевого;"},{"answers":["тромбозi кутової вени;","медiастенiтi;","тромбозi печеристого синуса;","сибiрськiй виразцi;","номi;","фурункулi i карбункулi"],"question":"Розширення зiницi i вен очного дна спостерiгається при:","rightAnswer":"тромбозi печеристого синуса;"},{"answers":["тромбозi кутової вени;","медiастенiтi;","тромбозi печеристого синуса;","сибiрськiй виразцi;","номi;","фурункулi i карбункулi"],"question":"Парез окорухових нервiв спостерiгається при:","rightAnswer":"тромбозi печеристого синуса;"},{"answers":["гнiйно-резорбтивної лихоманки;","початкової стадiї сепсису;","бактерiемiї"],"question":"Якщо з кровi висiвауться патогенна мiкрофлора, це вказує на розвиток:","rightAnswer":"бактерiемiї"},{"answers":["сепсисi;","флегмонi;","абсцесi;","карбункулi"],"question":"Гноблення ерiтропоезу спостерiгається при:","rightAnswer":"сепсисi;"},{"answers":["вiдоме первинне вогнище, iнфекцiя поширюється по лiмфатичних судинах, може передувати флебiт вен обличчя;","поширюється гематогенно, викликає менiнгiти"],"question":"Особливостi одонтогенного сепсису:","rightAnswer":"вiдоме первинне вогнище, iнфекцiя поширюється по лiмфатичних судинах, може передувати флебiт вен обличчя;"},{"answers":["флегмони дна порожнини рота;","пневмонiї;","медiастенiта;","сепсису"],"question":"Симптоми Герке, Iванова, Равiч-Щербо характернi для:","rightAnswer":"медiастенiта;"},{"answers":["посилення загрудинного болю при запрокидуваннi голови;","втягування ділянки яремної западини при вдиху;","припухлiсть i крепiтацiя в яремнiй западинi;","постiйне покахикування"],"question":"Симптом Герке - це:","rightAnswer":"посилення загрудинного болю при запрокидуваннi голови;"},{"answers":["посилення загрудинного болю при запрокидуваннi голови;","посилення загрудинного болю при зсувi нервово-судинного пучка на шиї догори;","вимушене положення хворого;","припухлiсть i крепитация у ділянці груднини"],"question":"Симптом Iванова - це:","rightAnswer":"посилення загрудинного болю при зсувi нервово-судинного пучка на шиї догори;"},{"answers":["поява пастозностi у ділянці груднини;","припухлiсть i крепiтацiя в яремнiй западинi;","втягування ділянки яремної западини при вдиху;","постiйне покахикування;","посилення загрудинного болю, задишка i дисфагiя при пасивних зсувах трахеї"],"question":"Югулярний симптом Равiч-Щербо - це:","rightAnswer":"втягування ділянки яремної западини при вдиху;"},{"answers":["бiль при натисканнi на груди;","бiль при поколачуваннi по груднинi;","посилення болi у ділянці межистiнку при поколочуваннi по п\'ятам витягнутих нiг у горизонтальному положеннi хворого;","посилення загрудинного болю, задишка i дисфагiя при пасивних зсувах трахеї"],"question":"Компресiйний синдром - це:","rightAnswer":"посилення болi у ділянці межистiнку при поколочуваннi по п\'ятам витягнутих нiг у горизонтальному положеннi хворого;"},{"answers":["Попова;","Герке;","Равiч-Щербо;","Рутенбурга-Ревуцького"],"question":"При пасивних зсувах трахеї посилюються загрудиннi болi, задишка i дисфагiя. Це симптом:","rightAnswer":"Рутенбурга-Ревуцького"},{"answers":["флегмонi дна порожнини рота;","сепсисi;","передньому медiастинiтi;","задньому медiастинiтi;","запаленнi легень"],"question":"Пульсуючий бiль у ділянці грудей, що iррадiює у мiжлопаткову дiлянку i посилюється при натисканнi на остистi вiдростки грудних хребцiв, посилення болю при спробi проковтнути їжу або пiд час глибокого вдиху спостерiгається при:","rightAnswer":"задньому медiастинiтi;"},{"answers":["звуження тiнi межистiнка;","розширення тiнi межистiнка;","поява горизонтального рiвня рiдини з мiхурцями повiтря або наявнiсть вiльного газу в межистiнку i розширення тiнi межистiнка"],"question":"Рентгенологiчнi ознаки медiастинiту:","rightAnswer":"поява горизонтального рiвня рiдини з мiхурцями повiтря або наявнiсть вiльного газу в межистiнку i розширення тiнi межистiнка"},{"answers":["серце;","дуга аорти;","стравохiд;","верхня порожниста вена;","легеневi артерiї i вени;","дiафрагмальнi вени i нерви;","трахея;","вилочкова залоза"],"question":"У переднiй межистiнок не входять:","rightAnswer":"стравохiд;"},{"answers":["стравохiд;","грудна лiмфатична протока;","нисхiдна аорта;","трахея;","нижнiй вiддiл блукаючого нерва;","непарна i напiвнепарна вени"],"question":"У заднiй межистiнок не входить:","rightAnswer":"трахея;"},{"answers":["загрудиннi болi, що посилюються при поколочуваннi по груднинi;","болi посилюються при зсувi судинно-нервового пучка шиї догори;","болi посилюються при спробi проковтнути їжу або пiд час глибокого вдиху;","згладженiсть яремної ямки;","ригiднiсть довгих м\'язiв спини"],"question":"Симптом Рiдiнгера - це:","rightAnswer":"болi посилюються при спробi проковтнути їжу або пiд час глибокого вдиху;"},{"answers":["Ю.К.Шимановський (у 1862 р.);","М.I.Пiрогов (у 1864 р.);","В.I.Разумовський (у 1899 р.);","А.А.Лiмберг (1900 р.);","А.I.Євдокiмов (у 1909 р.);","Г.А.Васильєв (1964 р.);","Ю.Й.Бернадський (1970 р.)"],"question":"Хто запропонував операцiю - серединна i бiчна черезшийна медiастинотомiя й у якому роцi ?  :","rightAnswer":"В.I.Разумовський (у 1899 р.);"},{"answers":["у яремнiй ямцi;","по передньому краї груднино-ключично-соскоподiбного м\'яза;","по задньому краї груднино-ключично-соскоподiбного м\'яза;","по серединнiй лiнiї шиї;","по верхньому краї ключицi"],"question":"Розтин при бiчнiй черезшийнiй медiастинотомiї роблять:","rightAnswer":"по передньому краї груднино-ключично-соскоподiбного м\'яза;"},{"answers":["так, виправдана;","нi, не виправдана"],"question":"Чи виправдана профiлактична черезшийна медiастинотомiя ?  :","rightAnswer":"нi, не виправдана"},{"answers":["10 у квадратi мiкробiв на 1 г тканини;","10 у куб. мiкробiв на 1 г тканини;","10 у 4 ступ. мiкробiв на 1 г тканини;","10 у 5 ступ. мiкробiв на 1 г тканини;","10 у 6 ступ. мiкробiв на 1 г тканини"],"question":"Критичний рiвень бактерiального обсiменiння:","rightAnswer":"10 у 5 ступ. мiкробiв на 1 г тканини;"},{"answers":["постiйна бактерiемiя з гнiйними метастазами;","бактерiемiя без гнiйних метастазiв;","токсемiя"],"question":"Синонiм септицемiї:","rightAnswer":"бактерiемiя без гнiйних метастазiв;"},{"answers":["гiпокоагуляцiї, коагулопатiя споживання, активацiя фiбринолiзу, вiдновна;","гiперкоагуляцiї, коагулопатiя споживання, вiдновна;","гiпокоагуляцiї, гiперкоагуляцiї, коагулопатiя споживання, вiдновна;","гiперкоагуляцiї, коагулопатiя споживання, активацiя фiбринолiзу, вiдновна;","гiпокоагуляцiї, гiперкоагуляцiї, коагулопатiя споживання, активацiя фiбринолiзу, вiдновна"],"question":"Стадiї розвитку ДВЗ-синдрому:","rightAnswer":"гiперкоагуляцiї, коагулопатiя споживання, активацiя фiбринолiзу, вiдновна;"},{"answers":["судоми, ниркова, дихальна i судинна недостатнiсть, носовi, шлунково-кишковi й iншi кровотечi;","шкiра блiдого фарбування, ","гемоколiт, гематурiя, блювота "],"question":"Визначення по клiнiчних ознаках стадiї ДВЗ синдрому (коагулопатiї споживання):","rightAnswer":"гемоколiт, гематурiя, блювота "},{"answers":["патологiчний стан, обумовлений перiодичним надходженням у кров мiкроорганiзмiв iз гнiйного вогнища, характеризується невiдповiднiстю важких загальних розладiв мiсцевим проявам;","патологiчний стан,обумовлений перiодичним або безупинним надходженням у кров мiкроорганiзмiв iз гнiйного вогнища,характеризується невiдповiднiстю важких загальних розладiв мiсцевим проявам i часто утворенням гнiйного запалення в різноманітних органах i тканинах;","патологiчий стан, обумовлений безупинним надходженням у кров мiкроорганiзмiв iз гнiйного вогнища, характеризується невiдповiднiстю важких загальних розладiв мiсцевим проявам i завжди утворенням гнiйного запалення в рiзноманiтних органах i тканинах"],"question":"Правильне визначення поняття ","rightAnswer":"патологiчний стан,обумовлений перiодичним або безупинним надходженням у кров мiкроорганiзмiв iз гнiйного вогнища,характеризується невiдповiднiстю важких загальних розладiв мiсцевим проявам i часто утворенням гнiйного запалення в різноманітних органах i тканинах;"},{"answers":["нi, не можуть;","можуть, але лише в одиничних випадках;","можуть"],"question":"Гематоми в м\'яких тканинах чи можуть знизити критичний рiвень бактерiального засiменiння ?  :","rightAnswer":"можуть"},{"answers":["нi, не можуть;","можуть;","можуть, але лише в рiдкiсних випадках"],"question":"Мiсцевi механiчнi чинники (проколи м\'яких тканин голкою й iнші) чи можуть змiнити критичний рiвень бактерiального засiменiння ?  :","rightAnswer":"можуть;"},{"answers":["нi, не може;","може;","може, але лише в одиничних випадках"],"question":"Зниження реактивностi органiзму чи може змiнити критичний рiвень бактерiального засiменiння ?  :","rightAnswer":"може;"},{"answers":["Тромбофлебіт лицевої вени","Абсцес щоки","Флегмона щоки","Гострий неодонтогенний гайморит","Карбункул щоки"],"question":"У чоловіка 18 років в ділянці кута нижньої щелепи ліворуч фурункул. Тканини, які оточують – напружені. Синюшність і ущільнення у вигляді тяжу розповсюджується до кута ока зліва. Загальний стан – середнього ступеня тяжкості, температура тіла 38,5°С. Яке ускладнення виникло?","rightAnswer":"Тромбофлебіт лицевої вени"},{"answers":["можуть, потрапляють в органiзм краплинним шляхом;","можуть, потрапляють в органiзм алiментарним шляхом;","можуть, потрапляють в органiзм контактним шляхом;","не можуть бути причиною розвитку туберкульозу"],"question":"Чи можуть мiкобактерiї бичачого виду бути причиною розвитку туберкульозу i яким шляхом вони потрапляють в органiзм людини ?  :","rightAnswer":"можуть, потрапляють в органiзм алiментарним шляхом;"},{"answers":["будь-який орган, крiм головного мозку i нервової системи;","будь-який орган, крiм м\'язової i кiсткової тканини;","не уражаються нирки, печiнка i пiдшлункова залоза;","будь-який орган i будь-яку систему органiзму людини"],"question":"Туберкульоз може уражати:","rightAnswer":"будь-який орган i будь-яку систему органiзму людини"},{"answers":["не супроводжується легеневим туберкульозом;","супроводжується легеневим туберкульозом"],"question":"Первинна туберкульозна поразка щелепно-лицевої ділянки:","rightAnswer":"не супроводжується легеневим туберкульозом;"},{"answers":["iз легень;","iз кiсток;","iз кишкiвника;","через мигдалини;","iз сусiднiх дiлянок обличчя"],"question":"Первинна туберкульозна поразка щелепно-лицевої ділянки виникає при потрапленнi мiкобактерiї:","rightAnswer":"через мигдалини;"},{"answers":["iз легень;","iз кiсток;","iз кишкiвника;","через мигдалини;","iз сусiднiх дiлянок обличчя"],"question":"Вторинна поразка щелепно-лицевої ділянки не виникає при потрапленнi туберкульозної iнфекцiї:","rightAnswer":"через мигдалини;"},{"answers":["новонародженi;","дiти i пiдлiтки;","особи молодого вiку;","люди середнього вiку;","люди похилого вiку"],"question":"До туберкульозу частiше схильнi:","rightAnswer":"дiти i пiдлiтки;"},{"answers":["форми захворювання;","стадiї захворювання;","локалiзацiї процесу;","сезонностi захворювання;","поширеностi процесу"],"question":"Патоморфологiчнi змiни при туберкульозi не залежать вiд:","rightAnswer":"сезонностi захворювання;"},{"answers":["альтерацiї;","ексудацiї;","пролiферацiї"],"question":"На якiй стадiї запального процесу в тканинах з\'являються специфiчнi для туберкульозу клiтини ?  :","rightAnswer":"пролiферацiї"},{"answers":["клiтини Харгрейвса;","Шванiвськi клiтини;","клiтини Яворського;","клiтини Пiрогова-Лангханса;","клiтини Березовського-Штернберга;","ксантомнi клiтини;","клiтини Паппенгейма"],"question":"Специфiчнi для туберкульозу клiтини:","rightAnswer":"клiтини Пiрогова-Лангханса;"},{"answers":["фiброзним;","фiброзно-казеозним;","ексудативним;","гiперпластичним"],"question":"Патоморфологiчно туберкульозний лiмфаденiт не буває:","rightAnswer":"ексудативним;"},{"answers":["бугристiсть;","малорухомiсть;","однобiчнiсть ураження;","двобiчнiсть ураження;","перiаденiт;","еластична консистенцiя;","флюктуацiя;","змiна шкiри над лiмфовузлом"],"question":"Характерна ознака туберкульозного лiмфаденiту:","rightAnswer":"перiаденiт;"},{"answers":["горбикiв (люпом);","внутрiшньошкiрних вузлiв;","ерозiй i виразок;","дрiбних внутрiшньошкiрних вузлiв, оточених перiфокальним iнфiльтратом;","дрiбних жовтувато-червоних вузлiв, що звиразковуються;","болючих вузлiв рожевого або бурого кольору, можуть звиразковуватися з наступним рубцюванням або розсмоктуванням;","на фонi розеолоподiбного почервонiння i телеангiоектазiй рожево-коричневих папул;","дрiбних округлих папул цiанотично-бурого фарбування, що мiстять у центрi некроз"],"question":"Первинний туберкульоз шкiри характеризується появою:","rightAnswer":"ерозiй i виразок;"},{"answers":["горбикiв (люпом);","внутрiшньошкiрних вузлiв;","ерозiй i виразок;","дрiбних внутрiшньошкiрних вузлiв, оточених перiфокальним iнфiльтратом;","дрiбних жовтувато-червоних вузлiв, що звиразковуються;","болючих вузлiв рожевого або бурого кольору, можуть звиразковуватися з наступним рубцюванням або розсмоктуванням;","на фонi розеолоподiбного почервонiння i телеангiоектазiй рожево-коричневих папул;","дрiбних округлих папул цiанотично-бурого фарбування, що мiстять у центрi некроз"],"question":"Туберкульозний вовчак характеризується появою:","rightAnswer":"горбикiв (люпом);"},{"answers":["горбикiв (люпом);","внутрiшньошкiрних вузлiв;","ерозiй i виразок;","дрiбних внутрiшньошкiрних вузлiв, оточених перiфокальним iнфiльтратом;","дрiбних жовтувато-червоних вузлiв, що звиразковуються;","болючих вузлiв рожевого або бурого кольору, можуть звиразковуватися з наступним рубцюванням або розсмоктуванням;","на фонi розеолоподiбного почервонiння i телеангiоектазiй рожево-коричневих папул;","дрiбних округлих папул цiанотично-бурого фарбування, що мiстять у центрi некроз"],"question":"Скрофулодерма (колiквацiйний туберкульоз)  характеризується появою:","rightAnswer":"внутрiшньошкiрних вузлiв;"},{"answers":["горбикiв (люпом);","внутрiшньошкiрних вузлiв;","ерозiй i виразок;","дрiбних внутрiшньошкiрних вузлiв, оточених перiфокальним iнфiльтратом;","дрiбних жовтувато-червоних вузлiв, що звиразковуються;","болючих вузлiв рожевого або бурого кольору, можуть звиразковуватися з наступним рубцюванням або розсмоктуванням;","на фонi розеолоподiбного почервонiння i телеангiоектазiй рожево-коричневих папул;","дрiбних округлих папул цiанотично-бурого фарбування, що мiстять у центрi некроз"],"question":"Мiлiарно-виразковий туберкульоз характеризується появою:","rightAnswer":"дрiбних жовтувато-червоних вузлiв, що звиразковуються;"},{"answers":["горбикiв (люпом);","внутрiшньошкiрних вузлiв;","ерозiй i виразок;","дрiбних внутрiшньошкiрних вузлiв, оточених перiфокальним iнфiльтратом;","дрiбних жовтувато-червоних вузлiв, що звиразковуються;","болючих вузлiв рожевого або бурого кольору, можуть звиразковуватися з наступним рубцюванням або розсмоктуванням;","на фонi розеолоподiбного почервонiння i телеангiоектазiй рожево-коричневих папул;","дрiбних округлих папул цiанотично-бурого фарбування, що мiстять у центрi некроз"],"question":"Диссемiнований мiлiарний туберкульоз обличчя характеризується появою:","rightAnswer":"болючих вузлiв рожевого або бурого кольору, можуть звиразковуватися з наступним рубцюванням або розсмоктуванням;"},{"answers":["горбикiв (люпом);","внутрiшньошкiрних вузлiв;","ерозiй i виразок;","дрiбних внутрiшньошкiрних вузлiв, оточених перiфокальним iнфiльтратом;","дрiбних жовтувато-червоних вузлiв, що звиразковуються;","болючих вузлiв рожевого або бурого кольору, можуть звиразковуватися з наступним рубцюванням або розсмоктуванням;","на фонi розеолоподiбного почервонiння i телеангiоектазiй рожево-коричневих папул;","дрiбних округлих папул цiанотично-бурого фарбування, що мiстять у центрi некроз"],"question":"Папуло-некротичний туберкульоз характеризується появою:","rightAnswer":"дрiбних округлих папул цiанотично-бурого фарбування, що мiстять у центрi некроз"},{"answers":["первинно;","вторинно"],"question":"Туберкульоз щелеп виникає:","rightAnswer":"вторинно"},{"answers":["хронiчний перiодонтит;","пародонтит;","пародонтальну кiсту;","хронiчний остеомiєлiт;","амелобластому;","остеому;","рарефiкуючий перiостит"],"question":"Клiнiчно туберкульоз щелеп нагадує:","rightAnswer":"хронiчний остеомiєлiт;"},{"answers":["вогнищами розрiдження з чiткими межами;","вогнищами ущiльнення щелепи (","вогнища розрiдження з нечеткими або чiткими межами, у вогнищах є дiлянки рiзноманiтної щiльностi (секвестри, звапненi дiлянки й iн.);","вогнище розрiдження з чiткими межами великих розмiрiв, навколо розташоване велике число дрiбних кiстозних порожнин"],"question":"Рентгенологiчно туберкульоз щелепи виявляється:","rightAnswer":"вогнища розрiдження з нечеткими або чiткими межами, у вогнищах є дiлянки рiзноманiтної щiльностi (секвестри, звапненi дiлянки й iн.);"},{"answers":["аероби;","анаероби;","однакова патогеннiсть аеробiв i анаеробiв"],"question":"Якi актiномiцети мають бiльшу патогеннiсть ?  :","rightAnswer":"анаероби;"},{"answers":["створює умови для розвитку актiномiцетiв;","не створює умови для розвитку актiномiцетiв;","перешкоджає розвитку актiномiцетiв"],"question":"Пiогенна (банальна) мiкрофлора:","rightAnswer":"створює умови для розвитку актiномiцетiв;"},{"answers":["клiтини Харгрейвса;","Шванiвськi клiтини;","клiтини Яворського;","клiтини Пiрогова-Лангханса;","клiтини Березовського-Штернберга;","ксантомнi клiтини;","клiтини Паппенгейма"],"question":"Якi клiтини є характерними для актiномiкозного процесу?  :","rightAnswer":"ксантомнi клiтини;"},{"answers":["у паренхiмi залози;","мiж часточками залози;","мiж часточками залози, а надалi вона розростається i переходить на паренхiму залози"],"question":"При поразцi слинних залоз актiномiкозна гранульома утворюється:","rightAnswer":"мiж часточками залози, а надалi вона розростається i переходить на паренхiму залози"},{"answers":["абсцедуючу, гумозну i змiшану;","пустульозну, горбкову i змiшану;","гнiйну, некротичну, гнiйно-некротичну;","папульозну, розеольозну i змiшану;","iнфiльтративну, абсцедуючу, змiшану"],"question":"Шкiрна форма актiномiкозу дiлиться на:","rightAnswer":"пустульозну, горбкову i змiшану;"},{"answers":["абсцедуючу, гумозну i змiшану;","пустульозну, горбкову i змiшану;","гнiйну, некротичну, гнiйно-некротичну;","папульозну, розеольозну i змiшану;","iнфiльтративну, абсцедуючу, змiшана"],"question":"Пiдшкiрна форма актiномiкозу дiлиться на:","rightAnswer":"абсцедуючу, гумозну i змiшану;"},{"answers":["наявнiстю гумозних утворень у клiтковинi;","утворенням iнфiльтратiв, що можуть нагноюватися;","наявнiсть гумозних утворень, iнфiльтратiв, абсцесiв, келоїдних рубцiв"],"question":"Пiдшкiрно-м\'язова форма актiномiкозу  характеризується:","rightAnswer":"утворенням iнфiльтратiв, що можуть нагноюватися;"},{"answers":["бурхливо, з пiдвищенням температура тiла, нездужанням, вираженою iнтоксикацiєю органiзму;","повiльно, має затяжний характер;","гостро, пiдгостро i хронiчно"],"question":"Актiномiкоз лiмфатичних вузлiв протiкає:","rightAnswer":"повiльно, має затяжний характер;"},{"answers":["внутрiшньошкiрно;","пiдшкiрно;","внутрiшньом\'язево;","внутрiшньошкiрно i внутрiшньом\'язево"],"question":"По методу Сутєєва Г.О. актiнолiзат уводять:","rightAnswer":"внутрiшньом\'язево;"},{"answers":["внутрiшньошкiрно;","пiдшкiрно;","внутрiшньом\'язево;","внутрiшньошкiрно i внутрiшньом\'язево"],"question":"По методу Аснiна Д.I. актiнолiзат уводять:","rightAnswer":"внутрiшньошкiрно;"},{"answers":["1 раз у тиждень;","2 рази у тиждень;","4 рази у тиждень (через день);","щодня"],"question":"Скiльки разiв у тиждень вводять актiнолiзат при лiкуваннi актiномiкозу?  :","rightAnswer":"2 рази у тиждень;"},{"answers":["1 раз у тиждень;","2 рази у тиждень;","через день;","щодня"],"question":"Актiномiцетна полiвалентна вакцина (АПВ) вводиться хворому:","rightAnswer":"2 рази у тиждень;"},{"answers":["можливо завжди;","можливо тiльки при шкiрнiй формi актiномiкозу;","можливо тiльки при шкiрнiй i пiдшкiрнiй формi актiномiкозу;","неприпустимо"],"question":"Чи можливо прискорення курсу iмунотерапiї при проведеннi лiкування актiномiкозу в хворих ?  :","rightAnswer":"неприпустимо"},{"answers":["по 3 мл внутрiшньом\'язево 2 рази у тиждень;","1-а внутрiшньошкiрна iн\'єкцiя - 0,5 мл, 2-а - 0,7 мл, 3-я - 0,9 мл, з 4-ї iн\'єкцiї дозу збiльшують на 0,1 мл i до 14 iн\'єкцiї - 2 мл, утримується така до останньої iн\'єкцiї;","1-а внутрiшньошкiрна iн\'єкцiя - 0,3 мл, 2-а - по 0,5 мл у кожне передплiччя, 3-я- по 0,5 у три точки передплiччя, 4-а - по 0,5 мл у чотири точки передплiччя; доза в 2 мл залишається без змiн до завершення курсу лiкування;","1-а внутрiшньошкiрна iн\'єкцiя - 0,1 мл, при кожнiй наступнiй iн\'єкцiї збiльшують дозу по 0,1 мл i доводять до 1 мл i лишають такою до завершення курсу лiкування"],"question":"Схема введення актiномiцетної полiвалентної вакцини хворим актiномiкозом:","rightAnswer":"1-а внутрiшньошкiрна iн\'єкцiя - 0,1 мл, при кожнiй наступнiй iн\'єкцiї збiльшують дозу по 0,1 мл i доводять до 1 мл i лишають такою до завершення курсу лiкування"},{"answers":["по 3 мл внутрiшньом\'язево 2 рази у тиждень;","1-а внутрiшньом\'язева iн\'єкцiя - 0,5 мл, 2-а - 0,7 мл, 3-я - 0,9 мл, з 4-ї iн\'єкцiї дозу збiльшують на 0,1 мл i до 14 iн\'єкцiї - 2 мл, утримується така до останньої iн\'єкцiї;","1-а внутрiшньошкiрна iн\'єкцiя - 0,3 мл, 2-а - по 0,5 мл у кожне передплiччя, 3-я - по 0,5 у три точки передплiччя, 4-а - по 0,5 мл у чотири точки передплiччя; доза в 2 мл залишається без змiн до завершення курсу лiкування;","1-а внутрiшньошкiрна iн\'єкцiя - 0,1 мл, при кожнiй наступнiй iн\'єкцiї збiльшують дозу по 0,1 мл i доводять до 1 мл i лишають такою до завершення курсу лiкування"],"question":"Схема проведення методу лiкування актiномiкозу по Сутєєвiй Т.Г.:","rightAnswer":"1-а внутрiшньошкiрна iн\'єкцiя - 0,3 мл, 2-а - по 0,5 мл у кожне передплiччя, 3-я - по 0,5 у три точки передплiччя, 4-а - по 0,5 мл у чотири точки передплiччя; доза в 2 мл залишається без змiн до завершення курсу лiкування;"},{"answers":["по 3 мл внутрiшньом\'язево 2 рази у тиждень;","1-а внутрiшньошкiрна iн\'єкцiя - 0,5 мл, 2-а - 0,7 мл, 3-я - 0,9 мл, з 4-ї iн\'єкцiї дозу збiльшують на 0,1 мл i до 14 iн\'єкцiї - 2 мл, утримується такою до останньої iн\'єкцiї;","1-а внутрiшньошкiрна iн\'єкцiя - 0,3 мл, 2-а - по 0,5 мл у кожне передплiччя, 3-я - по 0,5 мл у три точки передплiччя, 4-а - по 0,5 мл у чотири точки передплiччя; доза в 2 мл залишається без змiн до завершення курсу лiкування;","1-а внутрiшньошкiрна iн\'єкцiя - 0,1 мл, при кожнiй наступнiй iн\'єкцiї збiльшують дозу по 0,1 мл i доводять до 1 мл i лишають такою до завершення курсу лiкування"],"question":"Схема лiкування актiномiкозу по Сутєєву Г.О.:","rightAnswer":"по 3 мл внутрiшньом\'язево 2 рази у тиждень;"},{"answers":["по 3 мл внутрiшньом\'язево 2 рази у тиждень;","1-а внутрiшньошкiрна iн\'єкцiя - 0,5 мл, 2-а - 0,7 мл, 3-я - 0,9 мл, з 4-ї iн\'єкцiї дозу збiльшують на 0,1 мл i до 14 iн\'єкцiї - 2 мл, утримується такою до останньої iн\'єкцiї;","1-а внутрiшньошкiрна iн\'єкцiя - 0,3 мл, 2-а - по 0,5 мл у кожне передплiччя, 3-я - по 0,5 у три точки передплiччя, 4-а - по 0,5 мл у чотири точки передплiччя; доза в 2 мл залишається без змiн до завершення курсу лiкування;","1-а внутрiшньошкiрна iн\'єкцiя - 0,1 мл, при кожнiй наступнiй iн\'єкцiї збiльшують дозу по 0,1 мл i доводять до 1 мл i лишають такою до завершення курсу лiкування"],"question":"Схема лiкування актiномiкозу по Аснiну Д.I.:","rightAnswer":"1-а внутрiшньошкiрна iн\'єкцiя - 0,5 мл, 2-а - 0,7 мл, 3-я - 0,9 мл, з 4-ї iн\'єкцiї дозу збiльшують на 0,1 мл i до 14 iн\'єкцiї - 2 мл, утримується такою до останньої iн\'єкцiї;"},{"answers":["повторне зараження цим же захворюванням пiсля видужання хворого;","повторне зараження тим самим захворюванням у невилiкуванного хворого;","зараження iншим захворюванням на фонi невилiкуванної хвороби"],"question":"Реiнфекцiя - це:","rightAnswer":"повторне зараження цим же захворюванням пiсля видужання хворого;"},{"answers":["повторне зараження цим же захворюванням пiсля видужання хворого;","повторне зараження тим самим захворюванням у невилiкуванного хворого;","зараження iншим захворюванням на фонi невилiкуванної хвороби"],"question":"Суперiнфекцiя - це:","rightAnswer":"повторне зараження тим самим захворюванням у невилiкуванного хворого;"},{"answers":["1-2 дня;","7-8 днiв;","3-4 тижнi;","1-2 мiсяця;","пiвроку"],"question":"Iнкубацiйний перiод для первинного сифiлiсу складає:","rightAnswer":"3-4 тижнi;"},{"answers":["безболiснiстю, вiдсутнiстю iнтоксикацiї органiзму, двобiчнiстю ураження (полiаденiт), вiдсутнiстю перiаденiту;","болючiстю, вiдсутнiстю iнтоксикацiї органiзму, вiдсутнiстю полiаденiту i перiаденiту;","безболiснiстю, вiдсутнiстю iнтоксикацiї органiзму, полiаденiтом i перiаденiтом;","болючiстю, вираженою iнтоксикацiєю органiзму, полiаденiтом i перiаденiтом"],"question":"Сифiлiтичний склераденiт вiдрiзняється вiд банального (бактерiального) лiмфаденiту:","rightAnswer":"безболiснiстю, вiдсутнiстю iнтоксикацiї органiзму, двобiчнiстю ураження (полiаденiт), вiдсутнiстю перiаденiту;"},{"answers":["двобiчнiсть ураження, вiдсутнiсть перiаденiту, можуть утворюватися виразки i норицi;","двобiчнiсть ураження, розвиток перiаденiту, не можуть утворюватися виразки i норицi;","однобiчнiсть ураження, розвиток перiаденiту, можуть утворюватися виразки i норицi;","однобiчнiсть ураження, вiдсутнiсть перiаденiту, можуть утворюватися виразки i норицi"],"question":"Вiдмiннiсть туберкульозного лiмфаденiту вiд сифiлiтичного склераденiту:","rightAnswer":"однобiчнiсть ураження, розвиток перiаденiту, можуть утворюватися виразки i норицi;"},{"answers":["твердого шанкру;","розеол;","папул або пустул;","розеол, папул, рiдше пустул;","частiше папул i пустул, рiдше розеол;","гумозних утворень"],"question":"Вторинний сифiлiс характеризується появою:","rightAnswer":"розеол, папул, рiдше пустул;"},{"answers":["наявнiсть розеол i папул;","тенденцiєю до угруповування папул;","появою шолушiння папул у виглядi вiнця (","появою болючостi в центрi папули, тобто симптому Ядассона"],"question":"Вторинний рецидивуючий сифiлiс характеризується:","rightAnswer":"тенденцiєю до угруповування папул;"},{"answers":["Іванова В.С. та Почивалова В.П","Кларка","Kazanijan","Кручинському Г.В. та Артюшкевич А.С"],"question":"На даному малюнку зображено схему вестибулопластики по методу:","rightAnswer":"Іванова В.С. та Почивалова В.П"},{"answers":[null,"Іванова В.С. та Почивалова В.П","Кларка","Kazanijan","Кручинському Г.В. та Артюшкевич А.С"],"question":"На даному малюнку зображено схему поглиблення присінку рота по методу:","rightAnswer":"Кларка"},{"answers":[null,"до 2,0 мм;","до 3,5 мм","до 5,0 мм;"],"question":"Глибина зубоясенної кишенi при пародонтитi легкого ступеня:","rightAnswer":"до 3,5 мм"},{"answers":["до 2,0 мм;","до 3,5 мм;","до 5,0 мм","до 7,0 мм;","бiльш 7 мм;"],"question":"Глибина зубоясенної кишенi при пародонтитi середнього ступеня:","rightAnswer":"до 5,0 мм"},{"answers":["легкого ступеня;","середнього ступеня;","важкого ступеня;"],"question":"Патологiчна рухомiсть зубiв I-II ступеня спостерiгається при пародонтитi:","rightAnswer":"середнього ступеня;"},{"answers":["1/5 висоти перетинки;","1/4 висоти перетинки;","вiд 1/4 до 1/3 висоти перетинки;","вiд 1/3 до 1/2 висоти перетинки;","вiд 1/2 до 2/3 висоти перетинки;"],"question":"Резорбцiя кiсткової тканини мiжзубної перетинки при пародонтитi середнього ступеня складає:","rightAnswer":"вiд 1/3 до 1/2 висоти перетинки;"},{"answers":["катаральна, ерозивна, виразкова, гiпертрофiчна;","катаральна, виразкова, гiпертрофiчна;","катаральна, ерозивна, виразкова;","ерозивна, виразкова, гiпертрофiчна;"],"question":"Форми клiнiчного плину гiнгiвiту ?","rightAnswer":"катаральна, виразкова, гiпертрофiчна;"},{"answers":["до 2 мм;","до 3 мм;","до 4 мм","до 5 мм;","до 6 мм;"],"question":"Показанням до кюретажу у глибина зубоясенної кишенi:","rightAnswer":"до 4 мм"},{"answers":["нi, не можуть;","можуть;"],"question":"Показанням до гiнгiвотомiї чи можуть бути поодинокi пародонтальнi абсцеси ?","rightAnswer":"можуть;"},{"answers":["проводиться без вiзуального контролю;","ретракция ясеневого краю;","частi кровотечi;","iнфiкованiсть пiсляоперацiйної рани;"],"question":"Недолiк гiнгiвотомiї ?","rightAnswer":"ретракция ясеневого краю;"},{"answers":["наявнiсть зубоясенних кишень глибиною бiльше 3 мм;","вiдсутнiсть кiсткових кишень;","нерiвномiрна резорбцiя альвеолярного вiдростка з наявнiстю ясеневих i кiсткових кишень;","горизонтальна атрофiя кiстки;","гiпертрофiчний гiнгiвiт;"],"question":"Показання до радикальної гiнгiвектомiї ?","rightAnswer":"нерiвномiрна резорбцiя альвеолярного вiдростка з наявнiстю ясеневих i кiсткових кишень;"},{"answers":["простiй гiнгiвектомiї по Губману в модифiкацiї Глiкмана;","частковiй гiнгiвектомiї по В.т. Крекшинiй;","радикальнiй гiнгiвектомiї по Мюллеру"],"question":"При якiй гiнгiвектомiї розтин роблять на 2 мм нижче глибини кiсткових кишень ?","rightAnswer":"радикальнiй гiнгiвектомiї по Мюллеру"},{"answers":["Цешинський;","Вiдман;","Нейман;","Кiсельов В.А.;","Гольбрайх В.Р","Нiкiтiна Т.В.;","Лук\'яненко В.I.;"],"question":"Хто запропонував при клаптевих операцiях створювати навколо кожного зуба ","rightAnswer":"Гольбрайх В.Р"},{"answers":["Лук\'яненко В.I.;","Нiкiтiна Т.В.;","Солнцева Т.А","Бернадський Ю.И. i Ковальова Е.А.;","Пюрик В.П.;"],"question":"Хто запропонував заповнювати кiстковi кишенi сумiшшю алогенних кiсткових ошурок i кiсткового мозку ?","rightAnswer":"Солнцева Т.А"},{"answers":["висiчення вуздечки язика або губи;","розтин вуздечки язика або губи;","викроювання трикутних клаптiв з наступним їхнiм перемiщенням;"],"question":"Френотомiя - це:","rightAnswer":"розтин вуздечки язика або губи;"},{"answers":["не проводиться;","проводиться тiльки розтин окiстя ;","проводиться розтин i вiдшаровування окiстя вiд кiстки;"],"question":"При вестибулопластицi чи проводиться розтин або вiдшаровування окiстя вiд кiстки ?","rightAnswer":"не проводиться;"},{"answers":["горизонтальний;","пiвовальний;","кутовий;","вертикальний;"],"question":"Який розтин проводиться при усуненнi обмежених (пiсляоперацiйних) деформацiй присiнка порожнини рота, що утворився у фронтальному вiддiлi ?","rightAnswer":"пiвовальний;"},{"answers":["по закiнченню прорiзування постiйних зубiв;","при незакiнченому прорiзуваннi зубiв;","при молочному прикусi;"],"question":"Правдива дiастема спостерiгається:","rightAnswer":"по закiнченню прорiзування постiйних зубiв;"},{"answers":["по закiнченню прорiзування постiйних зубiв;","при незакiнченому прорiзуваннi зубiв;"],"question":"Несправжня дiастема спостерiгається:","rightAnswer":"при незакiнченому прорiзуваннi зубiв;"},{"answers":["легкого;","середнього;","важкого;"],"question":"Пародонтоз якого ступеня не ускладнюється запаленням ясен ?","rightAnswer":"легкого;"},{"answers":["генералiзований пародонтит, прогресуючий остеолiзiс альвеолярного вiдростка щелеп, який припиняється з випаданням зубiв, що супроводжується гiперкератозом долонь, пiднiж i їхнiм злущуванням;","генералiзований пародонтит, що супроводжується нецукровим дiабетом, екзофтальмом, пухлинними утвореннями в кiстках, затримкою в ростi i розвитку;","генералiзований пародонтит, що супроводжується лихоманкою, адинамiєю, блiдiстю шкiрних покровiв, втратою апетиту, схудненням, гепато- i спленомегалiєю;"],"question":"Синдром Папiйона-Лефевра - це:","rightAnswer":"генералiзований пародонтит, прогресуючий остеолiзiс альвеолярного вiдростка щелеп, який припиняється з випаданням зубiв, що супроводжується гiперкератозом долонь, пiднiж i їхнiм злущуванням;"},{"answers":["генералiзований пародонтит, прогресуючий остеолiзiс альвеолярного вiдростка щелеп, який припиняється з випаданням зубiв, що супроводжується гiперкератозом долонь, пiднiж i їхнiм злущуванням;","генералiзований пародонтит, що супроводжується нецукровим дiабетом, екзофтальмом, пухлинними утвореннями в кiстках, затримкою в ростi i розвитку;","генералiзований пародонтит, що супроводжується лихоманкою, адинамiєю, блiдiстю шкiрних покровiв, втратою апетиту, схудненням, гепато- i спленомегалiєю;"],"question":"Хвороба Хенда-Шюллера-Крiсчена - це:","rightAnswer":"генералiзований пародонтит, що супроводжується нецукровим дiабетом, екзофтальмом, пухлинними утвореннями в кiстках, затримкою в ростi i розвитку;"},{"answers":["генералiзований пародонтит, прогресуючий остеолiзiс альвеолярного вiдростка щелеп, який припиняється з випаданням зубiв, що супроводжується гiперкератозом долонь, пiднiж i їхнiм злущуванням;","генералiзований пародонтит, що супроводжується нецукровим дiабетом, екзофтальмом, пухлинними утвореннями в кiстках, затримкою в ростi i розвитку;","генералiзований пародонтит, що супроводжується лихоманкою, адинамiєю, блiдiстю шкiрних покровiв, втратою апетиту, схудненням, гепато- i спленомегалiєю;"],"question":"Хвороба Люттерера-Зiве - це:","rightAnswer":"генералiзований пародонтит, що супроводжується лихоманкою, адинамiєю, блiдiстю шкiрних покровiв, втратою апетиту, схудненням, гепато- i спленомегалiєю;"},{"answers":["проводиться без вiзуального контролю;","ретракцiя ясенного краю;","частi кровотечi;","iнфiкованiсть пiсляоперацiйної ранi;"],"question":"Недолiком кюретажу є:","rightAnswer":"проводиться без вiзуального контролю;"},{"answers":["неповного вивиху;","повного вивиху;","самостiйний рiзновид;"],"question":"Увiгнаний вивих - це рiзновид:","rightAnswer":"повного вивиху;"},{"answers":["неповному вивиху;","повному вивиху;","увiгнаному вивиху;"],"question":"Нервово - судинний пучок рiдко розривається при:","rightAnswer":"неповному вивиху;"},{"answers":["перiодонтальний;","периодонтально - фiброзний;","хондральний;","остеоїдний;"],"question":"Який тип зрощення зуба й альвеоли не зустрiчається:","rightAnswer":"хондральний;"},{"answers":["хронiчному перiодонтитi;","гострих запальних явищах;","зсувi зуба в м\'якi тканини;","зсувi зуба в носову або верхньощелепну порожнини;"],"question":"Протипоказане видалення постiйного зуба в хворих з увiгнаним вивихом при:","rightAnswer":"хронiчному перiодонтитi;"},{"answers":["збережена цiлiснiсть тiльки медiальної i дистальної стiнок комірки зуба;","збережена цiлiснiсть тiльки щiчної i язичної (пiднебiнної) стiнок комірки зуба;","збережена цiлiснiсть усiх стiнок комірки зуба;"],"question":"Реплантацiя зуба при вивиху проводиться в тому випадку, якщо:","rightAnswer":"збережена цiлiснiсть усiх стiнок комірки зуба;"},{"answers":["перелом зуба без розкриття пульпи;","перелом зуба з розкриттям пульпи"],"question":"Повний перелом зуба - це:","rightAnswer":"перелом зуба з розкриттям пульпи"},{"answers":["вiдкритий перелом;","закритий перелом;"],"question":"Повний перелом коронки зуба - це:","rightAnswer":"вiдкритий перелом;"},{"answers":["вiдкритий перелом;","закритий перелом;"],"question":"Повний перелом кореня зуба - це:","rightAnswer":"закритий перелом;"},{"answers":["неповним;","повним;","вiдкритим;","закритим;","увiгнаним;","поперечним;","скiсним;","повздовжнiм;"],"question":"Перелом зуба не буває:","rightAnswer":"увiгнаним;"},{"answers":["неповним;","повним;","поперечним;","увiгнаним;"],"question":"Вивих зуба не буває:","rightAnswer":"поперечним;"},{"answers":["бiльш рухомий;","менш рухомий;","рухомiсть не залежить вiд мiсця розташування лiнiї перелому;"],"question":"Чим ближче до верхiвки кореня зуба є лiнiя перелому, тим зуб:","rightAnswer":"менш рухомий;"},{"answers":["поперечному його переломi;","повздовжньому його переломi;","скiсному його переломi;"],"question":"Зуб пiдлягає видаленню при:","rightAnswer":"повздовжньому його переломi;"},{"answers":["вище шийки зуба;","на рiвнi шийки зуба;","нижче шийки зуба;"],"question":"Зуб пiдлягає видаленню при переломi кореня:","rightAnswer":"нижче шийки зуба;"},{"answers":["зуб iнтактний;","зуб з запаленою пульпою;","зуб з некротизованою пульпою;","є перiапекальнi змiни;"],"question":"Видалення кореня молочного зуба не показано, якщо:","rightAnswer":"зуб iнтактний;"},{"answers":["лiнiя перелому проходить через зовнiшню компактну платiвку i губчасту речовину;","лiнiя перелому проходить через усю товщу альвеолярного вiдростка;"],"question":"При частковому переломi альвеолярного вiдростка:","rightAnswer":"лiнiя перелому проходить через зовнiшню компактну платiвку i губчасту речовину;"},{"answers":["лiнiя перелому проходить через зовнiшню компактну платiвку i губчасту речовину;","лiнiя перелому проходить через усю товщу альвеолярного вiдростка;"],"question":"При повному переломi альвеолярного вiдростка:","rightAnswer":"лiнiя перелому проходить через усю товщу альвеолярного вiдростка;"},{"answers":["сагiтальнiй;","фронтальнiй;","сагiтальнiй i фронтальнiй;"],"question":"При серединному переломi нижньої щелепи зсув уламкiв вiдбувається в якiй площинi ?","rightAnswer":"фронтальнiй;"},{"answers":["нахил премолярiв i молярiв у щiчну сторону;","нахил премолярiв i молярiв у язичну сторону;","звичайний контакт зубiв - антагонiстiв;"],"question":"Горбковий контакт при серединному переломi нижньої щелепи - це:","rightAnswer":"нахил премолярiв i молярiв у язичну сторону;"},{"answers":["щелепно - пiд\'язичний м\'яз вивертає уламок досередини;","латеральний крилоподiбний м\'яз змiщує уламок вбiк (досередини);","жувальний м\'яз вивертає уламок назовнi;","скроневий м\'яз змiщує уламок нагору;"],"question":"Горбковий контакт при серединному переломi виникає через те, що:","rightAnswer":"жувальний м\'яз вивертає уламок назовнi;"},{"answers":["одностороннi i двостороннi;","гострi i застарiлi;","повнi i неповнi;","травматичнi, звичнi, патологiчнi;","переднi i заднi"],"question":"У залежностi вiд величини розбiжностi суглобових поверхонь вивихи нижньої щелепи можуть бути:","rightAnswer":"повнi i неповнi;"},{"answers":["одностороннi i двостороннi;","гострi i застарiлi;","повнi i неповнi;","травматичнi, звичнi, патологiчнi;","переднi i заднi;"],"question":"З урахуванням часу, що пройшов вiд моменту травми, вивихи нижньої щелепи подiляються на:","rightAnswer":"гострi i застарiлi;"},{"answers":["одностороннi i двостороннi;","гострi i застарiлi;","повнi i неповнi;","травматичнi, звичнi, патологiчнi;","переднi i заднi;"],"question":"У залежностi вiд локалiзацiї вивиху вони можуть бути:","rightAnswer":"одностороннi i двостороннi;"},{"answers":["одностороннi i двостороннi;","гострi i застарiлi;","повнi i неповнi;","травматичнi, звичнi, патологiчнi;","переднi i заднi;"],"question":"По механiзму виникнення вивихи нижньої щелепи розрiзняють:","rightAnswer":"травматичнi, звичнi, патологiчнi;"},{"answers":["одностороннi i двостороннi;","гострi i застарiлi;","повнi i неповнi;","травматичнi, звичнi, патологiчнi;","переднi i заднi"],"question":"У залежностi вiд напрямку зсуву суглобової голiвки вивихи бувають:","rightAnswer":"переднi i заднi"},{"answers":["повний вивих;","неповний вивих;","переломовивих;","гострий вивих;","застарiлий вивих;","бiчний вивих;"],"question":"Пiдвивих - це:","rightAnswer":"неповний вивих;"},{"answers":["травматичнi;","звичнi;","патологiчнi;"],"question":"Вивихи нижньої щелепи, обумовленi механiчним впливом - це:","rightAnswer":"травматичнi;"},{"answers":["травматичнi;","звичнi;","патологiчнi;"],"question":"Перiодично повторюванi вивихи нижньої щелепи - це:","rightAnswer":"звичнi;"},{"answers":["травматичнi;","звичнi;","патологiчнi;"],"question":"Вивихи нижньої щелепи, пов\'язанi з захворюванням суглоба, що призводить до порушення суглобових поверхонь кiсток - це:","rightAnswer":"патологiчнi;"},{"answers":["на передньому схилi суглобного горбика;","на задньому схилi суглобного горбика;","на верхiвцi суглобного горбика;"],"question":"У нормi суглобна голiвка нижньої щелепи розташована:","rightAnswer":"на задньому схилi суглобного горбика;"},{"answers":["не розривається;","розривається;"],"question":"Чи розривається суглобова капсула при передньому вивиху нижньої щелепи ?","rightAnswer":"не розривається;"},{"answers":["гострому вивиху;","передньому вивиху;","задньому вивиху;","односторонньому вивиху;","двосторонньому вивиху;","звичному вивиху;","неповному вивиху;"],"question":"При якому вивиху можливе розiрвання суглобової капсули ?","rightAnswer":"задньому вивиху;"},{"answers":["гострому вивиху;","застарiлому вивиху;","передньому вивиху;","задньому вивиху;","звичному вивиху;"],"question":"При якому вивиху можливий перелом кiсткової стiнки зовнiшнього слухового проходу ?","rightAnswer":"задньому вивиху;"},{"answers":["рот широко вiдкритий, пiдборiддя висунуте допереду i опущене униз, контактують тiльки останнi моляри, западiння м\'яких тканин попереду козельцiв вух;","рот напiввiдчинений, пiдборiддя висунуте допереду i усунуте в здорову сторону, западiння м\'яких тканин у козельця вуха, а пiд виличною дугою з цiєї ж сторони - випинання;","рот напiввiдчинений, пiдборiддя усунуте дозаду, западiння м\'яких тканин попереду козельця вуха немає, при натисканнi на пiдборiддя - рiзкий бiль попереду вух, амплiтуда рухiв щелепи значна;","зведення щелеп, пiдборiддя усунуте дозаду, нижнi рiзцi впираються в слизову оболонку пiднебiння, мiж зубами - антагонiстами контакту немає, голiвка нижньої щелепи пальпується попереду пипкоподiбного вiдростка"],"question":"Зазначте клiнiчну симптоматику заднього вивиху нижньої щелепи:","rightAnswer":"зведення щелеп, пiдборiддя усунуте дозаду, нижнi рiзцi впираються в слизову оболонку пiднебiння, мiж зубами - антагонiстами контакту немає, голiвка нижньої щелепи пальпується попереду пипкоподiбного вiдростка"},{"answers":["рот широко вiдкритий, пiдборiддя висунуте допереду i опущене униз, контактують тiльки останнi моляри, западiння м\'яких тканин попереду козельцiв вух;","рот напiввiдчинений, пiдборiддя висунуте допереду i усунуте в здорову сторону, западiння м\'яких тканин у козельця вуха, а пiд виличною дугою з цiєї ж сторони - випинання;","рот напiввiдчинений, пiдборiддя усунуте дозаду, западiння м\'яких тканин попереду козельця вуха немає, при натисканнi на пiдборiддя - рiзкий бiль попереду вух, амплiтуда рухiв щелепи значна;","зведення щелеп, пiдборiддя усунуте дозаду, нижнi рiзцi впираються в слизову оболонку пiднебiння, мiж зубами - антагонiстами контакту немає, голiвка нижньої щелепи пальпується попереду пипкоподiбного вiдростка;"],"question":"Зазначте клiнiчну симптоматику двостороннього переднього вивиху нижньої щелепи:","rightAnswer":"рот широко вiдкритий, пiдборiддя висунуте допереду i опущене униз, контактують тiльки останнi моляри, западiння м\'яких тканин попереду козельцiв вух;"},{"answers":["рот широко вiдкритий, пiдборiддя висунуте допереду i опущене униз, контактують тiльки останнi моляри, западiння м\'яких тканин попереду козельцiв вух;","рот напiввiдчинений, пiдборiддя висунуте допереду i усунуте в здорову сторону, западiння м\'яких тканин у козельця вуха, а пiд виличною дугою з цiєї ж сторони - випинання;","рот напiввiдчинений, пiдборiддя усунуте дозаду, западiння м\'яких тканин попереду козельця вуха немає, при натисканнi на пiдборiддя - рiзкий бiль попереду вух, амплiтуда рухiв щелепи значна;","зведення щелеп, пiдборiддя усунуте дозаду, нижнi рiзцi впираються в слизову оболонку пiднебiння, мiж зубами - антагонiстами контакту немає, голiвка нижньої щелепи пальпується попереду пипкоподiбного вiдростка;"],"question":"Зазначте клiнiчну симптоматику одностороннього переднього вивиху нижньої щелепи:","rightAnswer":"рот напiввiдчинений, пiдборiддя висунуте допереду i усунуте в здорову сторону, западiння м\'яких тканин у козельця вуха, а пiд виличною дугою з цiєї ж сторони - випинання;"},{"answers":["рот широко вiдкритий, пiдборiддя висунуте допереду i опущене униз, контактують тiльки останнi моляри, западiння м\'яких тканин попереду козельцiв вух;","рот напiввiдчинений, пiдборiддя висунуте вперед i усунуте у здорову сторону, западiння м\'яких тканин у козельця вуха, а пiд виличною дугою з цiєї ж сторони - випинання;","рот напiввiдчинений, пiдборiддя усунуте дозаду, западiння м\'яких тканин попереду козельця вуха немає, при натисканнi на пiдборiддя - рiзкий бiль попереду вух, амплiтуда рухiв щелепи значна;","зведення щелеп, пiдборiддя усунуте дозаду, нижнi рiзцi впираються в слизову оболонку пiднебiння, мiж зубами - антагонiстами контакту немає, голiвка нижньої щелепи пальпується попереду пипкоподiбного вiдростка;"],"question":"Зазначте клiнiчну симптоматику переломiв виросткового вiдростка нижньої щелепи:","rightAnswer":"рот напiввiдчинений, пiдборiддя усунуте дозаду, западiння м\'яких тканин попереду козельця вуха немає, при натисканнi на пiдборiддя - рiзкий бiль попереду вух, амплiтуда рухiв щелепи значна;"},{"answers":["хворий сидить, лiкар вводить у порожнину рота великi пальцi обох рук i накладає на жувальнi поверхнi молярiв, iншими пальцями охоплюється нижня щелепа, натискає на моляри i пiднiмає пiдборiддя знизу нагору, змiщує щелепу дозаду;","хворий сидить, лiкар у порожнинi рота знаходить мiсце розташування вiнцевих вiдросткiв, вказiвними пальцями натискає на них у напрямку униз i дозаду;","хворий сидить, лiкар пальпаторно через шкiру щiк нижче виличних кiсток визначає положення верхiвок вiнцевих вiдросткiв i натискає на них великими пальцями в напрямку вниз i дозаду;","хворий сидить, лiкар позаротовим шляхом натискає великими пальцями в напрямку вниз i дозаду на вивихнутi голiвки нижньої щелепи;","хворий лежить, лiкар мiж молярами вводить тугий марлевий валик, давить на пiдборiддя знизу нагору, а потiм спереду дозаду;","хворий лежить, лiкар накладає пальцi на жувальнi поверхнi зубiв по обидва боки, а великими пальцями впирається в нижнiй край пiдборiддя, вiдтягає кут щелепи донизу, а великими пальцями змiщує її дозаду;","хворий сидить, лiкар накладає великi пальцi на альвеолярний вiдросток нижньої щелепи з вестибулярної сторони, iншi охоплюють кут i тiло щелепи, великими пальцями змiщує щелепу униз, а iншими пальцями - допереду;"],"question":"Знайдiть метод вправлення нижньої щелепи по Гiппократу:","rightAnswer":"хворий сидить, лiкар вводить у порожнину рота великi пальцi обох рук i накладає на жувальнi поверхнi молярiв, iншими пальцями охоплюється нижня щелепа, натискає на моляри i пiднiмає пiдборiддя знизу нагору, змiщує щелепу дозаду;"},{"answers":["хворий сидить, лiкар вводить у порожнину рота великi пальцi обох рук i накладає на жувальнi поверхнi молярiв, iншими пальцями охоплюється нижня щелепа, натискає на моляри i пiднiмає пiдборiддя знизу нагору, змiщує щелепу дозаду;","хворий сидить, лiкар у порожнинi рота знаходить мiсце розташування вiнцевих вiдросткiв, вказiвними пальцями натискає на них у напрямку униз i дозаду;","хворий сидить, лiкар пальпаторно через шкiру щiк нижче виличних кiсток визначає положення верхiвок вiнцевих вiдросткiв i натискає на них великими пальцями в напрямку вниз i дозаду;","хворий сидить, лiкар позаротовим шляхом натискає великими пальцями в напрямку вниз i дозаду на вивихнутi голiвки нижньої щелепи;","хворий лежить, лiкар мiж молярами вводить тугий марлевий валик, давить на пiдборiддя знизу нагору, а потiм спереду дозаду;","хворий лежить, лiкар накладає пальцi на жувальнi поверхнi зубiв по обидва боки, а великими пальцями впирається в нижнiй край пiдборiддя, вiдтягає кут щелепи донизу, а великими пальцями змiщує її дозаду;","хворий сидить, лiкар накладає великi пальцi на альвеолярний вiдросток нижньої щелепи з вестибулярної сторони, iншi охоплюють кут i тiло щелепи, великими пальцями змiщує щелепу униз, а iншими пальцями - допереду;"],"question":"Знайдiть метод вправляння нижньої щелепи по Блехману:","rightAnswer":"хворий сидить, лiкар у порожнинi рота знаходить мiсце розташування вiнцевих вiдросткiв, вказiвними пальцями натискає на них у напрямку униз i дозаду;"},{"answers":["хворий сидить, лiкар вводить у порожнину рота великi пальцi обох рук i накладає на жувальнi поверхнi молярiв, iншими пальцями охоплюється нижня щелепа, натискає на моляри i пiднiмає пiдборiддя знизу нагору, змiщує щелепу дозаду;","хворий сидить, лiкар у порожнинi рота знаходить мiсце розташування вiнцевих вiдросткiв, вказiвними пальцями натискає на них у напрямку униз i дозаду;","хворий сидить, лiкар пальпаторно через шкiру щiк нижче виличних кiсток визначає положення верхiвок вiнцевих вiдросткiв i натискає на них великими пальцями в напрямку вниз i дозаду;","хворий сидить, лiкар позаротовим шляхом натискає великими пальцями в напрямку вниз i дозаду на вивихнутi голiвки нижньої щелепи;","хворий лежить, лiкар мiж молярами вводить тугий марлевий валик, давить на пiдборiддя знизу нагору, а потiм спереду дозаду;","хворий лежить, лiкар накладає пальцi на жувальнi поверхнi зубiв по обидва боки, а великими пальцями впирається в нижнiй край пiдборiддя, вiдтягає кут щелепи донизу, а великими пальцями змiщує її дозаду;","хворий сидить, лiкар накладає великi пальцi на альвеолярний вiдросток нижньої щелепи з вестибулярної сторони, iншi охоплюють кут i тiло щелепи, великими пальцями змiщує щелепу униз, а iншими пальцями - допереду;"],"question":"Знайдiть метод вправляння нижньої щелепи по Гершунi:","rightAnswer":"хворий сидить, лiкар пальпаторно через шкiру щiк нижче виличних кiсток визначає положення верхiвок вiнцевих вiдросткiв i натискає на них великими пальцями в напрямку вниз i дозаду;"},{"answers":["хворий сидить, лiкар вводить у порожнину рота великi пальцi обох рук i накладає на жувальнi поверхнi молярiв, iншими пальцями охоплюється нижня щелепа, натискає на моляри i пiднiмає пiдборiддя знизу нагору, змiщує щелепу дозаду;","хворий сидить, лiкар у порожнинi рота знаходить мiсце розташування вiнцевих вiдросткiв, вказiвними пальцями натискає на них у напрямку униз i дозаду;","хворий сидить, лiкар пальпаторно через шкiру щiк нижче виличних кiсток визначає положення верхiвок вiнцевих вiдросткiв i натискає на них великими пальцями в напрямку вниз i дозаду;","хворий сидить, лiкар позаротовим шляхом натискає великими пальцями в напрямку вниз i дозаду на вивихнутi голiвки нижньої щелепи;","хворий лежить, лiкар мiж молярами вводить тугий марлевий валик, давить на пiдборiддя знизу нагору, а потiм спереду дозаду;","хворий лежить, лiкар накладає пальцi на жувальнi поверхнi зубiв по обидва боки, а великими пальцями впирається в нижнiй край пiдборiддя, вiдтягає кут щелепи донизу, а великими пальцями змiщує її дозаду;","хворий сидить, лiкар накладає великi пальцi на альвеолярний вiдросток нижньої щелепи з вестибулярної сторони, iншi охоплюють кут i тiло щелепи, великими пальцями змiщує щелепу униз, а iншими пальцями - допереду;"],"question":"Знайдiть метод вправляння нижньої щелепи по Попеску:","rightAnswer":"хворий лежить, лiкар мiж молярами вводить тугий марлевий валик, давить на пiдборiддя знизу нагору, а потiм спереду дозаду;"},{"answers":["хворий сидить, лiкар вводить у порожнину рота великi пальцi обох рук i накладає на жувальнi поверхнi молярiв, iншими пальцями охоплюється нижня щелепа, натискає на моляри i пiднiмає пiдборiддя знизу нагору, змiщує щелепу дозаду;","хворий сидить, лiкар у порожнинi рота знаходить мiсце розташування вiнцевих вiдросткiв, вказiвними пальцями натискає на них у напрямку униз i дозаду;","хворий сидить, лiкар пальпаторно через шкiру щiк нижче виличних кiсток визначає положення верхiвок вiнцевих вiдросткiв i натискає на них великими пальцями в напрямку вниз i дозаду;","хворий сидить, лiкар позаротовим шляхом натискає великими пальцями в напрямку вниз i дозаду на вивихнутi голiвки нижньої щелепи;","хворий лежить, лiкар мiж молярами вводить тугий марлевий валик, давить на пiдборiддя знизу нагору, а потiм спереду дозаду;","хворий лежить, лiкар накладає пальцi на жувальнi поверхнi зубiв по обидва боки, а великими пальцями впирається в нижнiй край пiдборiддя, вiдтягає кут щелепи донизу, а великими пальцями змiщує її дозаду;","хворий сидить, лiкар накладає великi пальцi на альвеолярний вiдросток нижньої щелепи з вестибулярної сторони, iншi охоплюють кут i тiло щелепи, великими пальцями змiщує щелепу униз, а iншими пальцями - допереду;"],"question":"Знайдiть метод вправляння нижньої щелепи по Гепперту:","rightAnswer":"хворий лежить, лiкар накладає пальцi на жувальнi поверхнi зубiв по обидва боки, а великими пальцями впирається в нижнiй край пiдборiддя, вiдтягає кут щелепи донизу, а великими пальцями змiщує її дозаду;"},{"answers":["хворий сидить, лiкар вводить у порожнину рота великi пальцi обох рук i накладає на жувальнi поверхнi молярiв, iншими пальцями охоплюється нижня щелепа, натискає на моляри i пiднiмає пiдборiддя знизу нагору, змiщує щелепу дозаду;","хворий сидить, лiкар у порожнинi рота знаходить мiсце розташування вiнцевих вiдросткiв, вказiвними пальцями натискає на них у напрямку униз i дозаду;","хворий сидить, лiкар пальпаторно через шкiру щiк нижче виличних кiсток визначає положення верхiвок вiнцевих вiдросткiв i натискає на них великими пальцями в напрямку вниз i дозаду;","хворий сидить, лiкар позаротовим шляхом натискає великими пальцями в напрямку вниз i дозаду на вивихнутi голiвки нижньої щелепи;","хворий лежить, лiкар мiж молярами вводить тугий марлевий валик, давить на пiдборiддя знизу нагору, а потiм спереду дозаду;","хворий лежить, лiкар накладає пальцi на жувальнi поверхнi зубiв по обидва боки, а великими пальцями впирається в нижнiй край пiдборiддя, вiдтягає кут щелепи донизу, а великими пальцями змiщує її дозаду;","хворий сидить, лiкар накладає великi пальцi на альвеолярний вiдросток нижньої щелепи з вестибулярної сторони, iншi охоплюють кут i тiло щелепи, великими пальцями змiщує щелепу униз, а iншими пальцями - допереду;"],"question":"Знайдiть метод вправляння заднього вивиху нижньої щелепи:","rightAnswer":"хворий сидить, лiкар накладає великi пальцi на альвеолярний вiдросток нижньої щелепи з вестибулярної сторони, iншi охоплюють кут i тiло щелепи, великими пальцями змiщує щелепу униз, а iншими пальцями - допереду;"},{"answers":["вказує на патологiю в суглобi;","не вказує на патологiю в суглобi;"],"question":"Змiна вiдстанi мiж рiжучими краями центральних рiзцiв убiк його зменшення або збiльшення:","rightAnswer":"вказує на патологiю в суглобi;"},{"answers":["ортогнатичного;","прямого;","глибокого;"],"question":"Помiрно - опукло - увiгнутий суглоб характерний для якого прикусу ?","rightAnswer":"ортогнатичного;"},{"answers":["ортогнатичного;","прямого;","глибокого;"],"question":"Для якого прикусу характерний сплощений суглоб?","rightAnswer":"прямого;"},{"answers":["ортогнатичного;","прямого;","глибокого"],"question":"Для якого прикусу характерний пiдкреслено - опукло - увiгнутий суглоб?","rightAnswer":"глибокого"},{"answers":["практично завжди;","може, але не в усiх випадках;","практично не може;"],"question":"Чи може ангiна бути причиною розвитку артриту скронево-нижньощелепового суглоба ?","rightAnswer":"може, але не в усiх випадках;"},{"answers":["практично завжди;","може, але не завжди;","практично не може;"],"question":"Загострившийся або гострий середнiй отит викликає розвиток артриту скронево-нижньощелепового суглоба ?","rightAnswer":"може, але не завжди;"},{"answers":["практично завжди;","може, але не в усiх випадках;","практично не може;"],"question":"Чи може гостре респiраторне захворювання викликати розвиток артриту скронево-нижньощелепового суглоба ?","rightAnswer":"може, але не в усiх випадках;"},{"answers":["практично завжди;","можуть, але не в усiх випадках;","практично не можуть;"],"question":"Алергiчнi захворювання чи можуть стати причиною виникнення артриту скронево-нижньощелепового суглоба ?","rightAnswer":"можуть, але не в усiх випадках;"},{"answers":["практично завжди;","може, але не в усiх випадках;","практично не може;"],"question":"Чи може переохолодження бути причиною розвитку артриту скронево-нижньощелепового суглоба ?","rightAnswer":"може, але не в усiх випадках;"},{"answers":["практично завжди;","може, але не в усiх випадках;","практично не може;"],"question":"Туберкульоз чи може викликати виникнення артриту скронево-нижньощелепового суглоба ?","rightAnswer":"може, але не в усiх випадках;"},{"answers":["практично завжди;","може, але не в усiх випадках;","практично не може;"],"question":"Чи може остеомiєлiт гiлки нижньої щелепи стати причиною розвитку артриту скронево-нижньощелепового суглоба ?","rightAnswer":"може, але не в усiх випадках;"},{"answers":["практично завжди;","може, але не в усiх випадках;","практично не може;"],"question":"Чи може сифiлiс стати причиною розвитку артриту скронево-нижньощелепового суглоба ?","rightAnswer":"може, але не в усiх випадках;"},{"answers":["практично завжди;","може, але не в усiх випадках;","практично не може;"],"question":"Чи може видалення нижнього зуба мудростi викликати розвиток артриту скронево-нижньощелепового суглоба?","rightAnswer":"може, але не в усiх випадках;"},{"answers":["практично завжди;","може, але не в усiх випадках;","практично не може;"],"question":"Чи може дизентерiя спровокувати виникнення артриту скронево-нижньощелепового суглоба ?","rightAnswer":"може, але не в усiх випадках;"},{"answers":["практично завжди;","може, але не в усiх випадках;","практично не може;"],"question":"Хронiчна мікротравма чи може викликати розвиток артриту скронево-нижньощелепового суглоба?","rightAnswer":"може, але не в усiх випадках;"},{"answers":["так;","нi;"],"question":"Одноразове перевантаження скронево-нижньощелепового суглоба чи викликає розвиток артриту ?","rightAnswer":"так;"},{"answers":["контактним;","лiмфогенним;","гематогенним;","контактним i гематогенним;","контактним, гематогенним, лiмфогенним;"],"question":"Яким шляхом поширюється iнфекцiя в скронево-нижньощелеповий суглоб ?","rightAnswer":"контактним i гематогенним;"},{"answers":["ниючi болi в суглобi, посилюються при рухах нижньої щелепи, посилюються при прийомi твердої їжi i вiдкриваннi рота, головний бiль, запаморочення;","рiзкi болi в суглобi, що посилюються при рухах нижньої щелепи, постiйнi, при спочинку нижньої щелепи болi зменшуються, обмеження вiдкривання рота, попереду козельця вуха болючiсть, слабкiсть, нездужання;","хрускiт, крепiтацiя, болi в суглобi, зсув щелепи при вiдкриваннi рота, обмеження вiдкривання рота, головний бiль, запаморочення;"],"question":"Клiнiчна симптоматика, характерна для гострого артриту скронево-нижньощелепового суглоба:","rightAnswer":"рiзкi болi в суглобi, що посилюються при рухах нижньої щелепи, постiйнi, при спочинку нижньої щелепи болi зменшуються, обмеження вiдкривання рота, попереду козельця вуха болючiсть, слабкiсть, нездужання;"},{"answers":["1-2 тижнi;","1 мiсяць;","2-3 мiсяцi;","4-5 мiсяцiв;","6-7 мiсяцiв;","до 1 року;"],"question":"Тривалiсть плину гострого артриту ?","rightAnswer":"2-3 мiсяцi;"},{"answers":["одностороннє ураження;","двостороннє ураження;","в однаковiй мiрi зустрiчається як одностороння, так i двостороннє ураження;"],"question":"Для ревматоїдного артриту скронево-нижньощелепового суглоба характерно:","rightAnswer":"двостороннє ураження;"},{"answers":["одностороннє ураження;","двостороннє ураження;","в однаковiй мiрi зустрiчається як одностороння, так i двостороння;"],"question":"Для контактного артриту скронево-нижньощелепового суглоба характерно:","rightAnswer":"одностороннє ураження;"},{"answers":["завжди спостерiгається розширення суглобової щiлини;","звичайно змiн немає, рiдко спостерiгається розширення суглобової щiлини;","спочатку спостерiгається розширення суглобової щiлини, а через тиждень її звуження;","спостерiгається звуження суглобової щiлини;"],"question":"Характерна рентгенологiчна картина гострого артриту скронево-нижньощелепового суглоба:","rightAnswer":"звичайно змiн немає, рiдко спостерiгається розширення суглобової щiлини;"},{"answers":["1-2 мiсяцi;","2-4 мiсяцi;","6-8 мiсяцiв;","вiд декiлькох мiсяцiв до декiлькох рокiв"],"question":"Тривалiсть плину хронiчного артриту:","rightAnswer":"вiд декiлькох мiсяцiв до декiлькох рокiв"},{"answers":["змiн немає;","розширення суглобової щiлини;","звуження суглобової щiлини;","розширення або звуження суглобової щiлини, остеопороз"],"question":"Рентгенологiчна симптоматика хронiчного артриту скронево-нижньощелепового суглоба:","rightAnswer":"розширення або звуження суглобової щiлини, остеопороз"},{"answers":["одонтогенних кiст нижньої щелепи;","остеомiєлiтiв гiлки нижньої щелепи;","пухлин нижньої щелепи;","лiмфаденiтiв привушно-жувальної ділянки;"],"question":"Артрити в дiтей виникають частiше на грунтi:","rightAnswer":"остеомiєлiтiв гiлки нижньої щелепи;"},{"answers":["нi, не гинуть;","украй рiдко гинуть;","можуть гинути;","практично гинуть завжди;"],"question":"Чи можуть хрящовi елементи суглоба гинути при виникненнi повторних артритiв у дiтей ?","rightAnswer":"можуть гинути;"},{"answers":["нерозрiзнена;","ледь помiтна;","рiзко розширена;"],"question":"При фiброзному анкiлозi скронево-нижньощелепового суглоба рентгенологiчно суглобова щiлина:","rightAnswer":"ледь помiтна;"},{"answers":["нерозрiзнена;","ледь помiтна;","рiзко розширена;"],"question":"При кiстковому анкiлозi скронево-нижньощелепового суглоба рентгенологiчно суглобова щiлина:","rightAnswer":"нерозрiзнена;"},{"answers":["гострому артритi;","хронiчному артритi;","первинному артритi;","вторинному артритi;","артрозi;","ревматоїдному артритi;"],"question":"Укорочення i стовщення шийки нижньої щелепи спостерiгається при таких захворюваннях СНЩС:","rightAnswer":"вторинному артритi;"},{"answers":["злоякiсна пухлина у ділянці скронево-нижньощелепового суглоба;  ;","доброякiсна пухлина у ділянці скронево-нижньощелепового суглоба;  ;","патологiчне з\'єднання, що виконує роль суглоба;","внутрiшньосуглобовий кiстковий анкiлоз;","внутрiшньосуглобовий фiброзний анкiлоз;","позасуглобовий анкiлоз;"],"question":"Неоартроз - це:","rightAnswer":"патологiчне з\'єднання, що виконує роль суглоба;"},{"answers":["стiйке обмеження рухiв в суглобi;","вiдсутнiсть рухiв в суглобi;","бiль, що перiодично з\'являється, i обмеження рухiв в суглобi;"],"question":"Анкiлоз - це:","rightAnswer":"вiдсутнiсть рухiв в суглобi;"},{"answers":["стiйке обмеження рухiв в суглобi;","вiдсутнiсть рухiв в суглобi;","бiль, що перiодично з\'являється, i обмеження рухiв в суглобi;"],"question":"Контрактура - це:","rightAnswer":"стiйке обмеження рухiв в суглобi;"},{"answers":["тiльки внутрiшньосуглобовий;","внутрiшньо- i позасуглобовий;","тiльки позасуглобовий;"],"question":"Анкiлоз буває:","rightAnswer":"внутрiшньо- i позасуглобовий;"},{"answers":["тiльки фiброзним;","тiльки кiстковим;","фiброзним i кiстковим"],"question":"Внутрiшньосуглобовий анкiлоз СНЩС буває:","rightAnswer":"фiброзним i кiстковим"},{"answers":["тiльки фiброзним;","тiльки кiстковим;","фiброзним i кiстковим;"],"question":"Позасуглобовий анкiлоз СНЩС буває:","rightAnswer":"тiльки кiстковим;"},{"answers":["позасуглобовими змiнами;","внутрiшньосуглобовими змiнами;","як поза-, так i внутрiшньосуглобовими змiнами;"],"question":"Контрактура обумовлена:","rightAnswer":"позасуглобовими змiнами;"},{"answers":["обумовлене змiнами в капсулi суглоба або його зв\'язках;","виникаюче при болючостi рухiв в суглобi;","у результатi змiн у м\'язах або пiсля знерухомлювання нижньої щелепи (при переломах);","при порушеннi нервової регуляцiї;","обумовлене грубими змiнами в тканинах, що оточують суглоб;"],"question":"Артрогенна контрактура - це захворювання, :","rightAnswer":"обумовлене змiнами в капсулi суглоба або його зв\'язках;"},{"answers":["обумовлене змiнами в капсулi суглоба або його зв\'язках;","виникаюче при болючостi рухiв в суглобi;","у результатi змiн у м\'язах або пiсля знерухомлювання нижньої щелепи (при переломах);","при порушеннi нервової регуляцiї;","обумовлене грубими змiнами в тканинах, що оточують суглоб;"],"question":"Больова контрактура - це захворювання, :","rightAnswer":"виникаюче при болючостi рухiв в суглобi;"},{"answers":["обумовлене змiнами в капсулi суглоба або його зв\'язках;","виникаюче при болючостi рухiв в суглобi;","у результатi змiн у м\'язах або пiсля знерухомлювання нижньої щелепи (при переломах);","при порушеннi нервової регуляцiї;","обумовлене грубими змiнами в тканинах, що оточують суглоб;"],"question":"Мiогенна контрактура - це захворювання, :","rightAnswer":"у результатi змiн у м\'язах або пiсля знерухомлювання нижньої щелепи (при переломах);"},{"answers":["обумовлене змiнами в капсулi суглоба або його зв\'язках;","виникаюче при болючостi рухiв в суглобi;","у результатi змiн у м\'язах або пiсля знерухомлювання нижньої щелепи (при переломах);","при порушеннi нервової регуляцiї;","обумовлене грубими змiнами в тканинах, що оточують суглоб;"],"question":"Неврогенна контрактура - це захворювання, :","rightAnswer":"при порушеннi нервової регуляцiї;"},{"answers":["обумовлене змiнами в капсулi суглоба або його зв\'язках;","виникаюче при болючостi рухiв в суглобi;","у результатi змiн у м\'язах або пiсля знерухомлювання нижньої щелепи (при переломах);","при порушеннi нервової регуляцiї;","обумовлене грубими змiнами в тканинах, що оточують суглоб;"],"question":"Рубцева контрактура - це захворювання, :","rightAnswer":"обумовлене грубими змiнами в тканинах, що оточують суглоб;"},{"answers":["вiд форми клiнiчного плину;","вiд етiологiї (причини);","вiд наявностi жувальних зубiв на нижнiй щелепi;","вiд форми клiнiчного плину i причини захворювання;","вiд усiх ранiше перерахованих чинникiв;"],"question":"Вiд чого залежать особливостi лiкування артриту ?","rightAnswer":"вiд форми клiнiчного плину i причини захворювання;"},{"answers":["обов\'язково;","не обов\'язково, але в деяких випадках потрiбно;","не обов\'язково;"],"question":"При лiкуваннi артритiв чи обов\'язково створювати спочинок у суглобi ?","rightAnswer":"обов\'язково;"},{"answers":["так;","нi;","не обов\'язкова;"],"question":"Чи необхiдна гумова прокладка при накладеннi подборiдково-тiм\'яної пов\'язки (пращi) у хворих з артритами ?","rightAnswer":"так;"},{"answers":["для профiлактики вивиху;","для профiлактики пiдвивиху;","для профiлактики контрактури;","для профiлактики анкiлоза;","для зменшення болi i набряку;"],"question":"Для чого накладається гумова прокладка при створеннi спочинку в скронево-нижньощелеповому суглобi в хворих з артритами ?","rightAnswer":"для профiлактики анкiлоза;"},{"answers":["1-2 мм;","2-3 мм;","5-10 мм;","10-15 мм;","15-20 мм;"],"question":"Якої товщини повинна бути гумова прокладка при накладеннi пiдборiдково-тiм\'яної марлевої пов\'язки (пращi) у хворих з артритами ?","rightAnswer":"5-10 мм;"},{"answers":["до зняття гострих запальних явищ;","у перiод лiкування гострого запалення;","пiсля зняття гострих запальних явищ;"],"question":"Ортопедичне лiкування при артритах проводиться:","rightAnswer":"пiсля зняття гострих запальних явищ;"},{"answers":["гострiй;","загострення;","хронiчнiй;"],"question":"У якiй фазi запального процесу призначаються компреси з медичною жовчю при лiкуваннi артриту ?","rightAnswer":"хронiчнiй;"},{"answers":["гострiй;","загострення;","хронiчнiй;"],"question":"У якiй фазi запального процесу призначаються компреси з бiшофiтом при лiкуваннi артриту СНЩС ?","rightAnswer":"хронiчнiй;"},{"answers":["гострiй;","загострення;","хронiчнiй;"],"question":"У якiй стадiї запального процесу призначаються компреси з ронiдазою при лiкуваннi артриту СНЩС ?","rightAnswer":"хронiчнiй;"},{"answers":["протимiкробнi;","протизапальнi;","iмуностимулюючi;","болезаспокiйливi;","антигiстамiннi;","седативнi;"],"question":"Якi препарати не призначаються при лiкуваннi гострого артриту скронево-нижньощелепового суглоба?","rightAnswer":"iмуностимулюючi;"},{"answers":["при втратi центральних рiзцiв;","при втратi центральних i бiчних рiзцiв;","при втратi рiзцiв i iклiв;","при втратi премолярiв;","при втратi молярiв;","при втратi премолярiв i молярiв"],"question":"Коли виникає максимальне перевантаження скронево-нижньощелепових суглобiв ?","rightAnswer":"при втратi премолярiв i молярiв"},{"answers":["голiвка нижньої щелепи висувається iз суглобової ямки;","голiвка нижньої щелепи глибше просувається в суглобову ямку;","пiдвивих нижньої щелепи;","вивих нижньої щелепи;"],"question":"Що спостерiгається в суглобi при втратi премолярiв i молярiв ?","rightAnswer":"голiвка нижньої щелепи глибше просувається в суглобову ямку;"},{"answers":["втратi премолярiв i молярiв;","як вихiд травматичних ушкоджень щелепи;","як вихiд iнших захворювань (ендокринних i iн.);"],"question":"Первинний артроз скронево-нижньощелепових суглобiв виникає при:","rightAnswer":"втратi премолярiв i молярiв;"},{"answers":["гострий;","загострившийся;","хронiчний;","гострий, загострившийся i хронiчний;","загострившийся i хронiчний;"],"question":"Який плин має артроз скронево-нижньощелепового суглоба ?","rightAnswer":"хронiчний;"},{"answers":["запало i сплощеною;","має округлi контури;","має вигляд пухлиноподiбного утворення у ділянці суглоба;"],"question":"При зовнiшньому оглядi дiтей з одностороннiм вторинним деформуючим артрозом СНЩС уражена сторона виглядає:","rightAnswer":"має округлi контури;"},{"answers":["запалою i сплощеною;","має округлi контури;","має пухлиноподiбнi розростання;"],"question":"Як виглядає здорова сторона при оглядi дитини з одностороннiм вторинним деформуючим артрозом ?","rightAnswer":"запалою i сплощеною;"},{"answers":["двостороннiй артрит;","двостороннiй вторинний деформуючий артроз;","одностороннiй артрит;","одностороннiй вторинний деформуючий артроз;"],"question":"Пiсля якого захворювання обидвi половини нижньої щелепи вiдстають у ростi, а пiдборiддя змiщується дозаду i виникає профiль обличчя, називаний ","rightAnswer":"двостороннiй вторинний деформуючий артроз;"},{"answers":["больовiй дисфункцiї;","гострому артритi;","хронiчному артритi;","артрозi;"],"question":"Максимальне обмеження вiдкривання рота спостерiгається при:","rightAnswer":"гострому артритi;"},{"answers":["больовiй дисфункцiї;","гострому артритi;","хронiчному артритi;","артрозi;"],"question":"Клацання в суглобi спостерiгається при :","rightAnswer":"больовiй дисфункцiї;"},{"answers":["больовiй дисфункцiї;","гострому артритi;","хронiчному артритi;","артрозi;"],"question":"Хрускiт у скронево-нижньощелеповому суглобi найбiльше виражений при якому захворюваннi ?","rightAnswer":"артрозi;"},{"answers":["больовiй дисфункцiї;","гострому артритi;","хронiчному артритi;","артрозi;"],"question":"Зниження слуху найбiльше часто зустрiчається при:","rightAnswer":"больовiй дисфункцiї;"},{"answers":["больовiй дисфункцiї;","гострому артритi;","хронiчному артритi;","артрозi;"],"question":"Шум у вусi частiше зустрiчається при якому захворюваннi?","rightAnswer":"больовiй дисфункцiї;"},{"answers":["больовiй дисфункцiї;","гострому артритi;","хронiчному артритi;","артрозi;"],"question":"Почуття зведення щелеп пiсля сну спостерiгається при:","rightAnswer":"больовiй дисфункцiї;"},{"answers":["больовiй дисфункцiї;","гострому артритi;","хронiчному артритi;","артрозi;"],"question":"Почуття скутостi в жувальних м\'язах найбiльше виражено при якому захворюваннi ?","rightAnswer":"больовiй дисфункцiї;"},{"answers":["больовiй дисфункцiї;","гострому артритi;","хронiчному артритi;","артрозi;"],"question":"Тугорухомiсть у суглобi наприкiнцi дня найбiльше виражена при:","rightAnswer":"хронiчному артритi;"},{"answers":["больовiй дисфункцiї;","гострому артритi;","хронiчному артритi;","артрозi"],"question":"Тугорухомiсть, скутiсть по ранках найбiльше часто зустрiчається при:","rightAnswer":"артрозi"},{"answers":["больовiй дисфункцiї;","гострому артритi;","хронiчному артритi;","артрозi"],"question":"Протягом дня нижня щелепа ","rightAnswer":"артрозi"},{"answers":["больовiй дисфункцiї;","гострому артритi;","хронiчному артритi;","артрозi;"],"question":"Крепiтацiя - це симптом, характерний при:","rightAnswer":"больовiй дисфункцiї;"},{"answers":["больовiй дисфункцiї;","гострому артритi;","хронiчному артритi;","артрозi;"],"question":"При вiдкриваннi рота нижня щелепа робить S-подiбний рух при якому захворюваннi ?","rightAnswer":"больовiй дисфункцiї;"},{"answers":["больовiй дисфункцiї;","гострому артритi;","хронiчному артритi;","артрозi;"],"question":"При якому захворюваннi бiль у суглобi рiзко посилюється при будь-яких рухах нижньою щелепою ?","rightAnswer":"гострому артритi;"},{"answers":["больовiй дисфункцiї;","гострому артритi;","хронiчному артритi;","артрозi;"],"question":"Припухлiсть попереду козельця вуха спостерiгається при:","rightAnswer":"гострому артритi;"},{"answers":["больовiй дисфункцiї;","гострому артритi;","хронiчному артритi;","артрозi;"],"question":"Наявнiсть болючих i спазмованих дiлянок у м\'язах зустрiчається при:","rightAnswer":"больовiй дисфункцiї;"},{"answers":["больовiй дисфункцiї;","гострому артритi;","хронiчному артритi;","артрозi;"],"question":"Збiльшення обсягу рухiв нижньої щелепи спостерiгається частiше при:","rightAnswer":"артрозi;"},{"answers":["гострому артритi;","хронiчному артритi;","артрозi;"],"question":"Кiстковi структури суглоба при рентгенологiчному дослiдженнi не змiненi при:","rightAnswer":"гострому артритi;"},{"answers":["больовiй дисфункцiї;","хронiчному артритi;","артрозi;"],"question":"Вiдсутнi рентгенологiчнi змiни кiсткових структур скронево-нижньощелепового суглоба при:  :","rightAnswer":"больовiй дисфункцiї;"},{"answers":["больовiй дисфункцiї;","гострому артритi;","хронiчному артритi;","артрозi"],"question":"Склероз кортикальної платiвки суглобової голiвки i горбика спостерiгається при:","rightAnswer":"артрозi"},{"answers":["больовiй дисфункцiї;","гострому артритi;","хронiчному артритi;","артрозi"],"question":"Наявнiсть екзофiтiв на суглобових поверхнях зустрiчається при:","rightAnswer":"артрозi"},{"answers":["больовiй дисфункцiї;","гострому артритi;","хронiчному артритi;","артрозi"],"question":"Деформацiя голiвки нижньої щелепи спостерiгається при:","rightAnswer":"артрозi"},{"answers":["больовiй дисфункцiї;","гострому артритi;","хронiчному артритi;","артрозi"],"question":"Сплощення виросткового горбика вiдбувається при:","rightAnswer":"артрозi"},{"answers":["больовiй дисфункцiї;","гострому артритi;","хронiчному артритi;","артрозi"],"question":"Вкорочення шийки виросткового вiдростка спостерiгається при:","rightAnswer":"артрозi"},{"answers":["епідерміс","дерма","ростковий шар епідермісу","волосяна цибулина","потова залоза","підшкірна жирова клітковина","м\'язи","кістка"],"question":"Яка ділянка тканини зображена на малюнку під літерою а-1?","rightAnswer":"епідерміс"},{"answers":[null,"епідерміс","дерма","ростковий шар епідермісу","волосяна цибулина","потова залоза","підшкірна жирова клітковина","м\'язи","кістка"],"question":"Яка ділянка тканини зображена на малюнку під літерою а-2?","rightAnswer":"дерма"},{"answers":[null,"епідерміс","дерма","ростковий шар епідермісу","волосяна цибулина","потова залоза","підшкірна жирова клітковина","м\'язи","кістка"],"question":"Яка ділянка тканини зображена на малюнку під літерою а-3?","rightAnswer":"ростковий шар епідермісу"},{"answers":[null,"епідерміс","дерма","ростковий шар епідермісу","волосяна цибулина","потова залоза","підшкірна жирова клітковина","м\'язи","кістка"],"question":"Яка ділянка тканини зображена на малюнку під літерою а-4?","rightAnswer":"волосяна цибулина"},{"answers":[null,"епідерміс","дерма","ростковий шар епідермісу","волосяна цибулина","потова залоза","підшкірна жирова клітковина","м\'язи","кістка"],"question":"Яка ділянка тканини зображена на малюнку під літерою а-5?","rightAnswer":"потова залоза"},{"answers":[null,"епідерміс","дерма","ростковий шар епідермісу","волосяна цибулина","потова залоза","підшкірна жирова клітковина","м\'язи","кістка"],"question":"Яка ділянка тканини зображена на малюнку під літерою б?","rightAnswer":"підшкірна жирова клітковина"},{"answers":[null,"епідерміс","дерма","ростковий шар епідермісу","волосяна цибулина","потова залоза","підшкірна жирова клітковина","м\'язи","кістка"],"question":"Яка ділянка тканини зображена на малюнку під літерою в?","rightAnswer":"м\'язи"},{"answers":[null,"епідерміс","дерма","ростковий шар епідермісу","волосяна цибулина","потова залоза","підшкірна жирова клітковина","м\'язи","кістка"],"question":"Яка ділянка тканини зображена на малюнку під літерою г?","rightAnswer":"кістка"},{"answers":[null,"уражено лише верхній шар епідермісу","уражено верхній шар епідермісу із утворенням міхура","збережені камбіальні елементи дерми","ураження шкіри на всю товщину","ураження шкіри та підлеглих тканин"],"question":"Знайдіть правильний опис глибини ураження тканин (заштриховано)при опіках різного ступеню, позначений цифрою І?","rightAnswer":"уражено лише верхній шар епідермісу"},{"answers":[null,"уражено верхній шар епідермісу","уражено верхній шар епідермісу із утворенням міхура","збережені камбіальні елементи дерми","ураження шкіри на всю товщину","ураження шкіри та підлеглих тканин"],"question":"Знайдіть правильний опис глибини ураження тканин (заштриховано) при опіках різного ступеню, позначений цифрою ІІ?","rightAnswer":"уражено верхній шар епідермісу із утворенням міхура"},{"answers":[null,"уражено верхній шар епідермісу","уражено верхній шар епідермісу із утворенням міхура","збережені камбіальні елементи дерми","ураження шкіри на всю товщину","ураження шкіри та підлеглих тканин"],"question":"Знайдіть правильний опис глибини ураження тканин (заштриховано) при опіках різного ступеню, позначений цифрою ІІІА?","rightAnswer":"збережені камбіальні елементи дерми"},{"answers":[null,"уражено верхній шар епідермісу","уражено верхній шар епідермісу із утворенням міхура","збережені камбіальні елементи дерми","ураження шкіри на всю товщину","ураження шкіри та підлеглих тканин"],"question":"Знайдіть правильний опис глибини ураження тканин (заштриховано)при опіках різного ступеню, позначений цифрою ІІІБ?","rightAnswer":"ураження шкіри на всю товщину"},{"answers":[null,"уражено верхній шар епідермісу","уражено верхній шар епідермісу із утворенням міхура","збережені камбіальні елементи дерми","ураження шкіри на всю товщину","ураження шкіри та підлеглих тканин"],"question":"Знайдіть правильний опис глибини ураження тканин (заштриховано) при опіках різного ступеню, позначений цифрою ІV?","rightAnswer":"ураження шкіри та підлеглих тканин"},{"answers":[null,"базального;","шипуватого;","зернистого;","блискучого;","рогового;"],"question":"За рахунок якого прошарку регенерує епiдермiс ?","rightAnswer":"базального;"},{"answers":["I ступеня;","II  ступеня;","III- А ступеня;","III- Б ступеня;","IV  ступеня;"],"question":"При якому ступенi опiку починає гинути (руйнуватися) паростковий (базальний) прошарок епiдермiсу ?","rightAnswer":"III- А ступеня;"},{"answers":["епiтелiзацiя зi збережених прошаркiв епiдермiсу;","епiтелiальних придаткiв шкiри, крайової епiтелiзацiї i рубцевого стягування;","крайової епiтелiзацiї i рубцевого стягування;"],"question":"За рахунок чого йде регенерацiя шкiри при опiку II ступеня ?","rightAnswer":"епiтелiзацiя зi збережених прошаркiв епiдермiсу;"},{"answers":["епiтелiзацiя зi збережених прошаркiв епiдермiсу;","епiтелiальних придаткiв шкiри, крайової епiтелiзацiї i рубцевого стягування;","крайової епiтелiзацiї i рубцевого стягування;"],"question":"За рахунок чого йде регенерацiя шкiри при опiку III-А ступеня ?","rightAnswer":"епiтелiальних придаткiв шкiри, крайової епiтелiзацiї i рубцевого стягування;"},{"answers":["епiтелiзацiя зi збережених прошаркiв епiдермiсу;","епiтелiальних придаткiв шкiри, крайової епiтелiзацiї i рубцевого стягування;","крайової епiтелiзацiї i рубцевого стягування"],"question":"За рахунок чого йде регенерацiя шкiри при опiку III-Б ступеня ?","rightAnswer":"крайової епiтелiзацiї i рубцевого стягування"},{"answers":["I ступеня;","II  ступеня;","III- А ступеня;","III- Б ступеня;","IV  ступеня"],"question":"При якому ступенi опiку починають гинути епiтелiальнi придатки шкiри?","rightAnswer":"III- Б ступеня;"},{"answers":["опiковий шок;","опiкова токсемiя;","опiкова септiкотоксемiя;","реконвалесценцiя;"],"question":"Назвiть першу стадiю (перiод) опiкової хвороби ?","rightAnswer":"опiковий шок;"},{"answers":["опiковий шок;","опiкова токсемiя;","опiкова септiкотоксемiя;","реконвалесценцiя;"],"question":"Назвiть третiй перiод опiкової хвороби ?","rightAnswer":"опiкова септiкотоксемiя;"},{"answers":["опiковий шок;","опiкова токсемiя;","опiкова септiкотоксемiя;","реконвалесценцiя;"],"question":"Назвiть другий перiод опiкової хвороби ?","rightAnswer":"опiкова токсемiя;"},{"answers":["до 5%;","до 10%;","до 15%;","до 20%;","до 25%;"],"question":"При якому вiдсотку ураження шкiри в дорослого (вiд усiєї поверхнi тiла) поверхневi опiки ще можна розглядати, як мiсцеву поразку ?","rightAnswer":"до 10%;"},{"answers":["до 5%;","до 10%;","до 15%;","до 20%;","до 25%;"],"question":"При якому вiдсотку ураження шкiри в дорослого (вiд усiєї поверхнi тiла) глибокi опiки ще можна розглядати, як мiсцеву поразку ?","rightAnswer":"до 5%;"},{"answers":["до 4%;","до 8%;","до 12%;","до 16%;","до 20%;"],"question":"При якому вiдсотку ураження шкiри в дитини (вiд усiєї поверхнi тiла) поверхневi опiки ще можна розглядати, як мiсцеву поразку ?","rightAnswer":"до 8%;"},{"answers":["до 4%;","до 8%;","до 12%;","до 16%;","до 20%;"],"question":"При якому вiдсотку ураження шкiри в дитини (вiд усiєї поверхнi тiла) глибокi опiки ще можна розглядати, як мiсцеву поразку?","rightAnswer":"до 4%;"},{"answers":["I ступеня;","I  i II ступеня;","I, II  i III-А ступеня;","I, II, III- А i III-Б ступеня;"],"question":"Якi ступенi опiкового ураження шкiри потрiбно розглядати, як поверхневi опiки ?","rightAnswer":"I, II  i III-А ступеня;"},{"answers":["IV ступеня;","III- Б i IV ступеня;","III- А, III-Б i IV ступеня;","II, III- А, III-Б i IV ступеня;"],"question":"Якi ступенi опiкового ураження шкiри потрiбно розглядати, як глибокi опiки?","rightAnswer":"III- Б i IV ступеня;"},{"answers":["до 12 годин;","вiд 2-х до 48 годин, iнодi 72 години;","4-6 днiв;","7-10 днiв;","до 15 днiв;"],"question":"Як довго триває перiод опiкового шоку ?","rightAnswer":"вiд 2-х до 48 годин, iнодi 72 години;"},{"answers":["4,5%;","9%;","12%;","18%;","26%;"],"question":"Скiльки вiдсоткiв вiд усiєї поверхнi тiла складає в дорослого поверхня голови i шиї ?","rightAnswer":"9%;"},{"answers":["1%;","2%;","3%;","4%;","5%;"],"question":"Скiльки вiдсоткiв вiд усiєї поверхнi тiла складає в дорослого поверхня обличчя ?","rightAnswer":"3%;"},{"answers":["I ступеня;","II ступеня;","III-А ступеня;","III-Б ступеня;","IV ступеня;"],"question":"Пухирi, заповненi прозорим вмiстом - це симптом, що характерний для опiку шкiри якого ступеня ?","rightAnswer":"II ступеня;"},{"answers":["багата iнервацiя;","гарна васкуляризацiя;","наявнiсть зубiв;","нерiвнiсть рельєфу;","наявнiсть органiв зору;","рiзна товщина шкiри на рiзних дiлянках;"],"question":"Яка особливiсть щелепно-лицевої ділянки не впливає на клiнiчний прояв опiкiв шкiри обличчя ?","rightAnswer":"наявнiсть зубiв;"},{"answers":["нi, не можна;","можна;","не тiльки можна, але i потрiбно;"],"question":"Чи можна розкривати малi пухирi при опiках II ступеня ?","rightAnswer":"нi, не можна;"},{"answers":["малi пухирi;","великi i напруженi пухирi;","пухирi, що нагноїлися"],"question":"Якi пухирi не розкривають при опiках шкiри ?","rightAnswer":"малi пухирi;"},{"answers":["вiдкритим;","закритим;","комбiнованим;"],"question":"Яким методом частiше лiкуються опiки обличчя ?","rightAnswer":"вiдкритим;"},{"answers":["9%;","12%;","15%;","19%;","21%"],"question":"Яку площу займає голова дитини у вiцi до 1 року (до загальної поверхнi тiла) ?","rightAnswer":"21%"},{"answers":["9%;","12%;","15%;","19%;","21%;"],"question":"Яку площу займає голова дитини у вiцi вiд 1 до 5 рокiв (до загальної поверхнi тiла) ?","rightAnswer":"19%;"},{"answers":["9%;","12%;","15%;","19%;","21%;"],"question":"Яку площу займає голова дитини у вiцi вiд 6 до 14 рокiв (до загальної поверхнi тiла) ?","rightAnswer":"15%;"},{"answers":["1% поверхнi тiла;","3% поверхнi тiла;","5% поверхнi тiла"],"question":"Опiкова хвороба в дiтей з 3 до 6 рокiв може розвинутися при поразцi:","rightAnswer":"5% поверхнi тiла"},{"answers":["вiдбувається дегiдратацiя i коагуляцiя тканин, розвивається сухий некроз;","утворюються альбумiнати, омилюються жири, розвивається вологий некроз;"],"question":"Механiзм дiї на тканини кислот ?","rightAnswer":"вiдбувається дегiдратацiя i коагуляцiя тканин, розвивається сухий некроз;"},{"answers":["вiдбувається дегiдратацiя i коагуляцiя тканин, розвивається сухий некроз;","утворюються альбумiнати, омилюються жири, розвивається вологий некроз;"],"question":"Механiзм дiї на тканини солей важких металiв ?","rightAnswer":"вiдбувається дегiдратацiя i коагуляцiя тканин, розвивається сухий некроз;"},{"answers":["вiдбувається дегiдратацiя i коагуляцiя тканин, розвивається сухий некроз;","утворюються альбумiнати, омилюються жири, розвивається вологий некроз"],"question":"Механiзм дiї на тканини лугiв ?","rightAnswer":"утворюються альбумiнати, омилюються жири, розвивається вологий некроз"},{"answers":["утворюються пухирi завжди;","рiдко утворюються пухирi;","не утворюються пухирi"],"question":"При хiмiчних опiках II ступеня","rightAnswer":"не утворюються пухирi"},{"answers":["1-2 хвилини;","3-5 хвилин;","10-15 хвилин;","30 хвилин;","60 хвилин;"],"question":"При своєчасностi надання допомоги промивання (обмивання) ураженої хiмiчним агентом дiлянки триває:","rightAnswer":"10-15 хвилин;"},{"answers":["1-2 хвилини;","5-7 хвилин;","10-15 хвилин;","40-60 хвилин"],"question":"При спiзнiлому наданнi допомоги промивання (обмивання) ураженої хiмiчним агентом дiлянки триває:","rightAnswer":"40-60 хвилин"},{"answers":["соляної кислоти;","сiрчаної кислоти;","негашеного вапна;","органiчних сполук алюмiнiю;"],"question":"Пiсля якого хiмiчного агента ураженi поверхнi можна обмивати проточною водою ?","rightAnswer":"соляної кислоти;"},{"answers":["соляної кислоти;","хромової кислоти;","сiрчаної кислоти;","карболової кислоти;"],"question":"Пiсля якого хiмiчного агента не можна ураженi поверхнi обмивати проточною водою ?","rightAnswer":"сiрчаної кислоти;"},{"answers":["соляної кислоти;","хромової кислоти;","карболової кислоти;","негашеного вапна"],"question":"Пiсля якого хiмiчного агента не можна ураженi поверхнi обмивати проточною водою ?","rightAnswer":"негашеного вапна"},{"answers":["водою;","гасом;","бензином;","спиртом;"],"question":"Хiмiчнi опiки шкiри вiд органiчних сполук алюмiнiю не можна обмивати:","rightAnswer":"водою;"},{"answers":["2-3% розчином гидрокарбоната натрiю;","1-2% розчином лимонної або оцтової кислоти;","20% розчином цукру;","глiцерином;","5% розчином тiосульфату (гiпосульфату) натрiю;","4-5% розчином гiдрокарбонату натрiю;","5% розчином сульфату мiдi;"],"question":"Хiмiчну нейтралiзацiю кислот проводять:","rightAnswer":"2-3% розчином гидрокарбоната натрiю;"},{"answers":["2-3% розчином гiдрокарбонату натрiю;","1-2% розчином лимонної або оцтової кислоти;","20% розчином цукру;","глiцерином;","5% розчином тiосульфату (гiпосульфату) натрiю;","4-5% розчином гiдрокарбонату натрiю;","5% розчином сульфату мiдi;"],"question":"Хiмiчну нейтралiзацiю лугiв проводять:","rightAnswer":"1-2% розчином лимонної або оцтової кислоти;"},{"answers":["2-3% розчином гiдрокарбонату натрiю;","1-2% розчином лимонної або оцтової кислоти;","20% розчином цукру;","глiцерином;","5% розчином тiосульфату (гiпосульфату) натрiю;","4-5% розчином гiдрокарбонату натрiю;","5% розчином сульфату мiдi;"],"question":"Хiмiчну нейтралiзацiю негашеного вапна проводять:","rightAnswer":"20% розчином цукру;"},{"answers":["2-3% розчином гiдрокарбонату натрiю;","1-2% розчином лимонної або оцтової кислоти;","20% розчином цукру;","глiцерином;","5% розчином тiосульфату (гiпосульфату) натрiю;","4-5% розчином гiдрокарбонату натрiю;","5% розчином сульфату мiдi;"],"question":"Хiмiчну нейтралiзацiю карболової кислоти проводять:","rightAnswer":"глiцерином;"},{"answers":["2-3% розчином гiдрокарбонату натрiю;","1-2% розчином лимонної або оцтової кислоти;","20% розчином цукру;","глiцерином;","5% розчином тiосульфату (гiпосульфату) натрiю;","4-5% розчином гiдрокарбонату натрiю;","5% розчином сульфату мiдi;"],"question":"Хiмiчну нейтралiзацiю хромової кислоти проводять:","rightAnswer":"5% розчином тiосульфату (гiпосульфату) натрiю;"},{"answers":["2-3% розчином гiдрокарбонату натрiю;","1-2% розчином лимонної або оцтової кислоти;","20% розчином цукру;","глiцерином;","5% розчином тiосульфату (гiпосульфату) натрiю;","4-5% розчином гiдрокарбонату натрiю;","5% розчином сульфату мiдi;"],"question":"Хiмiчну нейтралiзацiю солей важких металiв проводять:","rightAnswer":"4-5% розчином гiдрокарбонату натрiю;"},{"answers":["2-3% розчином гiдрокарбонату натрiю;","1-2% розчином лимонної або оцтової кислоти;","20% розчином цукру;","глiцерином;","5% розчином тiосульфату (гiпосульфату) натрiю;","4-5% розчином гiдрокарбонату натрiю;","5% розчином сульфату мiдi"],"question":"Хiмiчну нейтралiзацiю фосфору проводять:","rightAnswer":"5% розчином сульфату мiдi"},{"answers":["рання променева реакцiя;","прихований перiод;","гострого запалення;","вiдновлення;"],"question":"Який другий перiод розвитку променевих опiкiв ?","rightAnswer":"прихований перiод;"},{"answers":["рання променева реакцiя;","прихований перiод;","гострого запалення;","вiдновлення;"],"question":"Який третiй перiод розвитку променевих опiкiв ?","rightAnswer":"гострого запалення;"},{"answers":["рання променева реакцiя;","схований перiод;","гострого запалення;","вiдновлення;"],"question":"Який перший перiод розвитку променевих опiкiв ?","rightAnswer":"рання променева реакцiя;"},{"answers":["одну;","двi;","три;","чотири;","п\'ять;"],"question":"Скiльки видiляють ступенiв важкостi променевих опiкiв ?","rightAnswer":"три;"},{"answers":["легкий;","середній;","важкий;"],"question":"Рання стадія променевого опiку була у вигляді еритеми (Е) шкiри, прихований перiод (пд) тривалістю 1-2 тижнів. У період гострого запалення знову з\'явилась Е,потiм-пухирi (П), що зливалися. При розкритті утворилась яскраво-червона ерозивно-виразкова поверхня. Період відновлення тривав бiля 6 тижнів. Ступiнь опiку?","rightAnswer":"середній;"},{"answers":["нi, не можливо;","можливо навiть при недовгому перебуваннi i низькiй вологостi;","можливо, але тiльки при тривалому перебуваннi i високiй вологостi"],"question":"Чи можливо виникнення вiдморожень при температурi навколишнього середовища вище 0\' град С ?","rightAnswer":"можливо, але тiльки при тривалому перебуваннi i високiй вологостi"},{"answers":["одну;","двi;","три;","чотири;","п\'ять;"],"question":"Скiльки розрiзняють ступенiв вiдморожень шкiри обличчя ?","rightAnswer":"чотири;"},{"answers":["немає симптомiв;","побiлiння шкiри;","почервонiння шкiри;","синюшна шкiра;"],"question":"Який основний симптом вiдмороження шкiри в дореактивному перiодi ?","rightAnswer":"побiлiння шкiри;"},{"answers":["тонку;","середньої товщини;","товсту;","дуже товсту;"],"question":"Поверхня (купол), що покриває пухирi, яку має товщину при вiдмороженнi шкiри II ступеня ?","rightAnswer":"тонку;"},{"answers":["теплою рукою;","вовняною матерiєю;","снiгом;","носовою хусткою;"],"question":"Чим не можна проводити легкий масаж при вiдмороженнi обличчя ?","rightAnswer":"снiгом;"},{"answers":["пухлиноподiбне утворення;","пухлина сполучнотканинна;","епiтелiальна пухлина;","пухлина з зубоутворюючого епітелію"],"question":"Кiста щелепи - це:","rightAnswer":"пухлиноподiбне утворення;"},{"answers":["позбавлена епiтелiальної вистелки;","має вистелку з багатошарового плоського, але обов\'язково з епiтелiю, що не зроговiває;","має вистелку з багатошарового плоського зроговiваючого епiтелiю;","має вистелку з цилiндричного епiтелiю;","має вистелку з кубiчного епітелію"],"question":"Псевдокiста","rightAnswer":"позбавлена епiтелiальної вистелки;"},{"answers":["тiльки одонтогенними;","одонтогенними i неодонтогенними;","одонтогенними, салiваторними, тонзiлогенними;","одонтогенними, гiнгiвальними, салiваторними;","одонтогенними, мукостоматогенними"],"question":"Кiсти щелеп можуть бути:","rightAnswer":"одонтогенними i неодонтогенними;"},{"answers":["радикулярна;","фолiкулярна;","парадентальна;","епiдермоїдна;","носопiднебiнна"],"question":"Яка кiста щелепи не належить до одонтогенних ?","rightAnswer":"носопiднебiнна"},{"answers":["радикулярна;","фолiкулярна;","парадентальна;","епiдермоїдна;","глобуломаксилярна"],"question":"Яка кiста щелепи не належить до одонтогенних ?","rightAnswer":"глобуломаксилярна"},{"answers":["радикулярна;","фолiкулярна;","парадентальна;","епiдермоїдна;","носоальвеолярна"],"question":"Яка кiста щелепи не належить до одонтогенних ?","rightAnswer":"носоальвеолярна"},{"answers":["носопiднебiнна;","глобуломаксилярна;","носоальвеолярна;","радикулярна"],"question":"Яка кiста щелепи належить до одонтогенних ?","rightAnswer":"радикулярна"},{"answers":["носопiднебiнна;","глобуломаксилярна;","носоальвеолярна;","фолікулярна"],"question":"Яка кiста щелепи належить до одонтогенних ?","rightAnswer":"фолікулярна"},{"answers":["носопiднебiнна;","глобуломаксилярна;","носоальвеолярна;","пара дентальна"],"question":"Яка кiста щелепи належить до одонтогенних ?","rightAnswer":"пара дентальна"},{"answers":["носопiднебiнна;","глобуломаксилярна;","носоальвеолярна;","епiдермоїдна"],"question":"Яка кiста щелепи належить до одонтогенних ?","rightAnswer":"епiдермоїдна"},{"answers":["радикулярнi;","фолiкулярнi;","парадентальнi;","епiдермоїднi"],"question":"Якi кiсти щелеп можуть бути апiкальними ?","rightAnswer":"радикулярнi;"},{"answers":["радикулярнi;","фолiкулярнi;","парадентальнi;","епiдермоїднi"],"question":"Якi кiсти щелеп можуть бути субперiостальними ?","rightAnswer":"радикулярнi;"},{"answers":["радикулярнi;","фолiкулярнi;","парадентальнi;","епiдермоїднi"],"question":"Якi кiсти щелеп можуть бути резидуальними ?","rightAnswer":"радикулярнi;"},{"answers":["носогубна кiста;","кулеподiбно-верхньощелепова кiста;","носопiднебiнна кiста;","носоальвеолярна кiста;","кiста рiзцевого каналу"],"question":"Синонiм глобуломаксилярної кiсти ?","rightAnswer":"кулеподiбно-верхньощелепова кiста;"},{"answers":["носогубна кiста;","кулеподiбно-верхньощелепова кiста;","носоальвеолярна кiста;","кiста рiзцевого каналу;","глобуломаксилярна кiста"],"question":"Синонiм носопiднебiнної кiсти ?","rightAnswer":"кiста рiзцевого каналу;"},{"answers":["носогубна кiста;","кулеподiбно-верхньощелепова кiста;","кiста рiзцевого каналу;","глобуломаксилярна кiста;","носопiднебiнна кiста"],"question":"Синонiм носоальвеолярної кiсти ?","rightAnswer":"носогубна кiста;"},{"answers":["у кiстцi;","у кiстi;","однаковий тиск i в кiстцi й у кiстi"],"question":"Де бiльш високий тиск - у кістi або в кiстцi ?","rightAnswer":"у кiстi;"},{"answers":["багатошаровим плоским епiтелiєм з його повним зроговiнням;","багатошаровим плоским епiтелiєм без його повного зроговiння;","цилiндричним епiтелiєм;","кубiчним епiтелiєм;","миготливим епiтелiєм;","змiшаним епітелієм"],"question":"Яким епiтелiєм найчастiше вистелена оболонка радикулярної кiсти ?","rightAnswer":"багатошаровим плоским епiтелiєм без його повного зроговiння;"},{"answers":["так, мiститься завжди;","мiститься в рiдкiсних випадках;","не мiститься"],"question":"Чи може холестерин мiститися в оболонцi радикулярної кiсти ?","rightAnswer":"так, мiститься завжди;"},{"answers":["тiльки на нижнiй щелепi;","тiльки на верхнiй щелепi;","як на верхнiй, так i на нижнiй щелепi"],"question":"Симптом парестезiї губи при ростi радикулярної кiсти виявляється при її локалiзацiї:","rightAnswer":"тiльки на нижнiй щелепi;"},{"answers":["випинання кiсти в присiнок порожнини рота у фронтальному вiддiлi;","випинання кiсти в присiнок порожнини рота в бiчних вiддiлах щелепи;","випинання кiсти в нижньому носовому ході"],"question":"Валик Гербера - це:","rightAnswer":"випинання кiсти в нижньому носовому ході"},{"answers":["викликає видиму деформацiю щелепи;","не викликає видимої деформацiї щелепи"],"question":"Рiст кiсти верхньої щелепи убiк верхньощелепної пазухи:","rightAnswer":"не викликає видимої деформацiї щелепи"},{"answers":["коли кiста походить вiд рiзцiв;","коли кiста походить вiд iклiв;","коли кiста походить вiд премолярiв;","коли кiста походить вiд першого моляра;","коли кiста походить вiд другого i третього молярiв"],"question":"При якiй локалiзацiї кiсти на нижнiй щелепi вона викликає деформацiю кiстки з язичної сторони ?","rightAnswer":"коли кiста походить вiд другого i третього молярiв"},{"answers":["не втягується;","втягується, але не завжди;","втягується завжди"],"question":"По мiрi росту кiсти на нижнiй щелепi чи втягується нервово-судинний пучок у патологiчний процес ?","rightAnswer":"не втягується;"},{"answers":["наявнiсть кiсти в межах альвеолярного вiдростка щелепи;","наявнiсть кiсти в тiлi щелепи;","наявнiсть кiсткового дефекту з протилежної сторони по вiдношенню до натискаємої дiлянки кістки"],"question":"Яка умова необхiдна для того, щоб виник симптом Дюпюiтрена ?","rightAnswer":"наявнiсть кiсткового дефекту з протилежної сторони по вiдношенню до натискаємої дiлянки кістки"},{"answers":["зближення коронок поруч розташованих зубiв;","розбiжнiсть коренiв поруч розташованих зубiв;","нахил коронок в язичну сторону;","розсмоктування кореня причинного зуба"],"question":"Конвергенцiя - це :","rightAnswer":"зближення коронок поруч розташованих зубiв;"},{"answers":["зближення коронок поруч розташованих зубiв;","розбiжнiсть коренiв поруч розташованих зубiв;","нахил коронок в язичну сторону;","розсмоктування кореня причинного зуба"],"question":"Дивергенцiя - це :","rightAnswer":"розбiжнiсть коренiв поруч розташованих зубiв;"},{"answers":["перiостит;","остеомiєлiт;","лiмфаденiт;","гайморит;","фронтит;","абсцес;","флегмона"],"question":"При нагноєннi кiсти щелепи не виникає :","rightAnswer":"фронтит;"},{"answers":["стають бiльш чiткими;","будуть менш чiткими;","не змiнюються"],"question":"При загостреннi запального процесу в кiстi її межi рентгенологiчно :","rightAnswer":"будуть менш чiткими;"},{"answers":["чiтко контурується;","не контурується;","звужена;","розширена"],"question":"Перiодонтальна щiлина кореня причинного зуба в радикулярнiй кiстi :","rightAnswer":"не контурується;"},{"answers":["пiддається розсмоктуванню;","не пiддається розсмоктуванню;","з\'являється гiперцементоз"],"question":"Корiнь причинного зуба в радикулярнiй кiстi :","rightAnswer":"не пiддається розсмоктуванню;"},{"answers":["у товщi щелепи;","ближче до зовнiшньої поверхнi щелепи;","з латеральної поверхнi кореня;","у верхiвки кореня зуба"],"question":"Субперiостальна кiста виникає при розростаннi гранульоми причинного зуба, розташованої :","rightAnswer":"ближче до зовнiшньої поверхнi щелепи;"},{"answers":["субперiостальна кiста;","невидалена (залишкова) кiста;","фолiкулярна кiста;","неодонтогенна кiста;","холестеатома"],"question":"Резидуальна кiста щелепи - це :","rightAnswer":"невидалена (залишкова) кiста;"},{"answers":["характерна рентгенологiчна картина кiсти;","рентгенологiчна картина перiодонтиту;","явища остеосклерозу в центрi розташування кiсти й остеопорозу - по периферії"],"question":"При субперiостальнiй кiстi на рентгенограмi частiше виявляється :","rightAnswer":"рентгенологiчна картина перiодонтиту;"},{"answers":["малоiнтенсивнi, поданi у виглядi бухт;","iнтенсивнi, поданi однією порожниною;","iнтенсивнi, поданi у виглядi бухт;","малоiнтенсивнi, поданi однією порожниною"],"question":"Межi верхньощелепної пазухи на рентгенограмi :","rightAnswer":"iнтенсивнi, поданi у виглядi бухт;"},{"answers":["iз боку дна носового проходу;","у середньому носовому ходi;","у нижньому носовому ходi;","у гратчастiй пазусi"],"question":"Де можна виявити деформацiю кiстки при розростаннi кiсти в ділянці рiзцiв iз боку твердого пiднебiння ?","rightAnswer":"iз боку дна носового проходу;"},{"answers":["на верхнiй щелепi;","на нижнiй щелепi"],"question":"На якiй щелепi найчастiше локалiзуються радикулярнi кiсти у дiтей ?","rightAnswer":"на нижнiй щелепi"},{"answers":["молочнi рiзцi;","молочнi iкла;","молочнi моляри"],"question":"Якi зуби найчастiше бувають причиною розвитку радикулярних кiст у дiтей ?","rightAnswer":"молочнi моляри"},{"answers":["радикулярна;","фолiкулярна;","парадентальна;","епiдермоїдна;","неодонтогенна"],"question":"При розкриттi кiстозної порожнини нижньої щелепи в нiй помiтний рельєф зачаткiв постiйних зубiв, покритих кiстозною оболонкою. Яка це кiста ?","rightAnswer":"радикулярна;"},{"answers":["при загостреннi запальних явищ;","при травмуваннi тканин знiмними протезами;","при наявностi супутнiх захворювань;","при вираженiй стадiї захворювання пародонта"],"question":"У якому випадку в людей похилого вiку в пунктатi радикулярної кiсти можна виявити вмiст бурого кольору ?","rightAnswer":"при травмуваннi тканин знiмними протезами;"},{"answers":["у дiтей i в молодому вiцi;","в осiб середнього вiку;","у людей похилого вiку;","у будь-якому віці"],"question":"У якому вiцi частiше зустрiчаються фолiкулярнi кiсти ?","rightAnswer":"у дiтей i в молодому вiцi;"},{"answers":["пов\'язаний;","не пов\'язаний;","в одних випадках може бути пов\'язаний, а в iнших – ні"],"question":"Розвиток фолiкулярної кiсти чи пов\'язаний з наявнiстю гангренозного зуба?","rightAnswer":"не пов\'язаний;"},{"answers":["знаходиться в зубнiй дузi на своєму мiсцi;","вiдсутнiй у зубнiй дузі"],"question":"При фолiкулярнiй кiстi ","rightAnswer":"вiдсутнiй у зубнiй дузі"},{"answers":["в областi верхiвки зуба;","по бiчнiй поверхнi зуба;","по шийцi зуба;","до коронкової частини зуба"],"question":"При фолiкулярнiй кiстi оболонка прикрiплюється до ","rightAnswer":"по шийцi зуба;"},{"answers":["кров\'янисто - бурим, що не мiстить холестерин;","бiлiсуватим, каламутним, тягучим;","бурштинового кольору з кристалами холестерину;","рiдкого вмiсту немає"],"question":"Вмiст амелобластоми нижньої щелепи частiше за все буває :","rightAnswer":"бiлiсуватим, каламутним, тягучим;"},{"answers":["кров\'янисто - бурим, що не мiстить холестерин;","бiлiсуватим, каламутним, тягучим;","бурштинового кольору з кристалами холестерину;","рiдкого вмiсту немає"],"question":"Вмiст остеобластоми частiше буває :","rightAnswer":"кров\'янисто - бурим, що не мiстить холестерин;"},{"answers":["анамнезу;","клiнiчної симптоматики;","даних рентгенографiї;","результатiв пункцiї;","патогiстологiчного дослiдження"],"question":"Остаточний дiагноз при диференцiальнiй дiагностицi кiсти й амелобластоми нижньої щелепи встановлюється на пiдставi :","rightAnswer":"патогiстологiчного дослiдження"},{"answers":["конвергують;","дивергують;","пiддаються резорбцiї;","не змiнюються"],"question":"Коренi зубiв у зонi остеобластоми :","rightAnswer":"пiддаються резорбцiї;"},{"answers":["однокамерного утворення;","полiкiстозного утворення;","як у видi полiкiстозного, так i однокамерного утворення"],"question":"Рентгенографiчно амелобластома нижньої щелепи виявляється у виглядi :","rightAnswer":"як у видi полiкiстозного, так i однокамерного утворення"},{"answers":["зубного органа;","зубного пиптика;","зубного мiшечка;","зубного пиптика i зубного органа;","зубного органа, зубного пиптика i зубного мішечка"],"question":"Фолiкулярнi кiсти розвиваються з :","rightAnswer":"зубного мiшечка;"},{"answers":["зубного органа;","зубного пиптика;","зубного мiшечка;","зубного пиптика i зубного органа;","зубного органа, зубного пиптика i зубного мішечка"],"question":"Перiодонт зуба утворюється з :","rightAnswer":"зубного мiшечка;"},{"answers":["в ембрiопластичнiй стадiї розвитку зуба;","в одонтопластичнiй стадiї розвитку зуба;","в залишковий (коронарний) перiод розвитку зуба;","у будь-якому перiодi розвитку зуба"],"question":"Фолiкулярнi кiсти можуть виникати :","rightAnswer":"у будь-якому перiодi розвитку зуба"},{"answers":["рудиментарний зуб;","нормально розвитий зуб;","рудиментарний або нормально розвинутий зуб"],"question":"У фолiкулярнiй кiстi присутнi :","rightAnswer":"рудиментарний або нормально розвинутий зуб"},{"answers":["в ділянці верхiвки кореня зуба;","навколо коронки зуба, що прорiзався;","навколо коронки зуба, що не прорiзався;","в ділянці бiчної поверхнi кореня зуба"],"question":"Фолiкулярна кiста розвивається :","rightAnswer":"навколо коронки зуба, що не прорiзався;"},{"answers":["можуть;","нi, не можуть"],"question":"Чи можуть зустрiчатися зубоневмісні фолiкулярнi кiсти ?","rightAnswer":"можуть;"},{"answers":["до формування зуба, у результатi порушень у зубному зачатку;","до закiнчення формування кореня зуба;","пiсля закiнчення розвитку зуба"],"question":"Частiше за все фолiкулярна кiста розвивається (виникає) :","rightAnswer":"пiсля закiнчення розвитку зуба"},{"answers":["фолiкулярнiй;","носопiднебiннiй;","глобуломаксилярнiй;","носоальвеолярнiй;","радикулярнiй"],"question":"У якiй кiстi частiше спостерiгається зроговiння багатошарового плоского епiтелiю ?","rightAnswer":"фолiкулярнiй;"},{"answers":["може;","нi, не може"],"question":"Чи може розвиватися фолiкулярна кiста iз понадкомплектного зуба ?","rightAnswer":"може;"},{"answers":["нi, не можуть;","можуть бути i досить часто;","можуть, але рідко"],"question":"Чи можуть фолiкулярнi кiсти бути множинними ?","rightAnswer":"можуть, але рідко"},{"answers":["радикулярнiй кiстi;","фолiкулярнiй кiстi;","епiдермоїднiй кiстi;","остеобластомi"],"question":"На рентгенограмi нижньої щелепи є гомогенне розрiдження кiстк.тканини округлої форми,розмiром до 3 см у дiаметрi.Межи розрiдження чiткi.У порожнину звернена коронкова частина зуба,що не прорiзався.Якому дiагнозу вiдповiдає опис ?","rightAnswer":"фолiкулярнiй кiстi;"},{"answers":["радикулярнi;","фолiкулярнi;","парадентальнi;","епiдермоїднi;","неодонтогеннi"],"question":"Якi кiсти пов\'язанi з патологiєю прорiзування зубiв ?","rightAnswer":"парадентальнi;"},{"answers":["фолiкулярна кiста;","остеобластома;","парадентальна кiста;","холестеатома;","амелобластома;","радикулярна кiста"],"question":"На рентг.ниж.щел.є гомогенне розрiдження(Р) кiстк.тк-ни в обл.кута i гiлки,розмiром до 3 см.Р округлої форми з чiтк.межами.Iснуюча порожнина сполуч.з серпоподiбним Р,розташов.за зубом мудростi.На пiдставi опису поставте дiагноз?","rightAnswer":"парадентальна кiста;"},{"answers":["може бути;","нi, не може бути"],"question":"Чи може парадентальна кiста бути резидуальною ?","rightAnswer":"може бути;"},{"answers":["кiста прорiзування;","первинна кiста;","кератокiста;","епiдермоїд щелепи;","холестеатома"],"question":"Що не є синонiмом епiдермоїдної кiсти ?","rightAnswer":"кiста прорiзування;"},{"answers":["ретромолярна кiста;","первинна кiста;","кератокiста;","епiдермоїд щелепи;","холестеатома"],"question":"Що не є синонiмом епiдермоїдної кiсти ?","rightAnswer":"ретромолярна кiста;"},{"answers":["радикулярної;","фолiкулярної;","парадентальної;","епiдермоїдної;","неодонтогенної"],"question":"Вiд якої кiсти вiдходять епiтелiальнi тяжi з наступним розвитком ","rightAnswer":"епiдермоїдної;"},{"answers":["радикулярна;","фолiкулярна;","парадентальна;","епiдермоїдна;","неодонтогенна"],"question":"Яка з кiст заповнена кашицеподiбним (атероматозним) вмiстом ?","rightAnswer":"епiдермоїдна;"},{"answers":["багатошаровим плоским зроговiлим;","багатошаровим плоским незроговiлим;","цилiндричним;","кубiчним;","миготливим"],"question":"Яким епiтелiєм вистелена епiдермоїдна кiста ?","rightAnswer":"багатошаровим плоским зроговiлим;"},{"answers":["однокамерних утворень;","полiкiстом;","полiкистоми, у центрi якої знаходиться зуб, що не прорiзався;","однокамерної кiсти, у центрi якої знаходиться зуб, що не прорiзався"],"question":"Епiдермоїднi кiсти частiше виявляються у виглядi :","rightAnswer":"полiкiстом;"},{"answers":["порушенням ембрiогенезу обличчя;","порушенням розвитку зубоутворюючого епiтелiю;","захворюваннями зубiв;","захворюванням пародонту"],"question":"Патогенез неодонтогенних кiст щелеп пов\'язаний з :","rightAnswer":"порушенням ембрiогенезу обличчя;"},{"answers":["радикулярнi кiсти;","фiсуральнi кiсти;","кiсти прорiзування;","фолiкулярнi кiсти;","ретромолярнi кiсти;","первиннi кiсти;","кератокiсти"],"question":"Синонiм неодонтогенних кiст щелеп ?","rightAnswer":"фiсуральнi кiсти;"},{"answers":["локалiзуються;","не локалiзуються"],"question":"Чи локалiзуються фiсуральнi кiсти на нижнiй щелепi ?","rightAnswer":"не локалiзуються"},{"answers":["нижнiй щелепi;","верхнiй щелепi;","верхнiй i нижнiй щелепах"],"question":"Фiсуральнi кiсти локалiзуються на :","rightAnswer":"верхнiй щелепi;"},{"answers":["ембрiональних залишкiв епiтелiю носопiднебiнного каналу;","епiтелiю в мiсцi зрощення двох ембрiональних лицевих вiдросткiв (лобного i верхньощелепного);","епiтелiю в мiсцi зрощення трьох ембрiональних вiдросткiв (лобного, зовнiшнього носового i верхньощелепного)"],"question":"Кiста рiзцевого каналу розвивається з :","rightAnswer":"ембрiональних залишкiв епiтелiю носопiднебiнного каналу;"},{"answers":["ембрiональних залишкiв епiтелiю носопiднебiнного каналу;","епiтелiю в мiсцi зрощення двох ембрiональних лицевих вiдросткiв (лобного i верхньощелепного);","епiтелiю в мiсцi зрощення трьох ембрiональних вiдросткiв (лобного, зовнiшнього носового i верхньощелепного)"],"question":"Глобуломаксилярна кiста розвивається з :","rightAnswer":"епiтелiю в мiсцi зрощення двох ембрiональних лицевих вiдросткiв (лобного i верхньощелепного);"},{"answers":["ембрiональних залишкiв епiтелiю носопiднебiнного каналу;","епiтелiю в мiсцi зрощення двох ембрiональних лицевих вiдросткiв (лобного i верхньощелепного);","епiтелiю в мiсцi зрощення трьох ембрiональних вiдросткiв (лобного, зовнiшнього носового i верхньощелепного)"],"question":"Носоальвеолярна кiста розвивається з :","rightAnswer":"епiтелiю в мiсцi зрощення трьох ембрiональних вiдросткiв (лобного, зовнiшнього носового i верхньощелепного)"},{"answers":["дно носової порожнини з порожниною рота;","крилопiднебiнну ямку з порожниною рота;","верхньощелепну пазуху з порожниною рота"],"question":"Носопiднебiнний канал зв\'язує :","rightAnswer":"дно носової порожнини з порожниною рота;"},{"answers":["тiльки в нижньому вiддiлi цього каналу;","тiльки в середньому вiддiлi цього каналу;","тiльки у верхньому вiддiлi цього каналу;","у будь-якому вiддiлi каналу"],"question":"Носопiднебiннi кiсти (кiсти рiзцевого каналу) виникають :","rightAnswer":"у будь-якому вiддiлi каналу"},{"answers":["тiльки цилiндричним епiтелiєм;","тiльки миготливим епiтелiєм;","цилiндричним або миготливим епiтелiєм;","багатошаровим плоским епітелієм"],"question":"Кiсти, що розвиваються у верхньому вiддiлi носопiднебiнного каналу вистеленi:","rightAnswer":"цилiндричним або миготливим епiтелiєм;"},{"answers":["тiльки цилiндричним епiтелiєм;","тiльки миготливим епiтелiєм;","цилiндричним або миготливим епiтелiєм;","багатошаровим плоским епітелієм"],"question":"Кiсти, що розвиваються в нижньому вiддiлi носопiднебiнного каналу вистеленi:","rightAnswer":"багатошаровим плоским епітелієм"},{"answers":["мiж верхнiми центральними рiзцями;","мiж бiчним рiзцем i iклом на верхнiй щелепi;","в ділянці носогубної борозни пiд основою крила носа"],"question":"Мiсце розташування носопiднебiнної кiсти ?","rightAnswer":"мiж верхнiми центральними рiзцями;"},{"answers":["мiж верхнiми центральними рiзцями;","мiж бiчним рiзцем i iклом на верхнiй щелепi;","в ділянці носогубної борозни пiд основою крила носа"],"question":"Мiсце розташування глобуломаксилярної кiсти ?","rightAnswer":"мiж бiчним рiзцем i iклом на верхнiй щелепi;"},{"answers":["мiж верхнiми центральними рiзцями;","мiж бiчним рiзцем i iклом на верхнiй щелепi;","в ділянці носогубної борозни пiд основою крила носа"],"question":"Мiсце розташування носоальвеолярної кiсти ?","rightAnswer":"в ділянці носогубної борозни пiд основою крила носа"},{"answers":["носопiднебiнна кiста;","глобуломаксилярна кiста;","носоальвеолярна кiста;","фолiкулярна кiста;","радикулярна кiста"],"question":"На вн/рот.рентг.є дiлянка гомоген.розрiдж.кiстк.тк-ни округ.форми до 1,5 см з чiтк.межами.У проекцiї розрiдж.розташов.iнтакт.22 та 23 зуби.Є диверг.коренiв.Перiод.щiлина цих зубiв збереж.На пiдставi рентг.який дiагноз Ви встановите ?","rightAnswer":"глобуломаксилярна кiста;"},{"answers":["повне видалення оболонки кiсти з наступним зашиванням операцiйної рани наглухо;","видаляється передня стiнка кiсти разом з кiсткою i внутрiшньокiсткова порожнина сполучається з присiнком рота;","цiлком видаляється оболонка кiсти, але пiсляоперацiйну рану не зашивають, а в кiстковий дефект, що утворився, вводять слизово-окiстний клапоть i утримують його в порожнинi за допомогою йодоформного тампона"],"question":"Цистектомiя - це :","rightAnswer":"повне видалення оболонки кiсти з наступним зашиванням операцiйної рани наглухо;"},{"answers":["повне видалення оболонки кiсти з наступним зашиванням операцiйної рани наглухо;","видаляється передня стiнка кiсти разом з кiсткою i внутрiшньокiсткова порожнина сполучається з присiнком рота;","цiлком видаляється оболонка кiсти, але пiсляоперацiйну рану не зашивають, а в кiстковий дефект, що утворився, вводять слизово-окiстний клапоть i утримують його в порожнинi за допомогою йодоформного тампона"],"question":"Цистотомiя - це :","rightAnswer":"видаляється передня стiнка кiсти разом з кiсткою i внутрiшньокiсткова порожнина сполучається з присiнком рота;"},{"answers":["по рентгенологiчнiй межi кiсти;","на 0,5 см.  вiдступивши вiд рентгенологiчної межi кiсти;","на 1 см.  вiдступивши вiд рентгенологiчної межi кiсти"],"question":"Бiчнi розтини слизової оболонки альвеолярного вiдростка, при видаленнi кiсти щелепи, варто робити :","rightAnswer":"на 1 см.  вiдступивши вiд рентгенологiчної межi кiсти"},{"answers":["iнфiкування кров\'яного згустка;","розходження пiсляоперацiйної рани;","iнфiкування кров\'яного згустка i розходження пiсляоперацiйної рани;","завжди залежить вiд розмiрiв кiсти"],"question":"Аутолiзу кров\'яного згустка (пiсля цистектомiї) сприяє :","rightAnswer":"iнфiкування кров\'яного згустка i розходження пiсляоперацiйної рани;"},{"answers":["гiпсом;","брефокiсткою;","аллокiсткою;","гемостатичною губкою;","бiоактивною керамiкою;","гiдроксиапатитом;","кергапом"],"question":"Чим не рекомендується (у даний час) заповнювати внутрiшньокiстковi порожнини пiсля цистектомiї ?","rightAnswer":"гiпсом;"},{"answers":["перемеленими на дробарцi зубами;","брефокiсткою;","аллокiсткою;","гемостатичною губкою;","бiоактивною керамiкою;","гiдроксиапатитом;","кергапом;"],"question":"Чим (у даний час) не рекомендується заповнювати внутрiшньокiстковi порожнини пiсля цистектомiї ?","rightAnswer":"перемеленими на дробарцi зубами;"},{"answers":["повне видалення оболонки кiсти з наступним зашиванням операцiйної ранi наглухо;","видаляється передня стiнка кiсти разом з кiсткою i внутрiшньокiсткова порожнина сполучається з присiнком рота;","цiлком видаляється оболонка кiсти, але пiсляоперацiйну рану не зашивають, а в кiстковий дефект, що утворився, вводять слизово-окiстний клапоть i утримують його в порожнинi за допомогою йодоформного тампона"],"question":"Пластична цистектомiя - це :","rightAnswer":"цiлком видаляється оболонка кiсти, але пiсляоперацiйну рану не зашивають, а в кiстковий дефект, що утворився, вводять слизово-окiстний клапоть i утримують його в порожнинi за допомогою йодоформного тампона"},{"answers":["вiд центру порожнини (дефекту) до периферiї;","з периферiї порожнини (дефекту) до центру;","рiвномiрно на всьому протязi"],"question":"Як вiдбувається регенерацiя пiсляоперацiйного кiсткового дефекту щелепи (пiсля цистектомiї) ?","rightAnswer":"з периферiї порожнини (дефекту) до центру;"},{"answers":["до 3-х мiсяцiв;","до року;","до 2-х рокiв;","до 3-х років"],"question":"Максимальний термiн повного вiдновлення кiсткового дефекту при видаленнi кiсти щелепи розмiром до 2 см у дiаметрi ?","rightAnswer":"до року;"},{"answers":["до 3-х мiсяцiв;","до пiвроку;","до року;","до двох рокiв;","до п\'ятьох років"],"question":"Середнiй термiн повного вiдновлення кiсткового дефекту при видаленнi кiсти щелепи великих розмiрiв ?","rightAnswer":"до двох рокiв;"},{"answers":["кiстковою тканиною;","фiброзною тканиною;","є порожнина;","кров\'яним згустком"],"question":"Кiстковий дефект пiсля видалення кiсти великих розмiрiв, при завершеннi регенерацiї кiстки, у центральнiй дiлянцi виповнений :","rightAnswer":"фiброзною тканиною;"},{"answers":["причинний зуб видаляють або резекують верхiвку кореня;","причинний зуб пiдлягає обов\'язковому видаленню;","є ","проводиться ороантральна цистектомiя;","необхiдно дати вiдтiк гнiйному ексудату (видалити зуб або зробити розтин через край альвеолярного гребеня з наступним вiдшаруванням слизово-окiстного клаптя, перфорацiєю кiсткової стiнки i дренуванням порожнини)"],"question":"Особливiсть хiрургiчного лiкування (цистектомiї) радикулярних кiст щелеп полягає в тому, що :","rightAnswer":"причинний зуб видаляють або резекують верхiвку кореня;"},{"answers":["причинний зуб видаляють або резекують верхiвку кореня;","причинний зуб пiдлягає обов\'язковому видаленню;","є ","проводиться ороантральна цистектомiя;","необхiдно дати вiдтiк гнiйному ексудату (видалити зуб або зробити розтин через край альвеолярного гребеня з наступним вiдшаруванням слизово-окiстного клаптя, перфорацiєю кiсткової стiнки i дренуванням порожнини)"],"question":"Особливiсть хiрургiчного лiкування (цистектомiї) фолiкулярних кiст щелеп полягає в тому, що :","rightAnswer":"причинний зуб пiдлягає обов\'язковому видаленню;"},{"answers":["причинний зуб видаляють або резекують верхiвку кореня;","причинний зуб пiдлягає обов\'язковому видаленню;","є ","проводиться ороантральна цистектомiя;","необхiдно дати вiдтiк гнiйному ексудату (видалити зуб або зробити розтин через край альвеолярного гребеня з наступним вiдшаруванням слизово-окiстного клаптя, перфорацiєю кiсткової стiнки i дренуванням порожнини)"],"question":"Особливiсть хiрургiчного лiкування (цистектомiї) парадентальних кiст щелеп полягає в тому, що :","rightAnswer":"причинний зуб пiдлягає обов\'язковому видаленню;"},{"answers":["причинний зуб видаляють або резекують верхiвку кореня;","причинний зуб пiдлягає обов\'язковому видаленню;","є ","проводиться ороантральна цистектомiя;","необхiдно дати вiдтiк гнiйному ексудату (видалити зуб або зробити розтин через край альвеолярного гребеня з наступним вiдшаруванням слизово-окiстного клаптя, перфорацiєю кiсткової стiнки i дренуванням порожнини)"],"question":"Особливiсть оперативного лiкування епiдермоїдних кiст щелеп полягає в тому, що :","rightAnswer":"є "},{"answers":["причинний зуб видаляють або резекують верхiвку кореня;","причинний зуб пiдлягає обов\'язковому видаленню;","є ","проводиться ороантральна цистектомiя;","необхiдно дати вiдтiк гнiйному ексудату (видалити зуб або зробити розтин через край альвеолярного гребеня з наступним вiдшаруванням слизово-окiстного клаптя, перфорацiєю кiсткової стiнки i дренуванням порожнини)"],"question":"Особливiсть видалення кiст, що проросли у верхньощелепну пазуху полягає в тому, що :","rightAnswer":"проводиться ороантральна цистектомiя;"},{"answers":["причинний зуб видаляють або резекують верхiвку кореня;","причинний зуб пiдлягає обов\'язковому видаленню;","є ","проводиться ороантральна цистектомiя;","необхiдно дати вiдтiк гнiйному ексудату (видалити зуб або зробити розтин через край альвеолярного гребеня з наступним вiдшаруванням слизово-окiстного клаптя, перфорацiєю кiсткової стiнки i дренуванням порожнини)"],"question":"Особливiсть лiкування кiст щелеп, що нагноїлися, полягає в тому, що :","rightAnswer":"необхiдно дати вiдтiк гнiйному ексудату (видалити зуб або зробити розтин через край альвеолярного гребеня з наступним вiдшаруванням слизово-окiстного клаптя, перфорацiєю кiсткової стiнки i дренуванням порожнини)"},{"answers":["дермоїднi кiсти;","епiдермоїднi кiсти;","серединнi кiсти шиї;","бiчнi кiсти шиї;","кiсти привушної ділянки;","ретенцiйнi кiсти сальних залоз"],"question":"До вроджених кiст м\'яких тканин щелепно-лицевої ділянки не належать :","rightAnswer":"ретенцiйнi кiсти сальних залоз"},{"answers":["дермоїднi кiсти;","епiдермоїднi кiсти;","серединнi кiсти шиї;","бiчнi кiсти шиї;","кiсти привушної ділянки;","кiсти слизових залоз верхньощелепних пазух"],"question":"До вроджених кiст м\'яких тканин щелепно-лицевої ділянки не належать:","rightAnswer":"кiсти слизових залоз верхньощелепних пазух"},{"answers":["дермоїднi кiсти;","епiдермоїднi кiсти;","серединнi кiсти шиї;","бiчнi кiсти шиї;","кiсти привушної ділянки;","посттравматичнi кiсти"],"question":"До вроджених кiст м\'яких тканин щелепно-лицевої ділянки не належать :","rightAnswer":"посттравматичнi кiсти"},{"answers":["атероми;","кiсти слизових залоз верхньощелепних пазух;","посттравматичнi кiсти;","дермоїднi (епiдермоїднi) кiсти"],"question":"Якi кiсти належать до вроджених пухлиноподiбних утворень ?","rightAnswer":"дермоїднi (епiдермоїднi) кiсти"},{"answers":["атероми;","кiсти слизових залоз верхньощелепних пазух;","посттравматичнi кiсти;","серединнi кiсти шиї"],"question":"Якi кiсти належать до вроджених пухлиноподiбних утворень ?","rightAnswer":"серединнi кiсти шиї"},{"answers":["атероми;","кiсти слизових залоз верхньощелепних пазух;","посттравматичнi кiсти;","бiчнi кiсти шиї"],"question":"Якi кiсти належать до вроджених пухлиноподiбних утворень ?","rightAnswer":"бiчнi кiсти шиї"},{"answers":["атероми;","кiсти слизових залоз верхньощелепних пазух;","посттравматичнi кiсти;","кiсти привушної ділянки"],"question":"Якi кiсти належать до вроджених пухлиноподiбних утворень ?","rightAnswer":"кiсти привушної ділянки"},{"answers":["ектодерми;","ентодерми;","ентодерми й ектодерми"],"question":"Дермоїднi кiсти розвиваються як вада розвитку :","rightAnswer":"ектодерми;"},{"answers":["ектодерми;","ентодерми;","ентодерми й ектодерми"],"question":"Бранхiогеннi кiсти розвиваються з :","rightAnswer":"ентодерми й ектодерми"},{"answers":["епiдермiсу;","дерми;","дерми й епiдермiсу"],"question":"Стiнка дермоїдної кiсти складається з яких прошаркiв шкiри ?","rightAnswer":"дерми й епiдермiсу"},{"answers":["епiдермiсу;","дерми;","дерми й епiдермiсу"],"question":"Стiнка епiдермоїдної кiсти складається з яких прошаркiв шкiри ?","rightAnswer":"епiдермiсу;"},{"answers":["дермоїдної;","епiдермоїдної;","серединної;","бiчної;","атеромi"],"question":"У оболонцi якої кiсти знаходяться (є) сальнi i потовi залози ?","rightAnswer":"дермоїдної;"},{"answers":["епiдермоїд (епiдермоїдна кiста);","кiстозна тератома;","серединна кiста;","бранхiогенна кiста;","бiчна кiста;","тиреоглосальна кiста"],"question":"Синонiм дермоїдiв (дермоїдної кiсти) ?","rightAnswer":"кiстозна тератома;"},{"answers":["епiдермоїд;","кiстозна тератома;","серединна кiста;","бранхiогенна кiста;","дермоїд;","тиреоглосальна кiста"],"question":"Синонiм бiчної кiсти шиї ?","rightAnswer":"бранхiогенна кiста;"},{"answers":["епiдермоїд;","кiстозна тератома;","бранхiогенна кiста;","дермоїд;","бiчна кiста;","тиреоглосальна кiста;","атерома;"],"question":"Синонiм серединної кiсти шиї ?","rightAnswer":"тиреоглосальна кiста;"},{"answers":["наявностi в пунктатi загиблих лейкоцитiв i кристалiв холестерину;","на пiдставi виявлених у препаратi рогових лусочок, оточених гiгантськими клiтинами;","на пiдставi виявлених у препаратi сальних i потових залоз, волосяних цибулин;","на пiдставi виявлених у препаратi скупчень лiмфоїдної тканини i слизових залоз"],"question":"При нагноєннi епiдермоїдної кiсти епiтелiальна вистелка може бути вiдсутня. На пiдставi яких патогiстологiчних даних встановлюється в цьому випадку дiагноз епiдермоїдної кiсти ?","rightAnswer":"на пiдставi виявлених у препаратi рогових лусочок, оточених гiгантськими клiтинами;"},{"answers":["гнiйний вмiст, отриманий при пункцiї, завжди грузлий (вершкоподiбний) з наявнiстю в пунктатi великої кiлькостi типових i атипових форм лiмфоцитiв;","просвiчується через слизову оболонку у виглядi напiвпрозорого блакитнуватого утворення, при пункцiї якого можна одержати прозору рiдину з вмiстом муцину i слiдiв амiлази, а при цитологiчному дослiдженнi - клiтини залозистого епiтелiю;","болюче, щiльне утворення без чiтких меж, рухомiсть його обмежена, а при пункцiї вмiсту одержати не вдається;","утвор.округ.форми з чiтк.межами, що локалiз.мiж пiд\'язичною кiст.i щитовидним хрящем, щiльноеластичної консист.,пiд час ковтальних рухiв змiщ.нагору.При цитолог.дослiдж.в пунктатi вияв.клiтини багатошар.плоского епiтелiю i лiмфоїд.елементiв"],"question":"Диференцiйно - дiагностичний критерiй, по якому можна вiдрiзнити епiдермоїдну кiсту i хронiчний гнiйний лiмфаденiт ?","rightAnswer":"гнiйний вмiст, отриманий при пункцiї, завжди грузлий (вершкоподiбний) з наявнiстю в пунктатi великої кiлькостi типових i атипових форм лiмфоцитiв;"},{"answers":["гнiйний вмiст, отриманий при пункцiї, завжди грузлий (вершкоподiбний) з наявнiстю в пунктатi великої кiлькостi типових i атипових форм лiмфоцитiв;","просвiчується через слизову оболонку у виглядi напiвпрозорого блакитнуватого утворення, при пункцiї якого можна одержати прозору рiдину з вмiстом муцину i слiдiв амiлази, а при цитологiчному дослiдженнi - клiтини залозистого епiтелiю;","болюче, щiльне утворення без чiтких меж, рухомiсть його обмежена, а при пункцiї вмiсту одержати не вдається;","утвор.округ.форми з чiтк.межами, що локалiз.мiж пiд\'язичною кiст.i щитовидним хрящем, щiльноеластичної консист.,пiд час ковтальних рухiв змiщ.нагору.При цитолог.дослiдж.в пунктатi вияв.клiтини багатошар.плоского епiтелiю i лiмфоїд.елементiв"],"question":"Дiагностичний критерiй, що вiдрiзняє дермоїдну кiсту м\'яких тканин дна порожнини рота i шиї ?","rightAnswer":"просвiчується через слизову оболонку у виглядi напiвпрозорого блакитнуватого утворення, при пункцiї якого можна одержати прозору рiдину з вмiстом муцину i слiдiв амiлази, а при цитологiчному дослiдженнi - клiтини залозистого епiтелiю;"},{"answers":["гнiйний вмiст, отриманий при пункцiї, завжди грузлий (вершкоподiбний) з наявнiстю в пунктатi великої кiлькостi типових i атипових форм лiмфоцитiв;","просвiчується через слизову оболонку у виглядi напiвпрозорого блакитнуватого утворення, при пункцiї якого можна одержати прозору рiдину з вмiстом муцину i слiдiв амiлази, а при цитологiчному дослiдженнi - клiтини залозистого епiтелiю;","болюче, щiльне утворення без чiтких меж, рухомiсть його обмежена, а при пункцiї вмiсту одержати не вдається;","утвор.округ.форми з чiтк.межами, що локалiз.мiж пiд\'язичною кiст.i щитовидним хрящем, щiльноеластичної консист.,пiд час ковтальних рухiв змiщ.нагору.При цитолог.дослiдж.в пунктатi вияв.клiтини багатошар.плоского епiтелiю i лiмфоїд.елементiв"],"question":"По опису знайдiть утворення, що не є епiдермоїдом, а бiльше вiдповiдає метастазу злоякiсної пухлини в м\'якi тканини шиї ?","rightAnswer":"болюче, щiльне утворення без чiтких меж, рухомiсть його обмежена, а при пункцiї вмiсту одержати не вдається;"},{"answers":["гнiйний вмiст, отриманий при пункцiї, завжди грузлий (вершкоподiбний) з наявнiстю в пунктатi великої кiлькостi типових i атипових форм лiмфоцитiв;","просвiчується через слизову оболонку у виглядi напiвпрозорого блакитнуватого утворення, при пункцiї якого можна одержати прозору рiдину з вмiстом муцина i слiдiв амiлази, а при цитологiчному дослiдженнi - клiтини залозистого епiтелiю;","болюче, щiльне утворення без чiтких меж, рухомiсть його обмежена, а при пункцiї вмiсту одержати не вдається;","утвор.округ.форми з чiтк.межами, що локалiз.мiж пiд\'язичною кiст.i щитовидним хрящем, щiльноеластичної консист.,пiд час ковтальних рухiв змiщ.нагору.При цитолог.дослiдж.в пунктатi вияв.клiтини багатошар.плоского епiтелiю i лiмфоїд.елементiв"],"question":"Знайдiть дiагностичнi критерiї, що вiдповiдають не епiдермоїднiй, а тiреоглосальнiй кiстi :","rightAnswer":"утвор.округ.форми з чiтк.межами, що локалiз.мiж пiд\'язичною кiст.i щитовидним хрящем, щiльноеластичної консист.,пiд час ковтальних рухiв змiщ.нагору.При цитолог.дослiдж.в пунктатi вияв.клiтини багатошар.плоского епiтелiю i лiмфоїд.елементiв"},{"answers":["краї вивернутi, поїдженi, дно порите, глибоке, основа щiльна, легко кровить, форма неправильна, кортикальна поверхня кiстки зруйнована;","неправильна форма, м\'яка основа, при пальпацiї болюча;","пiдритi, м\'якi краї, що нависають, болюча, дно кровоточиве, покрите дрiбними вузликами жовтого кольору;","щiльна, iнфiльтрована, є осередки абсцедування в декiлькох дiлянках, грануляцiї млявi i легко кровлять, є норицевi ходи з мізерними гнiйними видiленнями;","рiвнi i дещо припiднятi над здоровою шкiрою краї, основа виразки хрящеподiбної консистенцiї, поверхня виразки гладка i червоного кольору, у деяких мiсцях покрита нальотом сiро-жовтого кольору;","краї набряклi й ущiльненi, пiдритi, локалiзується на слизовiй оболонцi з язичної сторони в дiлянцi нижнiх рiзцiв, слизова оболонка навколо виразки цiанотична i пастозна"],"question":"Знайдiть в описi вигляд ракової виразки :","rightAnswer":"краї вивернутi, поїдженi, дно порите, глибоке, основа щiльна, легко кровить, форма неправильна, кортикальна поверхня кiстки зруйнована;"},{"answers":["краї вивернутi, поїдженi, дно порите, глибоке, основа щiльна, легко кровить, форма неправильна, кортикальна поверхня кiстки зруйнована;","неправильна форма, м\'яка основа, при пальпацiї болюча;","пiдритi,м\'якi краї, що нависають, болюча, дно кровоточиве, покрите дрiбними вузликами жовтого кольору;","щiльна, iнфiльтрована, є осередки абсцедування в декiлькох дiлянках, грануляцiї млявi i легко кровлять, є норицевi ходи з мізерними гнiйними видiленнями;","рiвнi i дещо припiднятi над здоровою шкiрою краї, основа виразки хрящеподiбної консистенцiї, поверхня виразки гладка i червоного кольору, у деяких мiсцях покрита нальотом сiро-жовтого кольору;","краї набряклi й ущiльненi, пiдритi, локалiзується на слизовiй оболонцi з язичної сторони в дiлянцi нижнiх рiзцiв, слизова оболонка навколо виразки цiанотична i пастозна"],"question":"Знайдiть опис зовнiшнього вигляду посттравматичної виразки :","rightAnswer":"неправильна форма, м\'яка основа, при пальпацiї болюча;"},{"answers":["краї вивернутi, поїдженi, дно порите, глибоке, основа щiльна, легко кровить, форма неправильна, кортикальна поверхня кiстки зруйнована;","неправильна форма, м\'яка основа, при пальпацiї болюча;","пiдритi, м\'якi краї, що нависають, болюча, дно кровоточиве, покрите дрiбними вузликами жовтого кольору;","щiльна, iнфiльтрована, є осередки абсцедування в декiлькох дiлянках, грануляцiї млявi i легко кровлять, є норицевi ходи з мізерними гнiйними видiленнями;","рiвнi i дещо припiднятi над здоровою шкiрою краї, основа виразки хрящеподiбної консистенцiї, поверхня виразки гладка i червоного кольору, у деяких мiсцях покрита нальотом сiро-жовтого кольору;","краї набряклi й ущiльненi, пiдритi, локалiзується на слизовiй оболонцi з язичної сторони в дiлянцi нижнiх рiзцiв, слизова оболонка навколо виразки цiанотична i пастозна"],"question":"Знайдiть опис зовнiшнього вигляду туберкульозної виразки :","rightAnswer":"пiдритi, м\'якi краї, що нависають, болюча, дно кровоточиве, покрите дрiбними вузликами жовтого кольору;"},{"answers":["краї вивернутi, поїдженi, дно порите, глибоке, основа щiльна, легко кровить, форма неправильна, кортикальна поверхня кiстки зруйнована;","неправильна форма, м\'яка основа, при пальпацiї болюча;","пiдритi, м\'якi краї, що нависають, болюча, дно кровоточиве, покрите дрiбними вузликами жовтого кольору;","щiльна, iнфiльтрована, є осередки абсцедування в декiлькох дiлянках, грануляцiї млявi i легко кровлять, є норицевi ходи з мізерними гнiйними видiленнями;","рiвнi i дещо припiднятi над здоровою шкiрою краї, основа виразки хрящеподiбної консистенцiї, поверхня виразки гладка i червоного кольору, у деяких мiсцях покрита нальотом сiро-жовтого кольору;","краї набряклi й ущiльненi, пiдритi, локалiзується на слизовiй оболонцi з язичної сторони в дiлянцi нижнiх рiзцiв, слизова оболонка навколо виразки цiанотична i пастозна"],"question":"Знайдiть опис зовнiшнього вигляду актiномiкотичної виразки :","rightAnswer":"щiльна, iнфiльтрована, є осередки абсцедування в декiлькох дiлянках, грануляцiї млявi i легко кровлять, є норицевi ходи з мізерними гнiйними видiленнями;"},{"answers":["краї вивернутi, поїдженi, дно порите, глибоке, основа щiльна, легко кровить, форма неправильна, кортикальна поверхня кiстки зруйнована;","неправильна форма, м\'яка основа, при пальпацiї болюча;","пiдритi, м\'якi краї, що нависають, болюча, дно кровоточиве, покрите дрiбними вузликами жовтого кольору;","щiльна, iнфiльтрована, є осередки абсцедування в декiлькох дiлянках, грануляцiї млявi i легко кровлять, є норицевi ходи з мізерними гнiйними видiленнями;","рiвнi i дещо припiднятi над здоровою шкiрою краї, основа виразки хрящеподiбної консистенцiї, поверхня виразки гладка i червоного кольору, у деяких мiсцях покрита нальотом сiро-жовтого кольору;","краї набряклi й ущiльненi, пiдритi, локалiзується на слизовiй оболонцi з язичної сторони в дiлянцi нижнiх рiзцiв, слизова оболонка навколо виразки цiанотична i пастозна"],"question":"Знайдiть опис зовнiшнього вигляду сифiлiтичної виразки :","rightAnswer":"рiвнi i дещо припiднятi над здоровою шкiрою краї, основа виразки хрящеподiбної консистенцiї, поверхня виразки гладка i червоного кольору, у деяких мiсцях покрита нальотом сiро-жовтого кольору;"},{"answers":["краї вивернутi, поїдженi, дно порите, глибоке, основа щiльна, легко кровить, форма неправильна, кортикальна поверхня кiстки зруйнована;","неправильна форма, м\'яка основа, при пальпацiї болюча;","пiдритi, м\'якi краї, що нависають, болюча, дно кровоточиве, покрите дрiбними вузликами жовтого кольору;","щiльна, iнфiльтрована, є осередки абсцедування в декiлькох дiлянках, грануляцiї млявi i легко кровлять, є норицевi ходи з мізерними гнiйними видiленнями;","рiвнi i дещо припiднятi над здоровою шкiрою краї, основа виразки хрящеподiбної консистенцiї, поверхня виразки гладка i червоного кольору, у деяких мiсцях покрита нальотом сiро-жовтого кольору;","краї набряклi й ущiльненi, пiдритi, локалiзується на слизовiй оболонцi з язичної сторони в дiлянцi нижнiх рiзцiв, слизова оболонка навколо виразки цiанотична i пастозна"],"question":"Знайдiть опис зовнiшнього вигляду трофiчної виразки :","rightAnswer":"краї набряклi й ущiльненi, пiдритi, локалiзується на слизовiй оболонцi з язичної сторони в дiлянцi нижнiх рiзцiв, слизова оболонка навколо виразки цiанотична i пастозна"},{"answers":["лейкоплакiя;","хвороба Боуена;","папiломатоз;","постпроменевий стоматит;","ерозивно-виразкова форма червоного вовчака;","гiперкератотична форма червоного плоского лишаю"],"question":"Яке з захворювань належить до облiгатних передракiв ?","rightAnswer":"хвороба Боуена;"},{"answers":["лейкоплакiя;","кератоакантома;","шкiрний рiг;","папiлома;","постпроменевий стоматит;","бородавчастий передрак"],"question":"Яке з захворювань належить до облiгатного передраку червоної облямiвки губ ?","rightAnswer":"бородавчастий передрак"},{"answers":["лейкоплакiю;","кератоакантому;","шкiрний рiг;","папiлому;","постпроменевий стоматит;","обмежений гiперкератоз"],"question":"Яке з захворювань варто вiднести до облiгатного передраку червоної облямiвки губ ?","rightAnswer":"обмежений гiперкератоз"},{"answers":["лейкоплакiю;","кератоакантому;","шкiрний рiг;","папiлому;","постпроменевий стоматит;","хейлiт Манганотті"],"question":"Яке з захворювань варто вiднести до облiгатного передраку червоної облямiвки губ ?","rightAnswer":"хейлiт Манганотті"},{"answers":["лейкоплакiю;","бородавчастий передрак;","обмежений гiперкератоз;","хейлiт Манганотті"],"question":"Яке з захворювань варто вiднести до факультативного передраку червоної облямiвкии губ ?","rightAnswer":"лейкоплакiю;"},{"answers":["кератоакантому;","бородавчастий передрак;","обмежений гiперкератоз;","хейлiт Манганотті"],"question":"Яке з захворювань потрiбно вiднести до факультативного передраку ?","rightAnswer":"кератоакантому;"},{"answers":["шкiрний рiг;","бородавчастий передрак;","обмежений гiперкератоз;","хейлiт Манганотті"],"question":"Яке з захворювань належить до факультативного передраку ?","rightAnswer":"шкiрний рiг;"},{"answers":["облiгатних передракiв;","факультативних передракiв з великою потенцiйною злоякiснiстю;","факультативних передракiв з меншою потенцiйною злоякiснiстю"],"question":"Хронiчну виразку слизової оболонки або червоної облямiвки губ необхiдно вiднести до :","rightAnswer":"облiгатних передракiв;"},{"answers":["нi, не є;","може бути, але тiльки у винятково рiдкiсних випадках;","є"],"question":"Гальванiчний струм, що може виникати в порожнинi рота, чи є чинником, який сприяє розвитку рака слизової оболонки ?","rightAnswer":"є"},{"answers":["на червонiй облямiвцi губи є одна ерозiя овальної форми розмiром бiля 1 см, з гладким червонуватим дном, що не кровить i безболiсна, по краях ерозiї епiтелiй припiднятий у виглядi валика;","множинна поява пухирiв на слизовiй оболонцi губ i рота, а також шкiрi губ, позитивний симптом Нiкольського, наявнiсть у мазках-вiдбитках клiтин Тцанка;","є поява папул на слизовiй оболонцi порожнини рота у виглядi мереживних бiлiсуватих нальотiв, а на їхньому фонi утворюються окремi ерозiї i довгостроково незагойнi виразки;","ерозiя розташовується на фонi бiлiсуватої поверхнi, шорсткуватої на дотик, що злегка припiднiмається над рiвнем незмiненої червоної облямiвки"],"question":"Знайдiть опис клiнiчної картини абразивного хейлiту Манганоттi :","rightAnswer":"на червонiй облямiвцi губи є одна ерозiя овальної форми розмiром бiля 1 см, з гладким червонуватим дном, що не кровить i безболiсна, по краях ерозiї епiтелiй припiднятий у виглядi валика;"},{"answers":["на червонiй облямiвцi губи є одна ерозiя овальної форми розмiром бiля 1 см, з гладким червонуватим дном, що не кровить i безболiсна, по краях ерозiї епiтелiй припiднятий у виглядi валика;","множинна поява пухирiв на слизовiй оболонцi губ i рота, а також шкiрi губ, позитивний симптом Нiкольського, наявнiсть у мазках-вiдбитках клiтин Тцанка;","є поява папул на слизовiй оболонцi порожнини рота у виглядi мереживних бiлiсуватих нальотiв, а на їхньому фонi утворюються окремi ерозiї i довгостроково незагойнi виразки;","ерозiя розташовується на фонi бiлiсуватої поверхнi, шорсткуватої на дотик, що злегка припiднiмається над рiвнем незмiненої червоної облямiвки"],"question":"Знайдiть опис клiнiчної картини, що характерна для мiхурницi :","rightAnswer":"множинна поява пухирiв на слизовiй оболонцi губ i рота, а також шкiрi губ, позитивний симптом Нiкольського, наявнiсть у мазках-вiдбитках клiтин Тцанка;"},{"answers":["на червонiй облямiвцi губи є одна ерозiя овальної форми розмiром бiля 1 см, з гладким червонуватим дном, що не кровить i безболiсна, по краях ерозiї епiтелiй припiднятий у виглядi валика;","множинна поява пухирiв на слизовiй оболонцi губ i рота, а також шкiрi губ, позитивний симптом Нiкольського, наявнiсть у мазках-вiдбитках клiтин Тцанка;","є поява папул на слизовiй оболонцi порожнини рота у виглядi мереживних бiлiсуватих нальотiв, а на їхньому фонi утворюються окремi ерозiї i довгостроково незагойнi виразки;","ерозiя розташовується на фонi бiлiсуватої поверхнi, шорсткуватої на дотик, що злегка припiднiмається над рiвнем незмiненої червоної облямiвки"],"question":"Знайдiть опис клiнiчної картини, що вiдповiдає ерозивно-виразковiй формi червоного плоского лишаю :","rightAnswer":"є поява папул на слизовiй оболонцi порожнини рота у виглядi мереживних бiлiсуватих нальотiв, а на їхньому фонi утворюються окремi ерозiї i довгостроково незагойнi виразки;"},{"answers":["на червонiй облямiвцi губи є одна ерозiя овальної форми розмiром бiля 1 см, з гладким червонуватим дном, що не кровить i безболiсна, по краях ерозiї епiтелiй припiднятий у виглядi валика;","множинна поява пухирiв на слизовiй оболонцi губ i рота, а також шкiрi губ, позитивний симптом Нiкольського, наявнiсть у мазках-вiдбитках клiтин Тцанка;","є поява папул на слизовiй оболонцi порожнини рота у виглядi мереживних бiлiсуватих нальотiв, а на їхньому фонi утворюються окремi ерозiї i довгостроково незагойнi виразки;","ерозiя розташовується на фонi бiлiсуватої поверхнi, шорсткуватої на дотик, що злегка припiднiмається над рiвнем незмiненої червоної облямiвки"],"question":"Знайдiть опис клiнiчної картини ерозивної лейкоплакiї :","rightAnswer":"ерозiя розташовується на фонi бiлiсуватої поверхнi, шорсткуватої на дотик, що злегка припiднiмається над рiвнем незмiненої червоної облямiвки"},{"answers":["внутрiшньоепiдермальний шкiрний рак;","рогова кератома;","кератоакантома;","лейкоплакiя бородавчаста"],"question":"Синонiм шкiрного рогу ?","rightAnswer":"рогова кератома;"},{"answers":["роговий виступ, що розширюється до верхiвки;","рогове утворення, що нагадує бородавку;","роговий виступ, що конiчно звужується до вершини"],"question":"Шкiрний рiг - це :","rightAnswer":"роговий виступ, що конiчно звужується до вершини"},{"answers":["своєрiдний рiзновид старечої кератоми;","внутрiшньоепiдермальний шкiрний рак;","внутрiшньоепiтелiальний рак слизової оболонки;","псевдокарциноматозний молюск"],"question":"Хвороба Боуена - це :","rightAnswer":"внутрiшньоепiдермальний шкiрний рак;"},{"answers":["своєрiдний рiзновид старечої кератоми;","внутрiшньоепiдермальний шкiрний рак;","внутрiшньоепiтелiальний рак слизової оболонки;","псевдокарциноматозний молюск"],"question":"Шкiрний рiг - це :","rightAnswer":"своєрiдний рiзновид старечої кератоми;"},{"answers":["своєрiдний рiзновид старечої кератоми;","внутрiшньоепiдермальний шкiрний рак;","внутрiшньоепiтелiальний рак слизової оболонки;","псевдокарциноматозний молюск"],"question":"Еритроплазiя Кейра - це :","rightAnswer":"внутрiшньоепiтелiальний рак слизової оболонки;"},{"answers":["своєрiдний рiзновид старечої кератоми;","внутрiшньоепiдермальний шкiрний рак;","внутрiшньоепiтелiальний рак слизової оболонки;","псевдокарциноматозний молюск"],"question":"Кератоакантома - це :","rightAnswer":"псевдокарциноматозний молюск"},{"answers":["варiантом хвороби Боуена;","роговою кератомою;","вузликовим передраком шкiри;","абразивним преканцерозним хейлiтом Манганотті"],"question":"Еритроплазiя Кейра є:","rightAnswer":"варiантом хвороби Боуена;"},{"answers":["ущiльнення в основі ерозiї;","кровоточивiсть;","посилення зроговiння патологiчного утворення;","ерозiї покриваються гнiйним нальотом;","поява ерозiй на поверхнi патологічного осередку;","поява обмеження рухливостi утворення;","збiльшення iнфiльтрацiї навколо утворення"],"question":"Який симптом не є ознакою озлоякiснення передракових захворювань ?","rightAnswer":"ерозiї покриваються гнiйним нальотом;"},{"answers":["багатоядернi клiтини зi свiтлими ядрами;","дефект шкiри, заповнений роговими масами;","явища паракератозу;","полiморфiзм клiтин;","збiльшення кiлькостi мiтозiв;","розростання епiдермiсу у виглядi тяжiв"],"question":"Який симптом є морфологiчною ознакою кератоакантоми ?","rightAnswer":"дефект шкiри, заповнений роговими масами;"},{"answers":["так, може;","нi, не може"],"question":"Хронiчна трiщина нижньої губи чи може озлоякiснюватися ?","rightAnswer":"так, може;"},{"answers":["тiльки по середнiй лiнiї губи;","тiльки збоку вiд середньої лiнiї губи;","на будь-якiй дiлянцi губи"],"question":"У людей похилого вiку хронiчнi трiщини нижньої губи можуть розташовуватися :","rightAnswer":"на будь-якiй дiлянцi губи"},{"answers":["тiльки по середнiй лiнiї губи;","тiльки збоку вiд середньої лiнiї губи;","на будь-якiй дiлянцi губи"],"question":"У молодих людей i дiтей хронiчнi трiщини на нижнiй губi розташовуються :","rightAnswer":"тiльки по середнiй лiнiї губи;"},{"answers":["хронiчнi трiщини в молодих людей i дiтей;","трiщини, що рецидивують, у людей похилого вiку;","трiщини, що кровлять, в осiб будь-якого вiку"],"question":"Якi хронiчнi трiщини нижньої губи варто вiднести до передракових захворювань ?","rightAnswer":"трiщини, що рецидивують, у людей похилого вiку;"},{"answers":["лейкоплакiю Таппейнера;","плоску лейкоплакiю;","ерозивно-виразкову i плоску лейкоплакiю;","ерозивно-виразкову i верукозну лейкоплакiю;","верукозну лейкоплакiю i лейкоплакiю Таппейнера;","ерозивно-виразкову, верукозну i м\'яку лейкоплакiю;","усi ранiше перерахованi види лейкоплакій"],"question":"Якi форми лейкоплакiї варто вiднести до передракових захворювань ?","rightAnswer":"ерозивно-виразкову i верукозну лейкоплакiю;"},{"answers":["Таппейнера;","простої;","плоскої;","ерозивно-виразкової;","верукозної;","м\'якої"],"question":"У хворого на слизовiй оболонцi щiк є бляшки бiлого кольору, що не виступають над рiвнем слизової оболонки, чiтких меж немає. На фонi бляшок значнi поглиблення червоного кольору. Це опис якого виду лейкоплакiї ?","rightAnswer":"Таппейнера;"},{"answers":["Таппейнера;","проста;","ерозивно-виразкова;","верукозна;","м\'яка"],"question":"У хворого на слизовiй оболонцi щiк є плоскi елементи, що нагадують дiлянки опiку з чiткими межами, бiло-сiрого кольору, що не знiмається навiть при iнтенсивному поскаблюваннi. Який вид лейкоплакiї описаний на даному прикладi ?","rightAnswer":"проста;"},{"answers":["Таппейнера;","проста;","ерозивно-виразкова;","верукозна;","м\'яка"],"question":"У молодої людини на слизовiй оболонцi щоки на фонi набряклої дiлянки підвищення є м\'який налiт, що не знімається, сiрого кольору, форма його мозаїчна, осередки розпушенi i вкритi множиною лусочок. Який вид лейкоплакiї приведений в описi ?","rightAnswer":"м\'яка"},{"answers":["роговий,зернистий,базальний,шипуватий,блискучий;","роговий,блискучий,зернистий,шипуватий,базальний;","роговий,шипуватий,зернистий,блискучий,базальний;","роговий,блискучий,шипуватий,зернистий,базальний;","роговий,блискучий,базальний,зернистий,шипуватий"],"question":"Епiдермiс складається з п\'ятьох прошаркiв. Знайдiть правильну послiдовнiсть будови епiдермiсу :","rightAnswer":"роговий,блискучий,зернистий,шипуватий,базальний;"},{"answers":["базального;","рогового;","шипуватого;","зернистого;","блискучого;","базального i шипуватого"],"question":"Епiдермоцити - це клiтини якого прошарку епiдермiсу шкiри ?","rightAnswer":"базального i шипуватого"},{"answers":["базального;","рогового;","шипуватого;","зернистого;","блискучого;","базального i шипуватого"],"question":"Меланiн виробляється клiтинами якого прошарку епiдермiсу ?","rightAnswer":"базального;"},{"answers":["базального;","рогового;","шипуватого;","зернистого;","блискучого;","базального i шипуватого"],"question":"З якого прошарку епiдермiсу вiдбувається зроговiння клiтин ?","rightAnswer":"базального;"},{"answers":["сiтчастий;","сосочковий"],"question":"Який прошарок дерми прилягає до епiдермiсу ?","rightAnswer":"сосочковий"},{"answers":["зменшується;","збiльшується;","залишається без змiн"],"question":"Товщина гiподерми з вiком дитини ?","rightAnswer":"зменшується;"},{"answers":["у внутрiшньоутробному перiодi;","на 2-18 день пiсля народження;","у вiцi 1 року;","у 7 рокiв;","у 12 рокiв"],"question":"З якого вiку починають функцiонувати сальнi залози в шкiрi ?","rightAnswer":"у внутрiшньоутробному перiодi;"},{"answers":["у внутрiшньоутробному перiодi;","на 2-18 день пiсля народження;","у вiцi 1 року;","у 7 рокiв;","у 12 рокiв"],"question":"З якого вiку починають функцiонувати потовi залози в шкiрi ?","rightAnswer":"на 2-18 день пiсля народження;"},{"answers":["пiсля 20-лiтнього вiку;","пiсля 30-лiтнього вiку;","пiсля 40-лiтнього вiку;","пiсля 50-лiтнього вiку;","пiсля 60-лiтнього вiку;","пiсля 70-лiтнього вiку"],"question":"Пiсля якого вiку спостерiгається зменшення товщини епiдермiсу, гiподерми, довжини фолiкулiв волосся, атрофiя дрiбних сальних залоз, ущiльнюються i грубiють колагеновi й еластичнi волокна ?","rightAnswer":"пiсля 40-лiтнього вiку;"},{"answers":["внутрiшньої поверхнi стегон;","зовнiшньої поверхнi стегон;","внутрiшньої поверхнi верхнiх кiнцiвок;","зовнiшньої поверхнi верхнiх кiнцiвок;","живота;","спини"],"question":"Шкiра обличчя по товщинi, забарвленню, еластичностi i гiстологiчнiй будовi найбiльш близька до шкiри :","rightAnswer":"внутрiшньої поверхнi верхнiх кiнцiвок;"},{"answers":["пухлиноподiбне утворення шкiри;","доброякiсна пухлина шкiри з експансивним ростом;","доброякiсне новоутворення з мiсцеводеструюючим ростом;","злоякiсна пухлина шкіри"],"question":"Пiогенна гранульома - це :","rightAnswer":"пухлиноподiбне утворення шкiри;"},{"answers":["виступаючi над поверхнею шкiри безболiснi сосочковi розростання, покритi волоссям, темно-коричневого кольору, є трiщини, покритi шкiрками, не кровлять, межi чiткi;","поодиноке, щiльне, безболiсне утворення розмiром у декiлька мiлiметрiв, коричневого кольору, покрите зморшкуватою шкiрою, розташовується на нiжцi;","поодиноке, безболiсне утворення розмiром до 0,5 см, яскраво-червоного кольору з гладкою поверхнею, розташовано на нiжцi;","плоска папула коричневого кольору розмiром до декiлькох мiлiметрiв, округлої форми, безболiсна, з гладкою поверхнею"],"question":"Знайдiть опис папiломатозної вади розвитку шкiри :","rightAnswer":"виступаючi над поверхнею шкiри безболiснi сосочковi розростання, покритi волоссям, темно-коричневого кольору, є трiщини, покритi шкiрками, не кровлять, межi чiткi;"},{"answers":["виступаючi над поверхнею шкiри безболiснi сосочковi розростання, покритi волоссям, темно-коричневого кольору, є трiщини, покритi шкiрками, не кровлять, межi чiткi;","поодиноке, щiльне, безболiсне утворення розмiром у декiлька мiлiметрiв, коричневого кольору, покрите зморшкуватою шкiрою, розташовується на нiжцi;","поодиноке, безболiсне утворення розмiром до 0,5 см, яскраво-червоного кольору з гладкою поверхнею, розташовано на нiжцi;","плоска папула коричневого кольору розмiром до декiлькох мiлiметрiв, округлої форми, безболiсна, з гладкою поверхнею"],"question":"Знайдiть опис фiбропапiломатозної вади розвитку шкiри :","rightAnswer":"поодиноке, щiльне, безболiсне утворення розмiром у декiлька мiлiметрiв, коричневого кольору, покрите зморшкуватою шкiрою, розташовується на нiжцi;"},{"answers":["виступаючi над поверхнею шкiри безболiснi сосочковi розростання, покритi волоссям, темно-коричневого кольору, є трiщини, покритi шкiрками, не кровлять, межi чiткi;","поодиноке, щiльне, безболiсне утворення розмiром у декiлька мiлiметрiв, коричневого кольору, покрите зморшкуватою шкiрою, розташовується на нiжцi;","поодиноке, безболiсне утворення розмiром до 0,5 см, яскраво-червоного кольору з гладкою поверхнею, розташовано на нiжцi;","плоська папула коричневого кольору розмiром до декiлькох мiлiметрiв, округлої форми, безболiсна, з гладкою поверхнею"],"question":"Знайдiть опис пiогенної гранульоми шкiри :","rightAnswer":"поодиноке, безболiсне утворення розмiром до 0,5 см, яскраво-червоного кольору з гладкою поверхнею, розташовано на нiжцi;"},{"answers":["виступаючi над поверхнею шкiри безболiснi сосочковi розростання, покритi волоссям, темно-коричневого кольору, є трiщини, покритi шкiрками, не кровлять, межи чiткi;","поодиноке, щiльне, безболiсне утворення розмiром у декiлька мiлiметрiв, коричневого кольору, покрите зморшкуватою шкiрою, розташовується на нiжцi;","поодиноке, безболiсне утворення розмiром до 0,5 см, яскраво-червоного кольору з гладкою поверхнею, розташовано на нiжцi;","плоска папула коричневого кольору розмiром до декiлькох мiлiметрiв, округлої форми, безболiсна, з гладкою поверхнею"],"question":"Знайдiть опис невуса шкiри :","rightAnswer":"плоска папула коричневого кольору розмiром до декiлькох мiлiметрiв, округлої форми, безболiсна, з гладкою поверхнею"},{"answers":["вроджене захворювання;","викликається золотавим стафiлококом;","посттравматичне утворення;","з\'являється пiсля iнсоляцiї;","з\'являється пiд дiєю радiацiйного випромiнювання;","з\'являється пiд час статевого дозрівання"],"question":"Причини розвитку пiогенної гранульоми шкiри ?","rightAnswer":"викликається золотавим стафiлококом;"},{"answers":["так;","ні"],"question":"Невус чи може бути депiгментованим ?","rightAnswer":"так;"},{"answers":["тiльки плоскими;","тiльки бородавчастими;","плоскими i бородавчастими"],"question":"Невуси бувають :","rightAnswer":"плоскими i бородавчастими"},{"answers":["тiльки вродженими;","тiльки набутими;","вродженими i набутими"],"question":"Невуси бувають :","rightAnswer":"вродженими i набутими"},{"answers":["рiзке збiльшення його розмiрiв;","змiна ступеня пiгментацiї;","поява застiйних запальних явищ по периферiї невуса;","поява виразки;","кровливiсть;","поява волосся на невусi;","поява сателiтiв навколо невуса;","збiльшення регiонарних лiмфовузлiв"],"question":"Ознакою озлоякiснення невуса не є :","rightAnswer":"поява волосся на невусi;"},{"answers":["забитій;","колотій;","різаній;","вогнепальній;","рваній"],"question":"У якій рані є зона коммоції?","rightAnswer":"вогнепальній;"},{"answers":["немає;","так,є;","зрідка"],"question":"У вогнепальній рані чи є мікробне забруднення?","rightAnswer":"так,є;"},{"answers":["поодиноке;","множинне;","поєднане;","комбіноване"],"question":"Якщо один агент, що ранить, в одного пораненого ушкоджує кілька органів, то поранення називається:","rightAnswer":"поєднане;"},{"answers":["поодиноке;","множинне;","поєднане;","комбіноване"],"question":"У хворого є кульове поранення, а також ушкодження шкіри від впливу бойовими отруйними речовинами. Назвіть це поранення:","rightAnswer":"комбіноване"},{"answers":["М.І. Пірогов;","Ю.К. Шимановський;","Д.А. Ентін;","Г.М. Іващенко"],"question":"Хто з учених заклав основи раневої  балістики?:","rightAnswer":"М.І. Пірогов;"},{"answers":["кулями, що мають невелику масу і калібр, але летять з великою швидкістю;","кулями, що володіють меншою швидкістю і великим калібром"],"question":"Які кульові поранення більш важкі?:","rightAnswer":"кулями, що мають невелику масу і калібр, але летять з великою швидкістю;"},{"answers":["кулями з низькою швидкістю польоту і стійким характером руху;","кулями з високою швидкістю польоту і стійким характером руху;","кулями з високою швидкістю польоту і нестійким характером руху;","при пораненні осколками"],"question":"У яких вогнепальних ранях значно збільшується девіація ходу раневого каналу?:","rightAnswer":"кулями з високою швидкістю польоту і нестійким характером руху;"},{"answers":["зоні первинного некрозу;","зоні вторинного некрозу;"],"question":"У якій зоні некрозу при вогнепальному пораненні є повна втрата м\'якими тканинами життєздатності?:","rightAnswer":"зоні первинного некрозу;"},{"answers":["зоні первинного некрозу;","зоні вторинного некрозу;"],"question":"У якій зоні некрозу при вогнепальному пораненні є зниження, але не повна втрата життєздатності м\'яких тканин?:","rightAnswer":"зоні вторинного некрозу;"},{"answers":["відстані з якого зроблений постріл;","швидкості і напрямку вітру;","місцевості (гірська, лісова і т.д.);","наявності перешкод (дерева, чагарник і т.д.);","різноманітних засобів захисту (дзот, бронежилет)"],"question":"Вага вогнепального поранення не залежить від наступного фактора:","rightAnswer":"швидкості і напрямку вітру;"},{"answers":["так,є;","ні"],"question":"Вогнепальні рані чи є первинно бактеріально забрудненими?:","rightAnswer":"так,є;"},{"answers":["рання хірургічна обробка;","промивання рані антисептичними розчинами;","призначення антибактеріальних засобів"],"question":"Метод попередження розвитку раневої інфекції у вогнепальній рані?:","rightAnswer":"рання хірургічна обробка;"},{"answers":["першу медичну допомогу;","першу лікарську допомогу;","кваліфіковану медичну допомогу"],"question":"У порядку саме- і взаємодопомоги пораненому надають:","rightAnswer":"першу медичну допомогу;"},{"answers":["при наданні першої медичної допомоги;","при наданні першої лікарської допомоги;","при наданні кваліфікованої медичної допомоги;","при наданні спеціалізованої медичної допомоги;","на будь-якому етапі медичної евакуації"],"question":"Усунення погрози асфіксії проводиться на яких етапах медичної евакуації?:","rightAnswer":"на будь-якому етапі медичної евакуації"},{"answers":["рідко сполучаться з ушкодженням інших кісток;","часто сполучаться з ушкодженням інших кісток"],"question":"Вогнепальні переломи верхньої щелепи:","rightAnswer":"часто сполучаться з ушкодженням інших кісток"},{"answers":["нижньої щелепи;","верхньої щелепи;","виличного комплексу"],"question":"Синдром верхньої очноямкової щілини виявляється при наступних вогнепальних переломах:","rightAnswer":"верхньої щелепи;"},{"answers":["розсічення рани помірне, щадяче висічення тканин;","нічим не відрізняється від інших частин тіла"],"question":"Хірургічна обробка вогнепальних ран обличчя:","rightAnswer":"розсічення рани помірне, щадяче висічення тканин;"},{"answers":["множинною поразкою;","поодинокою поразкою;","поєднаною поразкою;","комбінованою поразкою"],"question":"Вплив на організм двох і більш вражаючих факторів називається:","rightAnswer":"комбінованою поразкою"},{"answers":["поліпшує кровообіг у тканинах;","сповільнює репаративні процеси;","зменшується тривалість прихованого періоду променевої хвороби;","зростає вага променевої поразки"],"question":"Нехарактерний вплив променевої поразки на плин вогнепальної рани:","rightAnswer":"поліпшує кровообіг у тканинах;"},{"answers":["так, обов\'язково;","потрібно, але тільки в ослаблених осіб;","ні, не потрібно"],"question":"При комбінованих радіаційних поразках щелепно-лицьової області варто видаляти металеві протези, пломби й інші металеві конструкції з порожнини рота постраждалого?:","rightAnswer":"ні, не потрібно"},{"answers":["вогнепальних ранях;","комбінованих радіаційних поразках;","комбінованих хімічних поразках;","поєднаних травмах"],"question":"При яких поразках варто обмежити застосування назубних металевих шин на щелепі?:","rightAnswer":"комбінованих радіаційних поразках;"},{"answers":["іпритом;","люїзитом;","фосфором"],"question":"При отруєнні якою бойовою отруйною речовиною рана видає специфічний запах горілої гуми?:","rightAnswer":"іпритом;"},{"answers":["іпритом;","люїзитом;","фосфором"],"question":"При отруєнні якою бойовою отруйною речовиною рана видає специфічний запах гірчиці?:","rightAnswer":"іпритом;"},{"answers":["іпритом;","люїзитом;","фосфором"],"question":"При отруєнні якою бойовою отруйною речовиною рана видає запах герані?:","rightAnswer":"люїзитом;"},{"answers":["іпритом;","люїзитом;","фосфором"],"question":"При отруєнні якою бойовою отруйною речовиною рана видає специфічний часниковий запах?:","rightAnswer":"фосфором"},{"answers":["відразу після одержання поранення;","через 2—3 години після поранення;","після медикаментозного купірувания дії отруйних речовин"],"question":"Первинна хірургічна обробка раней у поранених з комбінованими хімічними поразками проводиться:","rightAnswer":"після медикаментозного купірувания дії отруйних речовин"},{"answers":["іпритом;","люїзитом;","фосфором"],"question":"Шкіра навколо рані обробляється 10% розчином хлораміну при поразці:","rightAnswer":"іпритом;"},{"answers":["іпритом;","люїзитом;","фосфором"],"question":"Рана обробляється 2% розчином хлораміну при поразці:","rightAnswer":"іпритом;"},{"answers":["іпритом;","люїзитом;","фосфором"],"question":"Шкіра навколо рані обробляється 5% розчином йоду при поразці:","rightAnswer":"люїзитом;"},{"answers":["іпритом;","люїзитом;","фосфором"],"question":"Рана обробляється водним розчином люголя при поразці:","rightAnswer":"люїзитом;"},{"answers":["атропіну сульфат;","дікаптол;","магнію оксид;","метиленовий синій;","натрію тіосульфат"],"question":"Що є антидотом фосфорорганічних сполук?:","rightAnswer":"атропіну сульфат;"},{"answers":["атропіну сульфат;","дікаптол;","магнію оксид;","метиленовий синій;","сукцимер"],"question":"Антидотом синильної кислоти є:","rightAnswer":"метиленовий синій;"},{"answers":["атропіну сульфат;","дікаптол;","магнію оксид;","метиленовий синій;","сукцимер"],"question":"Антидотом ртуті є:","rightAnswer":"сукцимер"},{"answers":["атропіном сульфатом;","дікаптолом;","магнієм оксидом;","метиленовим синім;","сукцимером"],"question":"Чим необхідно промити шлунок при отруєнні неорганічними кислотами?:","rightAnswer":"магнієм оксидом;"},{"answers":["атропіну сульфат;","метиленовий синій;","унітіол;","етанол;","кальцію хлорид"],"question":"Антидотом миш\'яку є:","rightAnswer":"унітіол;"},{"answers":["атропіну сульфат;","метиленовий синій;","унітіол;","етанол;","кальцію хлорид"],"question":"Антидотом метиленового спирту і етиленгліколю є:","rightAnswer":"етанол;"},{"answers":["антиціан;","дікаптол;","активоване вугілля;","унітіол;","етанол"],"question":"При всіх ентеральних отруєннях призначають:","rightAnswer":"активоване вугілля;"},{"answers":["15—20 см;","20—25 см;","30—35 см;","50—55 см"],"question":"На якій відстані від початку місця введення (ніздрі) зонда знаходиться шлунок?:","rightAnswer":"30—35 см;"},{"answers":["пероральному;","зондовому;","парентеральному;","у вигляді живильних клізм"],"question":"При якому харчуванні пораненого використовується аміносол?:","rightAnswer":"парентеральному;"},{"answers":["видалення радіоактивних речовин з поверхні або з об\'єму заражених об\'єктів, проведене з метою запобігання радіаційних поразок;","знешкодження і видалення отруйних речовин з поверхні або з об\'єму заражених об\'єктів з метою запобігання поразки людей"],"question":"Дегазація — це:","rightAnswer":"знешкодження і видалення отруйних речовин з поверхні або з об\'єму заражених об\'єктів з метою запобігання поразки людей"},{"answers":["видалення радіоактивних речовин з поверхні або з об\'єму заражених об\'єктів, проведене з метою запобігання радіаційних поразок;","знешкодження і видалення отруйних речовин з поверхні або з об\'єму заражених об\'єктів з метою запобігання поразки людей"],"question":"Дезактивація — це:","rightAnswer":"видалення радіоактивних речовин з поверхні або з об\'єму заражених об\'єктів, проведене з метою запобігання радіаційних поразок;"},{"answers":[null,"обов\'язковiй госпiталiзацiї;","обов\'язковому амбулаторному спостереженню;","повторний огляд не ранiше, нiж через 2-3 дня"],"question":"Хворi, що виведенi з анафiлактичного шоку, пiдлягають:","rightAnswer":"обов\'язковiй госпiталiзацiї;"},{"answers":["посттравматична хвороба;","синдром тривалого стиснення;","непритомнiсть;","колапс;","шок;"],"question":"У хворого пiсля травми м\'яких тканин обличчя i кровотечi виникла судинна недостатність, що розвинулась гостро, характерне падiння судинного тонусу i зменшення об\'єму циркулюючої кровi. Виявляється рiзким зниженням артеріального i венозного тиску,гіпоксією головного мозку, пригнiченням життєво важливих функцій організму. Як цей стан називається ?","rightAnswer":"колапс;"},{"answers":["посттравматична хвороба;","непритомнiсть;","колапс;","шок;","клiнiчна смерть;"],"question":"У хворого пiсля травми гостро розвився патологiчний стан, що характеризується важким порушенням дiяльностi центральної нервової системи, кровообiгу, дихання й обмiну речовин. Як цей стан називається ?","rightAnswer":"шок;"},{"answers":["правильно;","спочатку потрiбно було зробити трахеоцентез, а потiм прошити язик;","дiї лiкаря неправильнi;"],"question":"У хворого з травмою щелепно-лицевої ділянки в приймальному вiддiленнi лiкарнi розвилася обтурацiйна асфiксiя. Черговий лiкар прошив язик i фiксував ниткою його до шиї. Чи правильно поступив лiкар у цьому випадку ?","rightAnswer":"дiї лiкаря неправильнi;"},{"answers":["рання хiрургiчна обробка;","первинна вiдстрочена хiрургiчна обробка рани;","пiзня хiрургiчна обробка рани;","вторинна хiрургiчна обробка рани;"],"question":"Хворий з забитою раною щiчної ділянки звернувся до лiкаря за медичною допомогою. З анамнезу встановлено,що хворий одержав травму 26 годин тому. Травма побутова. За медичною допомогою не звертався. Лiкар, оглянувши хворого, вирiшує провести хірургічну обробку рани. Яка обробка буде проводитися в хворого ?","rightAnswer":"первинна вiдстрочена хiрургiчна обробка рани;"},{"answers":["В1;","В6;","В12;","аскорбiнової кислоти;","нiкотинової кислоти;","тiльки при нестачi усiх вiтамiнiв разом"],"question":"Нестача якого вiтамiну посилює симптоми iнтоксикацiї новокаїном ?  :","rightAnswer":"аскорбiнової кислоти;"},{"answers":["гнiтять ЦНС, збуджують дихальний i судинний центри;","стимулюють ЦНС, гнiтять дихальний i судинний центри;","стимулюють ЦНС, збуджують дихальний i гнiтять судинний центри;","стимулюють ЦНС, збуджують дихальний i судинний центри"],"question":"Дихальнi аналептики на що впливають ?  :","rightAnswer":"стимулюють ЦНС, збуджують дихальний i судинний центри"},{"answers":["строфантiн, корглюкон;","фуросемiд, манiтол;","кордiамiн;","гексенал, тiопентал-натрiю"],"question":"Якi препарати варто вiднести до дихальних аналептикiв ?  :","rightAnswer":"кордiамiн;"},{"answers":["строфантiн, корглюкон;","фуросемiд, манiтол;","гексенал, амiназин"],"question":"Серцевi глiкозиди - це:","rightAnswer":"строфантiн, корглюкон;"},{"answers":["5-10% розчин гексеналу, 2,5% розчин амiназину;","0,05% розчин строфантiну, 0,06% розчин корглюкону;","фуросемiд, манiт"],"question":"Для зняття збудження при важкий iнтоксикацiї новокаїном призначають:","rightAnswer":"5-10% розчин гексеналу, 2,5% розчин амiназину;"},{"answers":["кордiамiн;","фуросемiд;","бемегрид;","епiнефрин;","кофеїн;","аскорбiнова кислота;","нiкотинова кислота"],"question":"Антагонiстом гексеналу i тiопенталу-натрiя є:","rightAnswer":"бемегрид;"},{"answers":["кордiамiном;","строфантiном, корглюконом;","анаприлiном, нiтроглiцерином;","атропiном;","iзадрином"],"question":"Ряд несприятливих чинникiв адреналiну можна зняти:","rightAnswer":"анаприлiном, нiтроглiцерином;"},{"answers":["валiдол, корвалол, валокордiн;","строфантiн, корглюкон;","анапрiлин, фентоламiн, тропафен;","фуросемiд, манiт"],"question":"Для зняття стенокардiї необхiдно призначити:","rightAnswer":"валiдол, корвалол, валокордiн;"},{"answers":["голова знаходиться нижче нiг хворого (у горизонтальному положеннi);","сидячи в крiслi голову хворого нахиляють уперед;","хворий лежить на боцi"],"question":"Положення Тренделенбурга - це коли:","rightAnswer":"голова знаходиться нижче нiг хворого (у горизонтальному положеннi);"},{"answers":["судинна недостатнiсть, що розвивається гостро, виявляється рiзким зниженням артерiального i венозного тиску, ознаками гiпоксiї головного мозку i гнобленням життєво важливих функцiй органiзму;","раптова короткочасна втрата свiдомостi,  характеризується ослабленням дихання i кровообiгу, є проявом гострої гiпоксiї головного мозку"],"question":"Непритомнiсть - це:","rightAnswer":"раптова короткочасна втрата свiдомостi,  характеризується ослабленням дихання i кровообiгу, є проявом гострої гiпоксiї головного мозку"},{"answers":["так;","нi"],"question":"При колапсi свiдомiсть хворого збережена ?  :","rightAnswer":"так;"},{"answers":["1 ОД;","2 ОД;","5 ОД;","9 ОД;","15 ОД"],"question":"На 1 грам сухої речовини глюкози скiльки необхiдно вводити iнсулiну ?  :","rightAnswer":"5 ОД;"},{"answers":["фуросемiд, манiт;","дiпрофiлiн, еуфiлiн;","строфантiн, корглюкон;","тавегiл, дiазолiн"],"question":"При серцевiй слабкостi призначають:","rightAnswer":"строфантiн, корглюкон;"},{"answers":["дiпрофiлiн, еуфiлiн;","тавегiл, дiазолiн;","фуросемiд, манiт;","строфантiн, корглюкон"],"question":"При бронхоспазмi призначають:","rightAnswer":"дiпрофiлiн, еуфiлiн;"},{"answers":["iнодi, при серцевiй слабкостi;","так;","нi"],"question":"Адреналiн або адреномiметичнi речовини чи обов\'язково вводити при анафiлактичному шоц? ?  :","rightAnswer":"так;"},{"answers":["Це раптова короткочасна втрата свідомості, обумовлена гострою гіпоксією головного мозку","Це різке пригнічення усіх життєво важливих функцій організму через гостре порушення кровообігу, зумовлене зменшенням об","Це загальна алергічна реакція негайного типу на введення медикаментозного препарату, що виникає одразу ж після введення останнього","Це місцева алергічна реакція уповільненого типу на введення медикаментозного препарату, що виникає одразу ж після введення останнього","Це гостре стійке порушення мозкового кровообігу, що веде до вогнищевих уражень мозку і загальномозкових розладів з можливим розвитком церебральної коми"],"question":"Дайте визначення непритомності:","rightAnswer":"Це раптова короткочасна втрата свідомості, обумовлена гострою гіпоксією головного мозку"},{"answers":["Це раптова короткочасна втрата свідомості, обумовлена гострою гіпоксією головного мозку","Це різке пригнічення усіх життєво важливих функцій організму через гостре порушення кровообігу, зумовлене зменшенням об","Це загальна алергічна реакція негайного типу на введення медикаментозного препарату, що виникає одразу ж після введення останнього","Це місцева алергічна реакція уповільненого типу на введення медикаментозного препарату, що виникає одразу ж після введення останнього","Це гостре стійке порушення мозкового кровообігу, що веде до вогнищевих уражень мозку і загальномозкових розладів з можливим розвитком церебральної коми"],"question":"Дайте визначення анафілактичного шоку:","rightAnswer":"Це загальна алергічна реакція негайного типу на введення медикаментозного препарату, що виникає одразу ж після введення останнього"},{"answers":["Раптова короткочасна втрата свідомості, обумовлена гострою гіпоксією головного мозку","Різке пригнічення усіх життєво важливих функцій організму через гостре порушення кровообігу, зумовлене зменшенням об","Загальна алергічна реакція негайного типу на введення медикаментозного препарату, що виникає одразу ж після введення останнього","Місцева алергічна реакція уповільненого типу на введення медикаментозного препарату, що виникає одразу ж після введення останнього","Гостре стійке порушення мозкового кровообігу, що веде до вогнищевих уражень мозку і загальномозкових розладів з можливим розвитком церебральної коми","Гострий патологічний стан, який виникає при нестачі кисню і накопиченні вуглекислоти в організмі"],"question":"Колапс - це:","rightAnswer":"Різке пригнічення усіх життєво важливих функцій організму через гостре порушення кровообігу, зумовлене зменшенням об"},{"answers":["Раптова короткочасна втрата свідомості, обумовлена гострою гіпоксією головного мозку","Гострий патологічний стан, який виникає при нестачі кисню і накопиченні вуглекислоти в організмі","Гостре порушення кровообігу, зумовлене зменшенням об\'єму циркулюючої крові, недостатньою нагнітальною функцією серця і втратою периферичними судинами здатності до регуляції тонуса, розподілення крові","Загальна алергічна реакція негайного типу на введення медикаментозного препарату, що виникає одразу ж після введення останнього","Місцева алергічна реакція уповільненого типу на введення медикаментозного препарату, що виникає одразу ж після введення останнього","Гостре стійке порушення мозкового кровообігу, що веде до вогнищевих уражень мозку і загальномозкових розладів з можливим розвитком церебральної коми"],"question":"Асфіксія - це:","rightAnswer":"Гострий патологічний стан, який виникає при нестачі кисню і накопиченні вуглекислоти в організмі"},{"answers":["Дислокаційні","Обтураційні","Клапанні","Стенотичні","Аспіраційні","Інфекційні"],"question":"Асфіксії механічного походження бувають:"},{"answers":["Перекриття дихальних шляхів язиком через зміщення його дистально при двосторонніх преломах в підборідочній ості нижньої щелепи","Звуження трахеї чужерідним тілом, згустками крові та ін","Звуження дихальних шляхів розірваними м\'якими тканинами під час вдоху","Здавлювання дихальних шляхів гематомою, набряком гортані та ін","Аспірації крові чи блювотних мас"],"question":"Дислокаційна асфіксія виникає внаслідок:","rightAnswer":"Перекриття дихальних шляхів язиком через зміщення його дистально при двосторонніх преломах в підборідочній ості нижньої щелепи"},{"answers":["Перекриття дихальних шляхів язиком через зміщення його дистально при двосторонніх преломах в підборідочній ості нижньої щелепи","Звуження трахеї чужерідним тілом, згустками крові та ін","Звуження дихальних шляхів розірваними м\'якими тканинами під час вдоху","Здавлювання дихальних шляхів гематомою, набряком гортані та ін","Аспірації крові чи блювотних мас"],"question":"Обтураційна асфіксія виникає внаслідок:","rightAnswer":"Звуження трахеї чужерідним тілом, згустками крові та ін"},{"answers":["Перекриття дихальних шляхів язиком через зміщення його дистально при двосторонніх преломах в підборідочній ості нижньої щелепи","Звуження трахеї чужерідним тілом, згустками крові та ін","Звуження дихальних шляхів розірваними м\'якими тканинами під час вдоху","Здавлювання дихальних шляхів гематомою, набряком гортані та ін","Аспірації крові чи блювотних мас"],"question":"Клапанна асфіксія виникає внаслідок:","rightAnswer":"Звуження дихальних шляхів розірваними м\'якими тканинами під час вдоху"},{"answers":["Перекриття дихальних шляхів язиком через зміщення його дозаду при двосторонніх преломах в підборідочній ості нижньої щелепи","Звуження трахеї чужерідним тілом, згустками крові та ін","Звуження дихальних шляхів розірваними м\'якими тканинами під час вдоху","Здавлювання дихальних шляхів гематомою, набряком гортані та ін.З","Аспірації крові чи блювотних мас"],"question":"Стенотична асфіксія виникає внаслідок:","rightAnswer":"Здавлювання дихальних шляхів гематомою, набряком гортані та ін.З"},{"answers":["Перекриття дихальних шляхів язиком через зміщення його дистально при двосторонніх преломах в підборідочній ості нижньої щелепи","Звуження трахеї чужерідним тілом, згустками крові та ін","Звуження дихальних шляхів розірваними м\'якими тканинами під час вдоху","Здавлювання дихальних шляхів гематомою, набряком гортані та ін","Аспірації крові чи блювотних мас"],"question":"Аспіраційна асфіксія виникає внаслідок:","rightAnswer":"Аспірації крові чи блювотних мас"},{"answers":["Затруднене дихання","Цианоз","Загальне занепокоєння","Втрата свідомості","Свистяче або хрипляче дихання","Розширення зіниць","Напруження шийних і грудних м\'язів, розширення вен на шиї"],"question":"Початкові ознаки асфіксії:"},{"answers":["Мозкова непритомність","Серцева непритомність","Рефлекторна непритомність","Алергічна непритомність","Непритомність істеричного походження"],"question":"Перерахуйте класичні види непритомних станів:"},{"answers":["Психогенні","Больові","Симтоматичні (аритмії, фізичне навантаження, гіпервентиляції та ін.)","Ендокринні"],"question":"Можливі причини розвитку непритомності:"},{"answers":["Стан переднепритомності","Втрата свідомості","Стадія ларінго- і бронхіолоспазму","Відновлювальний період"],"question":"Стадії непритомності:"},{"answers":["Артеріальній гіпертензії, тяжких посттравматичних, токсичних, постгіпоксичних енцефалопатіях, після перенесеного інсульту","Глибокій патології серця і магістральних судин (аортальний і мітральний стеноз, коарктація аорти, вроджених і набутих пороках серця)","Болісному втручанні, психоемоційній напрузі","Конфліктній ситуації і наявності глядачів, носить демонстративний характер"],"question":"Мозкова непритомність розвивається при:","rightAnswer":"Артеріальній гіпертензії, тяжких посттравматичних, токсичних, постгіпоксичних енцефалопатіях, після перенесеного інсульту"},{"answers":["Артеріальній гіпертензії, тяжких посттравматичних, токсичних, постгіпоксичних енцефалопатіях, після перенесеного інсульту","Глибокій патології серця і магістральних судин (аортальний і мітральний стеноз, коарктація аорти, вроджених і набутих пороках серця)","Болісному втручанні, психоемоційній напрузі","Конфліктній ситуації і наявності глядачів, носить демонстративний характер"],"question":"Серцева непритомність розвивається при:","rightAnswer":"Глибокій патології серця і магістральних судин (аортальний і мітральний стеноз, коарктація аорти, вроджених і набутих пороках серця)"},{"answers":["Артеріальній гіпертензії, тяжких посттравматичних, токсичних, постгіпоксичних енцефалопатіях, після перенесеного інсульту","Глибокій патології серця і магістральних судин (аортальний і мітральний стеноз, коарктація аорти, вроджених і набутих пороках серця)","Болісному втручанні, психоемоційній напрузі","Конфліктній ситуації і наявності глядачів, носить демонстративний характер"],"question":"Рефлекторна непритомність розвивається при:","rightAnswer":"Болісному втручанні, психоемоційній напрузі"},{"answers":["Артеріальній гіпертензії, тяжких посттравматичних, токсичних, постгіпоксичних енцефалопатіях, після перенесеного інсульту","Глибокій патології серця і магістральних судин (аортальний і мітральний стеноз, коарктація аорти, вроджених і набутих пороках серця)","Болісному втручанні, психоемоційній напрузі","Конфліктній ситуації і наявності глядачів, носить демонстративний характер"],"question":"Непритомність істеричного походження розвивається при:","rightAnswer":"Конфліктній ситуації і наявності глядачів, носить демонстративний характер"},{"answers":["Негайно покласти хворого, надати йому горизонтального положення, підняти доверху нижні кінцівки","Нахилити тулуб хворого донизу","Розстібнути верхній одяг, забезпечити доступ свіжого повітря в кабінет, дати вдихнути нашатирний спирт","При тривалій непритомності ввести підшкірно  1 мл 10% розчину кофеїн бензоату натрія чи внутрішньом","Повільно внутрішньовенно ввести глюкокортикоїди (преднізолона 60-90 мг)"],"question":"Алгоритм дій лікаря, якщо під час ортопедичного прийому у хворого розвинулась непритомність:"},{"answers":["Стан непритомності, що триває більше 1 хвилини","Підвищення артеріального тиску до 160/100 мм.рт.ст","Зниження артеріального тиску до 90/60 мм.рт.ст","Зниження артеріального тиску до 60/40 мм.рт.ст"],"question":"Показанням до введення розчинів кофеїн бензоату натрію та кордіаміну при розвитку непритомності у пацієнта під час проведення ортопедичного прийому є:","rightAnswer":"Зниження артеріального тиску до 90/60 мм.рт.ст"},{"answers":["Негайно покласти хворого, надати йому горизонтального положення, підняти доверху нижні кінцівки","Розстібнути верхній одяг, забезпечити доступ свіжого повітря в кабінет","Дати вдихнути нашатирний спирт","Внутрішньовенно ввести 1 мл 10% розчину кофеїн бензоату натрія чи 1 мл кордіаміна для збудження дихального і судиннорухомого центрів продовгуватого мозку","Внутрішньовенно ввести 1 мл 1% розчину мезатона і 1 мл 5% розчину ефедрину гідрохлориду з метою підняття венозного тонусу","В тяжких випадках повільно внутрішньовенно ввести глюкокортикоїди (преднізолон 60-90 мг чи дексазон 8-16 мг)"],"question":"Які дії лікаря, якщо під час ортопедичного прийому у хворого розвинувся колапс?"},{"answers":["Короткочасна втрата свідомості, що супроводжується блідістю шкіри та зниженням тонусу м\'язів","Дихання поверхневе, брадіпное","Пульс лабільний, 40-50 ударів за хвилину, незначне зниження артеріального тиску","Можливі судоми","Підвищення артеріального тиску до 140 мм.рт.ст"],"question":"Назвіть об\'єктивні клінічні прояви непритомності?"},{"answers":["Від декількох секунд до 1-2 хв","Від декількох секунд до 25 хв","5-10 хв","1 год","10 хв"],"question":"Скільки часу триває непритомність легкої форми?","rightAnswer":"Від декількох секунд до 1-2 хв"},{"answers":["Гіповолемічний","Кардіогенний","Гіперволемічний","Вазогенний","Істерічний"],"question":"За клінічними проявами розрізняють такі види шоків:"},{"answers":["Значне зменшення об\'єму циркулюючої крові (при кровотечах)","Різке порушення нагнітальної функції серця (наприклад, внаслідок інфаркту міокарда, тромбоемболії)","Порушення тканинної циркуляції крові, що обумовлене падінням опору і підвищенням проникності капілярів, в результаті чого частина крові депонується в тканинах","Значне збільшення об\'єму циркулюючої крові"],"question":"Назвіть причини розвитку гіповолемічного шоку:","rightAnswer":"Значне зменшення об\'єму циркулюючої крові (при кровотечах)"},{"answers":["Значне зменшення об\'єму циркулюючої крові (при кровотечах)","Різке порушення нагнітальної функції серця (наприклад, внаслідок інфаркту міокарда, тромбоемболії)","Порушення тканинної циркуляції крові, що обумовлене падінням опору і підвищенням проникності капілярів, в результаті чого частина крові депонується в тканинах","Значне збільшення об\'єму циркулюючої крові"],"question":"Назвіть причини розвитку кардіогенного шоку:","rightAnswer":"Різке порушення нагнітальної функції серця (наприклад, внаслідок інфаркту міокарда, тромбоемболії)"},{"answers":["Значне зменшення об\'єму циркулюючої крові (при кровотечах)","Різке порушення нагнітальної функції серця (наприклад, внаслідок інфаркту міокарда, тромбоемболії)","Порушення тканинної циркуляції крові, що обумовлене падінням опору і підвищенням проникності капілярів, в результаті чого частина крові депонується в тканинах","Значне збільшення об\'єму циркулюючої крові"],"question":"Назвіть причини розвитку вазогенного шоку:","rightAnswer":"Порушення тканинної циркуляції крові, що обумовлене падінням опору і підвищенням проникності капілярів, в результаті чого частина крові депонується в тканинах"},{"answers":["До гіповолемічних","До кардіогенних","До вазогенних","До гіперволемічних","До неврогенних"],"question":"До якої групи шоків відноситься анафілактичний шок?","rightAnswer":"До вазогенних"},{"answers":["Блідість шкіри і видимих слизових оболонок, холодний піт","Набряк тканин обличчя і шиї за типом Квінке","Охриплість голосу, відчуття садніння за грудиною, свербіння шкіри обличчя","Різке підвищення артеріального тиску і зниження частоти пульсу","Різке зниження артеріального тиску, пульс частий, малий, слабкого наповнення","Можливі судоми"],"question":"Вкажіть клінічні прояви анафілактичного шоку:"},{"answers":["Респіраторний","Гіповолемічний","Шкірний","Васкулярний","Абдомінальний","Гіперволемічний"],"question":"Які розрізняють клінічні форми анафілактичного шоку?"},{"answers":["Явища задухи, що обумовлені в одних випадках бронхоспазмом, а в інших - ларингоспазмом і набряком гортані","Явища шкірного свербіжу, крапивниця, набряк Квінке, поява на згинальних поверхнях передпліч і передній стінці грудної клітки ділянок гіперемії шкірних покривів","Явища порушення серцево-судинної і нервової систем (в першому випадку - клінічна картина інфаркту міокарда, в другому - порушення мозкового кровообігу чи епілепсія)","Болі у животі, блювота, пронос"],"question":"Для респіраторної форми анафілактичного шоку переважно характерні:","rightAnswer":"Явища задухи, що обумовлені в одних випадках бронхоспазмом, а в інших - ларингоспазмом і набряком гортані"},{"answers":["Явищами задухи, що обумовлені в одних випадках бронхоспазмом, а в інших - ларингоспазмом і набряком гортані","Явищами шкірного свербіжу, крапивниця, набряк Квінке, поява на згинальних поверхнях передпліч і передній стінці грудної клітки ділянок гіперемії шкірних покривів","Явищами порушення серцево-судинної і нервової систем (в першому випадку - клінічна картина інфаркту міокарда, в другому - порушення мозкового кровообігу чи епілепсія)","Болями у животі, блювотою, проносом"],"question":"Шкірна форма анафілактичного шоку переважно характеризується:","rightAnswer":"Явищами шкірного свербіжу, крапивниця, набряк Квінке, поява на згинальних поверхнях передпліч і передній стінці грудної клітки ділянок гіперемії шкірних покривів"},{"answers":["Явищами задухи, що обумовлені в одних випадках бронхоспазмом, а в інших - ларингоспазмом і набряком гортані","Явищами шкірного свербіжу, крапивниця, набряк Квінке, поява на згинальних поверхнях передпліч і передній стінці грудної клітки ділянок гіперемії шкірних покривів","Явищами порушення серцево-судинної і нервової систем (в першому випадку - клінічна картина інфаркту міокарда, в другому - порушення мозкового кровообігу чи епілепсія)","Болями у животі, блювотою, проносом"],"question":"Васкулярна форма анафілактичного шоку переважно характеризується:","rightAnswer":"Явищами порушення серцево-судинної і нервової систем (в першому випадку - клінічна картина інфаркту міокарда, в другому - порушення мозкового кровообігу чи епілепсія)"},{"answers":["Явищами задухи, що обумовлені в одних випадках бронхоспазмом, а в інших - ларингоспазмом і набряком гортані","Явищами шкірного свербіжу, крапивниця, набряк Квінке, поява на згинальних поверхнях передпліч і передній стінці грудної клітки ділянок гіперемії шкірних покривів","Явищами порушення серцево-судинної і нервової систем (в першому випадку - клінічна картина інфаркту міокарда, в другому - порушення мозкового кровообігу чи епілепсія)","Болями у животі, блювотою, проносом"],"question":"Абдомінальна форма анафілактичного шоку переважно характеризується:","rightAnswer":"Болями у животі, блювотою, проносом"},{"answers":["Негайно покласти хворого, надати йому горизонтального положення, підняти доверху нижні кінцівки","Розстібнути верхній одяг, забезпечити доступ свіжого повітря в кабінет","Дати вдихнути нашатирний спирт","Ввести антигістамінні препарати: внутрішньом","Повільно внутрішньовенно ввести глюкокортикоїди (преднізолона 60-90 мг)"],"question":"При розвитку легкої форми алергічної реакції у пацієнта під час проведення анестезії (зуд і почервоніння шкіри, незначне підвищення температури) достатньо:","rightAnswer":"Ввести антигістамінні препарати: внутрішньом"},{"answers":["Внутрішньовенно 10 мл 2,4% розчину еуфіліну","Внутрішньовенно  2 мл 2% розчину супрастину","Струйно 0,5-1,5 л 5% розчину глюкози","Внутрішньовенно введення фізіологічного розчину"],"question":"Для зняття брохоспазму під час розвитку анафілактичного шоку необхідно застосувати такі препарати:","rightAnswer":"Внутрішньовенно 10 мл 2,4% розчину еуфіліну"},{"answers":["2 мл 2% розчину супрастину","0,5 мл 5% розчину глюкози","0,5 мл 0,1% розчину адреналіну гідрохлориду","5 мл 2% розчину адреналіну гідрохлориду"],"question":"Вкажіть препарат, який необхідно негайно ввести в місце введення знеболюючого розчину під час розвитку у пацієнта анафілактичного шоку:","rightAnswer":"0,5 мл 0,1% розчину адреналіну гідрохлориду"},{"answers":["Повернути голову хворого набік","Відкрити рот роторозширювачем","Захватити язик язикотримачем  і витягнути його допереду","Внутрішньовенно ввести 1 мл 10% розчину кофеїн бензоату натрію чи 1 мл кордіаміна","При блюванні - очистити порожнини рота від блювотних мас і стежити за прохідністю верхніх дихальних шляхів","В разі зупинки дихання - почати штучне дихання за методом "],"question":"Дії лікаря для забезпечення прохідності верхніх дихальних шляхів, якщо при розвитку анафілактичного шоку хворий знаходиться в стані асфіксії:"},{"answers":["0,1%","1%","1,5%","2%"],"question":"Який відсоток розчину адреналіну гідрохлориду вводять у місце ін\'єкції анестетика для зменшення дії ліків, які викликали гіперчутливість організму негайного типу?","rightAnswer":"0,1%"},{"answers":["0,5 мл","0,1 мл","2 мл","3 мл"],"question":"Вкажіть мінімальну кількість розчину адреналіну гідрохлориду, яку необхідно ввести в місце ін","rightAnswer":"0,5 мл"},{"answers":["Внутрішньовенне введення 1 мл 1% розчину мезатону","Внутрішньовенне введення 2 мл 2 % розчину супрастину, або 2 мл 0,1% розчину тавегілу, або 2-4 мл 1% розчину димедролу","Внутрішньовенне введення 1 мл 10% розчину кофеїн бензоату натрію","Внутрішньовенне введення глюкокортикоїдів: преднізолон 60-120 мг чи дексаметазон 10-20 мг","Внутрішньовенне введення 0,5-1,0 мл 0,1% розчину кетанова"],"question":"Назвіть протиалергічні препарати, що застосовують під час розвитку у хворого анафілактичного шоку:"},{"answers":["60 - 120 мг","20 - 40 мг","200 - 300 мг","50 - 100 мг"],"question":"Яку кількість розчину преднізолону необхідно ввести внутрішньовенно пацієнту при розвитку анафілактичного шоку?","rightAnswer":"50 - 100 мг"},{"answers":["Внутрішньовенне введення 50 - 100 мг трамадолу","Внутрішньовенне введення 0,5-1 мл 0,06% розчину корглікону, розведеного в 20 мл фізіологічного розчину","Струйне вливання 0,5-1,5 л 5% розчину глюкози","Внутрішньовенне введення 10 - 20 мг діазепаму","Внутрішньовенне введення 2-4 мл 1% розчину фуросеміду"],"question":"Перерахуйте препарати, які необхідно ввести, якщо під час розвитку анафілактичного шоку у хворого виражені больовий і судомний синдроми?","rightAnswer":"Внутрішньовенне введення 50 - 100 мг трамадолу"},{"answers":["Внутрішньовенне введення 50 - 100 мг трамадолу","Внутрішньовенне введення 0,5-1 мл 0,06% розчину корглікону, розведеного в 20 мл фізіологічного розчину","Струйне вливання 0,5-1,5 л 5% розчину глюкози","Внутрішньовенне введення 10 - 20 мг діазепаму","Внутрішньовенне введення 2-4 мл 1% розчину фуросеміду"],"question":"Вкажіть, які препарати необхідно ввести, якщо під час розвитку анафілактичного шоку у хворого розвинулась виражена серцева недостатність?","rightAnswer":"Внутрішньовенне введення 50 - 100 мг трамадолу"},{"answers":["Відсутність пульсу на сонних та променевих артеріях","Артеріальний тиск від 80 до 100 мм рт.ст","Тахікардія, екстрасистолія","Зниження частоти пульсу до 50-60 ударів за хвилину","Епілептичний напад"],"question":"Клінічні симптоми, які вказують на зупинку серця у хворого:","rightAnswer":"Артеріальний тиск від 80 до 100 мм рт.ст"},{"answers":["5% р-н 4-6 мл","1% р-н 4-6 мл","1% р-н 2 мл","10% р-н 10 мл"],"question":"Який розчин дибазолу доцільно ввести при розвитку у пацієнта гіпертонічного кризу під час ортопедичного втручання?","rightAnswer":"1% р-н 4-6 мл"},{"answers":["Вводити розчин анестетика повільно: 0,5 мл протягом 15 секунд; одну карпулу (ампулу) - протягом 1 хвилини","Швидко ввести всю карпулу анестетика за 20 секунд","Вводити розчин в залежності від клінічної картини","Вводити розчин анестетика повільно: 0,5 мл протягом 1 хвилини, одну карпулу (ампулу) - протягом 5 хвилин"],"question":"З якою швидкістю рекомендується вводити розчин анестетика для попередження токсичної реакції на його введення?","rightAnswer":"Вводити розчин анестетика повільно: 0,5 мл протягом 15 секунд; одну карпулу (ампулу) - протягом 1 хвилини"},{"answers":["Це раптова короткочасна втрата свідомості, обумовлена гострою гіпоксією головного мозку","Це різке пригнічення усіх життєво важливих функцій організму через гостре порушення кровообігу, зумовлене зменшенням об\'єму циркулюючої крові, недостатньою нагнітальною функцією серця і втратою периферичними судинами здатності до регуляції тонусу, розподілення крові","Це загальна алергічна реакція негайного типу на введення медикаментозного препарату, що виникає одразу ж після введення останнього","Це захворювання, що супроводжується періодичними судомами, нападами з розвитком непритомного стану","Це гостре стійке порушення мозкового кровообігу, що веде до вогнищевих уражень мозку і загальномозкових розладів з можливим розвитком церебральної коми"],"question":"Дайте визначення епілепсії:","rightAnswer":"Це захворювання, що супроводжується періодичними судомами, нападами з розвитком непритомного стану"},{"answers":["Почервоніння обличчя","Обличчя стає блідим","Судоми, втрата свідомості","Сильне слиновиділення (з рота виділяється піна)","Зіниці розширені","Зіниці звужені"],"question":"Перерахуйте клінічні прояви епілептичного нападу:"},{"answers":["10-15 сек","30 хв - 1 година","Від декількох секунд до декількох хвилин","1 - 2 години"],"question":"Яка тривалість епілептичного нападу?","rightAnswer":"Від декількох секунд до декількох хвилин"},{"answers":["Надати горизонтального положення і повернути голову хворого вбік","Вставити між зубами роторозширювач для попередження прикушування язика","Утримувати пацієнта (попередити можливе травмування під час судом), очистити рот від слини","При тривалому нападі ввести внутрішньовенно 10 мл 10% розчину гексеналу чи внутрішньом’язово 2 мл 0,5% розчину сибазону","Внутрішньовенно ввести глюкокортикоїди: преднізолон 60-120 мг чи дексаметазон 10-20 мг","Викликати спеціалізовану "],"question":"Яка невідкладна допомога має бути надана хворому, у якого в стоматологічному кріслі стався епілептичний напад?"},{"answers":["Це раптова короткочасна втрата свідомості, обумовлена гострою гіпоксією головного мозку","Це різке пригнічення усіх життєво важливих функцій організму через гостре порушення кровообігу, зумовлене зменшенням об","Це загальна алергічна реакція негайного типу на введення медикаментозного препарату, що виникає одразу ж після введення останнього","Це астматична форма алергічного стану, яка розвивається через декілька хвилин після введення алергена і починається з набряку верхніх дихальних шляхів, повік, губ, шиї, гортані, при цьому виникає кашель і ларингоспазм","Це гостре стійке порушення мозкового кровообігу, що веде до вогнищевих уражень мозку і загальномозкових розладів з можливим розвитком церебральної коми"],"question":"Дайте визначення набряку Квінке:","rightAnswer":"Це астматична форма алергічного стану, яка розвивається через декілька хвилин після введення алергена і починається з набряку верхніх дихальних шляхів, повік, губ, шиї, гортані, при цьому виникає кашель і ларингоспазм"},{"answers":["Надати хворому вертикального положення","Інфільтрувати місце ін’єкції знеболюючого розчину 0,5 мл 0,1% розчином адреналіну (не рекомендується хворим із патологією серцево-судинної системи)","Ввести підшкірно 2 мл 1% розчину димедролу чи 2 мл 2% розчину супрастину","Ввести внутрішньовенно 10 мл 10% розчину гексеналу чи внутрішньом","Внутрішньовенно ввести 10 мл 2,4% розчину еуфіліну","При тяжкій формі - внутрішньовенне введення глюкокортикоїдів - гідрокортизону 150-300 мг чи преднізолону 50-100 мг","При наростанні асфіксії показана трахеотомія"],"question":"Невідкладна допомога у разі розвитку у пацієнта набряку Квінке під час прийому у стоматолога:","rightAnswer":"При тяжкій формі - внутрішньовенне введення глюкокортикоїдів - гідрокортизону 150-300 мг чи преднізолону 50-100 мг"},{"answers":["Викликати бригаду швидкої медичної допомоги, звільнити порожнину рота від сторонніх предметів","Провести прийом Геймліха: встати позаду хворого, обхопити руками верхню частину живота, різко стиснути, імітуючи форсований видих. При відсутності ефекту повторити. Якщо вентиляція вдається, то проводити штучне дихання","Введення внутрішньовенно крапельно 200 мл 10% розчину глюкози","При наростанні гіпоксії – інкубація або конікотомія","Після відновлення дихання – госпіталізація"],"question":"Назвіть алгоритм дій при асфіксії сторонніми предметами:"},{"answers":["Сильно пульсуючий струмінь яскраво-червоної крові, що витікає з проксимальної частини пошкодженої судини","Рівномірний неперервний повільний струмінь крові темно-вишневого кольору, що витікає з ушкодженої судини","Поява дрібних краплин крові, що має тенденцію до самостійного зупинення"],"question":"Характеристика артеріальної кровотечі:","rightAnswer":"Сильно пульсуючий струмінь яскраво-червоної крові, що витікає з проксимальної частини пошкодженої судини"},{"answers":["Сильно пульсуючий струмінь яскраво-червоної крові, що витікає з проксимальної частини пошкодженої судини","Рівномірний неперервний повільний струмінь крові темно-вишневого кольору, що витікає з ушкодженої судини","Поява дрібних краплин крові, що має тенденцію до самостійного зупинення"],"question":"Характеристика венозної кровотечі:","rightAnswer":"Рівномірний неперервний повільний струмінь крові темно-вишневого кольору, що витікає з ушкодженої судини"},{"answers":["Сильно пульсуючий струмінь яскраво-червоної крові, що витікає з проксимальної частини пошкодженої судини","Рівномірний неперервний повільний струмінь крові темно-вишневого кольору, що витікає з ушкодженої судини","Поява дрібних краплин крові, що має тенденцію до самостійного зупинення"],"question":"Характеристика капілярної кровотечі:","rightAnswer":"Поява дрібних краплин крові, що має тенденцію до самостійного зупинення"},{"answers":[null,"Системна гіпоплазія емалі","Флюороз","Початковий карієс"],"question":"Хвора Н., 15 років, звернулась зі скаргами на косметичну неповноцінність передніх зубів, обумовлену наявністю на них білих плям, які пам","rightAnswer":"Системна гіпоплазія емалі"},{"answers":["Хронічний фіброзний пульпіт","Хронічний гангренозний пульпіт","Гострий травматичний пульпіт"],"question":"Хворого В., 35 років, турбує довготривалий, ниючий біль в ділянці нижньої щелепи зліва, яка виникає при зміні температури навколишнього повітря, під час прийому їжі, від хімічних та термічних подразників. Об","rightAnswer":"Хронічний фіброзний пульпіт"},{"answers":["Гострий дифузний пульпіт","Гострий обмежений пульпіт","Гострий або загострений хронічний періодонтит","Невралгія трійчастого нерва"],"question":"Хворий Н., 28 років, звурнувся зі скаргами на самовільні больові приступи в лівій половині нижньої щелепи з ірадіацією в ліве вухо. В нічний час частота та тривалість приступів збільшується. Вперше біль виник біля 2 діб тому. При огляді на дистальній поверхні 36 зуба каріозна порожнина в межах навколопульпарного дентину.Встановіть попередній діагноз","rightAnswer":"Гострий дифузний пульпіт"},{"answers":["Гострий дифузний пульпіт","Гострий обмежений пульпіт","Гострий або загострений хронічний періодонтит","Невралгія трійчастого нерва","Гайморит"],"question":"Хворий К., 29 років, звернувся зі скаргами на самовільні больові приступи в ділянці правої половини верхньої щелепи на протязі всієї минулої ночі. Під час приступу біль поширюється до підскроневої ямки. Термічні подразники провокують больові приступи. При огляді хворого зубні ряди інтактні за виключенням 16 зуба, на медіальній поверхні якого знайдена глибока каріозна порожнина. Встановіть попередній діагноз, який найбільш відповідає наявній симптоматиці","rightAnswer":"Гострий дифузний пульпіт"},{"answers":["Гострий гнійний періодонтит","Гострий гнійний пульпіт","Загострення хронічного періодонтита"],"question":"Хвора Д., 33 років, звернулась зі скаргами на постійний самовільний пульсуючий біль в ділянці нижньої щелепи зліва, неможливість накусування на 35 зуб, тому що він «виступає» над сусідніми. Хвора відмічає головний біль, слабкість, порушення сну. Зуб турбує третю добу.Дані об","rightAnswer":"Гострий гнійний періодонтит"},{"answers":["Хронічний гранулюючий періодонтит","Хронічний фиброзний періодонтит","Хронічний гангренозний пульпіт"],"question":"Хворий П., 45 років, скаржиться на наявність каріозної порожнини в 14 зубі, ретенцію їжі в ньому. Порожнина в зубі з","rightAnswer":"Хронічний гранулюючий періодонтит"},{"answers":["Хронічні форми періодонтита","Хронічний фіброзний пульпіт","Хронічний гангренозний пульпіт"],"question":"Хворий К., 40 років, звернувся зі скаргами на ниючий біль в 46 зубі, який виникає під час прийому їжі, иноді від гарячого, відчуття розпирання в зубі та неприємний запах з роту. Зуб турбує на протязі 3 місяців, за допомогою не звертався. Об","rightAnswer":"Хронічний гангренозний пульпіт"},{"answers":["призначити електрофорез з йодистим калієм 2% розчину","УВЧ в тепловій дозі","розтин абсцесу та призначити протизапальну терапію"],"question":"Хворий страждає від болю в ділянці 6 | зуба. Підвищилась to до 38о, з’явився набряк правої щоки. Лімфатичні під нижньощелепні вузли збільшені і болючі при пальпації, перехідна складка згладжена, відчувається флуктуація. Ваша тактика","rightAnswer":"розтин абсцесу та призначити протизапальну терапію"},{"answers":["алергічне ураження СО","герпетичний стоматит","ерозивний стоматит"],"question":"Хворий 26 років скаржиться на свербіння, незначну болючість у порожнині рота під час вживання їжі. Захворів на третій день після перенесеного грипу.Об’єктивно: слизова оболонка (СО) ротової порожнини гіперемована, набрякла, на СО нижньої губи, твердому піднебінні (в зоні переходу твердого піднебіння в м’яке) – чітко обмежені еритематозні плями, ерозії округлої форми, діаметром – 2-3 мм. Ерозії чисті, полум’яно-червоного кольору, чітко відмежовані. Епітелій, що оточує ерозії, набряклий, легко відшаровується при зскрібанні. Регіонарні лімфатичні вузли без змін, tо тіла не підвищена. Поставте діагноз","rightAnswer":"ерозивний стоматит"},{"answers":["гострий герпетичний стоматит","гострий лейкоз","гострий виразково-некротичний гінгівіт"],"question":"Хворий 28 років скаржиться на біль в яснах і їх кровоточивість, неприємний запах із роту, підвищену салівацію. Біль у яснах різко посилюється при найменшому дотику до них, на  загальну слабість, підвищення температури тіла до 38.2оС, біль голови, зниження працездатності. Захворів 2 дня тому. Перед початком хвороби пацієнт переніс стрес.Об’єктивно: шкіра обличчя бліда, вкрита дрібними крапельками поту. На відстані відчутний гнильний запах з порожнини рота, слина спонтанно витікає з ротової порожнини. Регіонарні лімфатичні вузли збільшені і болючі. Ясна набряклі, гіперемійовані, різко болючі і кровоточать при незначному дотику. Міжзубні сосочки, маргінальний край ясен в ділянці всіх зубів некротизовані, біло-сіруватого кольору, при знятті нальоту виникає біль і кровотеча з поверхні виразок. Уся слизова оболонка рота гіперемійована. Поставте діагноз","rightAnswer":"гострий виразково-некротичний гінгівіт"},{"answers":["герпетичний стоматит","багатоформна ексудативна еритема, токсико-алергічна форма","багатоформна ексудативна еритема, інфекційно-алергічна форма"],"question":"Хворий 29 років раптово відчув нездужання, головну біль і біль в суглобах, підвищення температури тіла до 38оС. На слідуючий день з’явився набряк, гіперемія слизової оболонки губ, щік, піднебіння та пухирі, які виповнені серозним ексудатом. Приймання їжі утруднене із-за різкої болючості слизової оболонки порожнини рота. З анамнезу з’ясовано, що аналогічний стан хворого був навесні та восени вже на протязі 3-х років. До лікаря не звертався.Об’єктивно: на слизовій оболонці щік (ближче до кутів рота), внутрішній поверхні губ, піднебіння виявлені еритема, пухирі, ерозії з уривками пухирів, які вкриті сіро-білим нальотом, різко болючі при пальпації. На червоній облямівці губ – масивні геморагічні кірки, при знятті яких з’являється кровотеча. Поставте діагноз"},{"answers":["червоний плоский лишай","папульозний сифілід","лейкоплакія, підвищена та бородавчаста форми"],"question":"Хворий 48 років, робітник гальванічного цеху, скаржиться на наявність горбистого утворення типу бородавки на щоці в ділянці кута роту, зліва, яке з’явилось півроку тому, коли зруйнувалась коронка 51 зуба і залишились гострі краї кореня зуба. Хворий  палить 20 років.Об’єктивно: слизова оболонка порожнини рота застійно-червоного кольору, на зубах – велика кількість темно-коричневого нальоту і зубного камню. На слизовій оболонці щік в ділянці кутів рота зліва й справа по лінії змикання зубів визначаються бляшки білого кольору, які піднімаються над рівнем слизової оболонки. У центрі бляшки на рівні 51 зуба визначається зроговіле бородавчасте утворення слизової оболонки з широкою основою, неболісне, не спаяне з підлеглими шарами СО. Регіонарні лімфатичні вузли не пальпуються. Поставте діагноз","rightAnswer":"лейкоплакія, підвищена та бородавчаста форми"},{"answers":["хронічний гіперпластичний кандидоз слизової оболонки порожнини рота й шкіри рук","лейкоплакія","червоний плоский лишай"],"question":"Хвора 60 років скаржиться на сухість в порожнині рота й губ, свербіння язика, а також на появу між пальцями рук болісних тріщин. Професія хворої – кондитер, стаж роботи – 15 років.Об’єктивно: червона облямівка губ суха, в кутах рота – тріщини, які вкриті білим нальотом. На спинці язика – біло-жовтуватий наліт. Ясна гіперемійовані, набряклі, з ділянками десквамації, кровоточать при доторканні інструментом. Шкіра між пальцями рук гіперемійована, лущиться, є тріщини. Поставте діагноз","rightAnswer":"хронічний гіперпластичний кандидоз слизової оболонки порожнини рота й шкіри рук"},{"answers":["травматична виразка","ракова виразка","твердий шанкр","трофічна виразка"],"question":"Хворий, 52 років, скаржиться на наявність виразки на язиці. Захворів 3 тижні тому, появу виразки зв’язує з наявністю протеза. Місцеве лікування (полоскання настоями трав) ефекту не дало.Об’єктивно: на боковій поверхні язика – глибока виразка кратероподібної форми, розміром 0,8 – 1,0 см. Краї  виразки   щільні, підняті, межі чіткі, дно покрите некротичним нальотом. При пальпації – відмічається болючість. Регіонарні лімфовузли збільшені, щільні, болючі при пальпації. Поставте діагноз"},{"answers":["хейліт Манганотті","червоний вовчак, ерозивна форма","лейкоплакія, ерозивна форма","червоний плоский лишай"],"question":"Хворий, 65 років, скаржиться на наявність тривало незаживаючої ерозії на червоній облямівці нижньої губи. З анамнезу з’ясовано, що захворювання почалось три роки тому, лікування не проводилось, багато і тривало палить цигарки. Із загальних захворювань виявлено, що пацієнт має хворобу травного каналу.Об’єктивно: червона облямівка губи суха, з ціанотичним відтінком. На нижній губі зліва від середньої лінії відмічається ерозія овальної форми. Поверхня ерозії гладенька, покрита тонким шаром епітелію. Ущільнення тканин в основі навколо ерозії спостерігається незначно. При пальпації відмічається злегка болючість. Регіонарні лімфовузли без змін. Поставте діагноз","rightAnswer":"хейліт Манганотті"},{"answers":["обмежений передраковий гiперкератоз червоної кайми","хронiчна трiщина губи","абразивний преканцерозний хейлiт Манганоттi","лiмфедематозний макрохейлiт"],"question":"На гiперемiйованiй нiбряклiй червонiй каймi нижньої губи по середнiй лiнiї глибокий щiлиноподiбний дефект iз помiрно ущiльненими краями, покритий кров\'янистою кiркою. Шкiра i слизова оболонка навколо червоної кайми неушкодженi. Дефект час вiд часу загоюється, але має тенденцiю до рецидування. Дiагноз:","rightAnswer":"хронiчна трiщина губи"},{"answers":[null,"гiповiтамiноз С","пелагра","гiповiтамiноз А","арибофлавiноз"],"question":"СОПР блiда, суха, без блиску. Має мiсце гiпосалiвацiя, сухiсть зiву. Емаль зубiв крейдоподiбна. Блiдiсть i лущення шкiри (","rightAnswer":"гiповiтамiноз А"},{"answers":["СНIД","сифiлiс","туберкульоз","синдром Стiвенса-Джонсона"],"question":"Захворювання, клiнiчна дiагностика якого грунтується на серйозних визначальних симптомах: зниження маси тiла на 10 i бiльше вiдсоткiв, хронiчна дiарея понад  один мiсяць, гарячка понад один мiсяць (перманентна або з ремiсiями) нез\'ясованої етiологiї, лiмфопенiя, криптококовий менiнгiт, саркома Капошi, мiалгiї:","rightAnswer":"СНIД"},{"answers":["тромбоцитопенiчна пурпура","гiповiтамiноз С","гiповiтамiноз А","лейкоз"],"question":"Кровотеча i бiль в яснах, рухомiсть зубiв, швидка стомлюванiсть, головний бiль, бiль в кiнцiвках. На слизовiй щiк, пiднебiння численнi петехiї i екхiмози. Ясна набряклi, перекривають третину коронок зубiв, легко кровоточать при дотику, рухомiсть зубiв II-III ступеня. Язик обкладений. Обличчя блiде, землисте. Аналіз крові без змін. Петехiї i екхiмози на рiзних дiлянках тiла. Шкiра суха, легко лущиться. Попереднiй дiагноз:","rightAnswer":"гiповiтамiноз С"},{"answers":[null,"туберкульоз","СНIД","сифiлiс","ящур"],"question":"Захворювання, в клiнiчнiй дiагностицi якого враховують незначнi симптоми:довготривалий кашель понад один мiсяць, генералiзований багатовогнищевий дерматит, рецидивний оперiзувальний герпес, кандидоз СОПР i глотки, хронiчний прогресуючий i дисемiнований простий герпес, генералiзована лiмфаденопатiя:","rightAnswer":"СНIД"},{"answers":["Анафілактичний шок","Набряк Квінке","Гіпертонічна хвороба","Бронхоспазм"],"question":"Під час стоматологічного прийому дитина 12 років почала скаржитися на головний біль, утруднене дихання й ковтання. Об\'єктивно: набряк обличчя, підвищена температура тіла, тахікардія, втрата голосу. Ваш діагноз?","rightAnswer":"Набряк Квінке"},{"answers":["Дислокаційна асфіксія","Обтураційна асфіксія","Клапанна асфіксія","Аспіраційна асфіксія"],"question":"У хворого 17 років з двохстороннім ментальним переломом нижньої щелепи змістився середній фрагмент нижньої щелепи. В наслідок цього у нього появились симптоми асфіксії [задуха, утруднене дихання, ціаноз шкіри]. Який вид асфіксії можна діагностувати при цьому?","rightAnswer":"Дислокаційна асфіксія"},{"answers":["Набряк Квінке","Анафілактичний шок"],"question":"Через 1 хвилину після проведення торусальної анестезії з приводу видалення зуба, хворий почав скаржитися на утруднення дихання. Об\'єктивно: верхня та нижня губи, слизова оболонка гортані та порожнини рота набряклі, різка гіперемія. Яке ускладнення виникло в хворого?","rightAnswer":"Набряк Квінке"},{"answers":["Непритомність","Симпатотонічний колапс"],"question":"Дівчинка 10 років під час огляду лікаря-стоматолога раптово втратила свідомість. Перед цим скаржилася на головний біль. Об\'єктивно: шкіра бліда, кінцівки холодні, зіниці розширені. Дихання поверхневе. Тони серця послаблені. ЧСС 60 за 1хв. АТ 90/50 мм.рт.ст. Поставте попередній діагноз","rightAnswer":"Непритомність"},{"answers":["хронічний катаральний гінгівіт","гіпертрофічний гінгівіт","ерозивно-виразковий гінгівіт","епулід"],"question":"Дівчина  14 років скаржиться на кровотечу та болісність ясен під час чистки зубів, неприємний запах з рота протягом восьми місяців. Об\'єктивно: ціаноз, застійна гіперемія, набряк ясен, легка кровотеча та болісність при надавленні інструментом на сосочок, помірне відкладання над\'ясенного зубного каменю. Рентгенологічне дослідження не виявило змін кісткової тканини міжзубних перетинок та інших відділів щелепних кісток. Діагноз:","rightAnswer":"хронічний катаральний гінгівіт"},{"answers":[null,"ерозивно-виразковий гінгівіт","багатоформна ексудативна еритема","кандидоз","гіпертрофічний гінгівіт"],"question":"У хворої Н, 16 років болісне свербіння в яснах, гнильний запах з роту, кровотеча ясен, підвищена салівація, болісність підщелепних лімфатичних вузлів. Неміч, субфебрильна температура, ревматоідні болі, диспептичний розлад, утруднений прийом їжі. Об\'єктивно: ясенний край, верхівки міжзубних сосочків покриті жовтувато-сірим  нальотом, при відторженні якого з\'являється кровоточаща болісна поверхня з підритими краями. Багато в\'язкої слини, регіонарні лімфатичні вузли збільшені, болісні. У крові - лейкоцитоз (10-15 тисяч), збільшена ШОЕ (15-31 мм/год), еритропенія. Діагноз:","rightAnswer":"ерозивно-виразковий гінгівіт"},{"answers":[null,"пародонтит","фiброматоз ясен","гiпертрофiчний папiлiт","гiпертрофiчний гiнгiвiт (фіброзна форма)"],"question":"Прогресуюче безболiсне розростання ясен. Ясна нижньої щелепи у виглядi масивного валу до перехiдної складки з окремими горбиками. Ясеннi сосочки деформованi, їх пальпацiя безболiсна. Дiагноз:","rightAnswer":"фiброматоз ясен"},{"answers":[null,"генералiзований пародонтит","локалiзований пародонтит","еозинофiльна гранульома","синдром Папiйон-Лефевра","синдром Стивенса-Джонсона"],"question":"У хлопчика 12 рокiв ясна синюшнi, пародонтальнi кармани заповненi грануляцiями. На рентг. - фокальна деструкцiя кiстк. тканини щелеп iз перифокальним склерозом, морфолог.: скупчення еозинофiльних гранулоцитiв i ретикулоцитiв. Дiагноз","rightAnswer":"еозинофiльна гранульома"},{"answers":[null,"грипозний стоматит","виразковий гiнгiвостоматит","агранулоцитоз","хлороз"],"question":"Ясна гiперемiйованi, набряклi, кровоточать. В дiлянцi нижнiх рiзцiв, на верхiвках ясенних сосочкiв та вздовж маргiнального краю, осередки некрозу, вкритi сiро-бурим нальотом, що важко знiмається. Пiд некротичними масами виразкова поверхня iз нерiвними, пiдритими краями. Значнi вiдкладення надясенного зубного каменю. Рiзкий гнильний запах iз рота. Пiдщелеповi лiмфовузли збiльшенi, болючi, рухомi. Порушення загального стану (температура 38°С, головний бiль, слабкiсть, м\'язово-суглобовi болi).Попереднiй дiагноз:","rightAnswer":"виразковий гiнгiвостоматит"},{"answers":[null,"цукровий діабет","пародонтит","гіперглобулінемія","хвороба Хенде-Шюллєра-Крисчена"],"question":"Найвірогідніший діагноз у дівчинки 13 років з ознаками генералізованого пародонтиту; нашарування на зубах оранжового кольору, на рентенограмі - множинні вогнища деструкції коловидної форми:","rightAnswer":"хвороба Хенде-Шюллєра-Крисчена"},{"answers":[null,"Больова м\'язово-суглобова дисфункція","Гострий артрит правого скронево-нижньощелепного суглоба","Вивих нижньої щелепи","Перелом виросткових  відростків нижньої щелепи","Деформівний  остеоартоз"],"question":"Пацієнт 18 років скаржиться на біль  та  клацання в СНЩС справа під час відкривання рота. Із анамнеза: 4 роки потому отримав удар в нижню щелепу зліва, від якого певний час відмічав біль в навколовушно-жувальних  ділянках справа та зліва.  Об\'єктивно:  біль при пальпації дистальної поверхні правого СНЩС через зовнішній слуховий прохід,  відхилення нижньої щелепи під час відкривання рота вправо на 1,5 см, асиметрія обличчя внаслідок відхилення підборіддя вправо. Зубні ряди інтактні, в центральній оклюзїї рівномірні множинні оклюзійні контакти, зміщення серединної  міжрізцевої лінії вправо на 0,5 мм. Який найбільш імовірний діагноз?","rightAnswer":"Больова м\'язово-суглобова дисфункція"},{"answers":["Бруксизм","Вживання твердої їжі","Вік пацієнтки","Втрата бокових опорних зубів та зниження висоти прикусу","Патологія прикусу"],"question":"Пацієнтка 45 років звернулась із скаргою на клацання у скронево-нижньощелепних суглобах на початку відкривання  та в кінці закривання рота. Об\'єктивно: нижня третина обличчя вкорочена, глибокий травмуючий прикус, двобічні кінцеві дефекти зубних рядів нижньої та верхньої щелеп, медіально обмежені першими премолярами. Пальпація дистальної поверхні СНЩС через зовнішній слуховий прохід болісна. Яка імовірна причина зумовила дане ускладнення?","rightAnswer":"Втрата бокових опорних зубів та зниження висоти прикусу"},{"answers":["Виготовлення зубо-ясенної шини Ванкевич на верхню щелепу","Виготовлення наясенної шини Лімберга","Виготовлення репозиційної шини для переміщення нижньої щелепи вліво, виготовлення нових мостоподібних протезів у правильному положенні нижньої щелепи","Міогімнастика"],"question":"Пацієнтка 38 років звернулась із скаргами на біль в СНЩС зліва, клацання в суглобі справа, асиметрію обличчя внаслідок зміщення підборіддя вправо. Об\'єктивно: прикус ортогнатичний з глибоким різцевим перекриттям, зміщення нижньої щелепи вправо на ширину нижнього різця. В ділянках  бокових зубів нижньої щелепи наявні мостоподібні протези справа і зліва. На томограмі СНЩС -  в положенні звичної оклюзії зліва звуження задньосуглобової щілини, права суглобова головка деформована та сплощена.   Тактика лікаря щодо плану лікування:","rightAnswer":"Виготовлення репозиційної шини для переміщення нижньої щелепи вліво, виготовлення нових мостоподібних протезів у правильному положенні нижньої щелепи"},{"answers":["Парафункція жувальних м\'язів","Міозит жувальних м\'язів","Міогенний остеоартроз","Нейром"],"question":"У пацієнта 18 років, студента, скарги на стискання зубів в нічний час, особливо під час складання іспитів, біль в навколовушно-жувальній ділянці справа та зліва. Об\'єктивно: стертість зубів I-II ступеня, на язику - відбитки зубів, больова чутливість при пальпації жувальних м\'язів. На ЕМГ- активність жувальних м\'язів у фізіологічому спокої та при максимальному стисканні зубів. Поставте діагноз","rightAnswer":"Парафункція жувальних м\'язів"},{"answers":["Карієс та його ускладнення","Зниження висоти прикусу","Порушення функціональної оклюзії","Супраконтакти на окремих зубах","Захворювання тканин пародонту"],"question":"Пацієнт 40 років із дисфункцією СНЩС звернувся за допомогою до лікаря-стоматолога. Які причини виникнення стоматоневрологічних симтомів?"},{"answers":["Парафункція жувальних м\'язів","Деформівний артроз лівого скронево-нижньощелепного суглоба","Гострий артрит правого скронево-нижньощелепного суглоба","Перелом нижньої щелепи","Міогенний остеоартроз"],"question":"У клініку звернувся пацієнт К., 45 років, зі скаргами на поширений біль в ділянці правого скронево-нижньощелепного суглоба з іррадіацією у вухо, сильний головний біль, слабкість , підвищення температури до 38°С . Біль посилюється при найменшому намаганні відкрити рот. Об\'єктивно: асиметрія обличчя за рахунок набряку в ділянці правого скронево-нижньощелепного суглоба, шкіра в цій ділянці гіперемована, пальпація суглоба спричиняє різкий біль. Відкривання рота обмежене - 10-15 мм. Який правильний діагноз?","rightAnswer":"Гострий артрит правого скронево-нижньощелепного суглоба"},{"answers":["Замінити металокерамічні коронки на 24, 25 зубах на пластмасові","Відновити контакт ікл  в боковій оклюзії шляхом реставрації ріжучого краю ікла композитом або штучною коронкою, заміна коронок на 24,25 зубах  із перевіркою оклюзійних співвідношень в артикуляторі","Замінити коронки на 24, 25 зубах","3амінити металокерамічні коронки на 24, 25 зубах на металеві","Дезоклюзійна шина на ніч"],"question":"Пацієнт К., 28 років, звернувся в клініку із скаргами на відколи керамічного облицювання в ділянці ріжучого краю металокерамічних  коронок на 24, 25 зубах. Об\'єктивно: в центральній оклюзії - рівномірний оклюзійний контакт зубів, в лівій боковій оклюзії - контакт ріжучого краю штучних коронок  на 24, 25 зубах, відсутність  контакту ікл внаслідок стертості  їх ріжучого краю. Яка тактика лікаря щодо  усунення та подальшого запобігання виникнення даного ускладнення?","rightAnswer":"Відновити контакт ікл  в боковій оклюзії шляхом реставрації ріжучого краю ікла композитом або штучною коронкою, заміна коронок на 24,25 зубах  із перевіркою оклюзійних співвідношень в артикуляторі"},{"answers":["Незадовільна якість литва","Супраконтакти на 46, 47 зубах, які блокують артикуляційні рухи нижньої щелепи","Парафункції жувальних м\'язів","Металокерамічний протез виконано з порушенням технології","Порушення правил препарування опорних зубів під мостоподібний протез"],"question":"Пацієнтка Р., 35 років, звернулась в клініку із скаргами на відколи керамічного облицювання мостоподібного протеза з опорою на 45,47 зуби. Об\'єктивно: в центральній оклюзії - деформація оклюзійної кривої в ділянці 46, 47 зубів. Блокування висунення нижньої щелепи вперед 47, 46 штучними зубами. Найімовірнішою причиною відколів керамічного облицювання з коронок є:","rightAnswer":"Супраконтакти на 46, 47 зубах, які блокують артикуляційні рухи нижньої щелепи"},{"answers":["Відсутність опорних елементів в каркасі бюгельного протеза, зменшення площі базиса та потовщення дуги","Деформація  воскової репродукції  каркаса  бюгельного протеза під час знімання її з  моделі, значна усадка литва","Моделювання базису протеза без попереднього нанесення прошарку бюгельного воску  на моделі в ділянках проходження дуги та базисних сіток","Неправильна постановка штучних зубів із значним підвищенням висоти прикусу"],"question":"Пацієнт Н., 43 роки, під час  користування бюгельним протезом почав скаржитись на  біль слизової оболонки протезного ложа в ділянці проходження дуги протеза.  Об\'єктивно: відмічається  надмірне занурення дуги  бюгельного протеза в слизову оболонку протезного ложа з утворенням декубітальної виразки, слизова гіперемована, набрякла. Які порушення технології виготовлення бюгельного протеза  призвели до таких наслідків?","rightAnswer":"Моделювання базису протеза без попереднього нанесення прошарку бюгельного воску  на моделі в ділянках проходження дуги та базисних сіток"},{"answers":["Консольнi протези iз збiльшенням кількості опорних зубів","Мостоподібні протези","Часткові знімні пластинкові протези з утримувальними кламерами","Бюгельнi протези із опорно-утримувальними кламерами"],"question":"Пацієнт К., 40 років, звернувся з приводу протезування зубів. Об\'єктивно: на верхній щелепі - двобічні дистально необмежені дефекти зубного ряду. Зуби інтактні, стійкі, коронки високі. Яка конструкцiя протеза найбiльш раціональна в даному випадку?","rightAnswer":"Бюгельнi протези із опорно-утримувальними кламерами"},{"answers":[null,"Пластинковий протез з утримувальними кламерами","Знімний мостоподібний протез","Імедіат -протез","Пластинковий протез з дентоальвеолярними кламерами","Бюгельний протез із шинуючими елементами"],"question":"Пацієнт М., 50 років, звернувся з приводу протезування зубів. Об\'єктивно: двобічні -дистально необмежені дефекти зубного ряду на нижній щелепі (I клас за Кеннеді), збережені 44, 43, 42, 41, 31, 32, 33, 34, 35 зуби інтактні, коронки високі, зуби мають рухомість I ступеня. Яку конструкцію зубного протеза краще застосувати:","rightAnswer":"Бюгельний протез із шинуючими елементами"},{"answers":["Шинування рухомих зубів мостоподібним протезом з опорою на 14, 13, 11, 21, 23, 24 зуби, штучна одиночна коронка на 17 зуб, бюгельний протез","Шинування рухомих зубів мостоподібним протезом з опорою на 17, 14, 13, 11, 21, 23, 24  із консоллю в ділянці 25 зуба","Частковий знімний пластинковий протез із кламерною фіксацією на 17, 14, 24 зубах","Бюгельний протез із опорно-утримувальними кламерами на 17, 14, 24 зубах","Частковий знімний пластинковий протез із дентоальвеолярними кламерами або пєлотами у фронтальних відділах"],"question":"Пацієнтка С., 32 років, звернулася зі скаргами на відсутність зубів, естетичний та артикуляційний дефекти. Об\'єктивно: відсутні 16, 15, 12, 22, 25, 26, 27 зуб. Рухомість 11, 21 зубів І-IІ ступеня, 14, 13, 23, 24 зуби - з каріозними порожнинами, стійкі, коронки високі. Яка конструкція протеза найраціональніша в естетичному та функціональному відношеннях:","rightAnswer":"Шинування рухомих зубів мостоподібним протезом з опорою на 14, 13, 11, 21, 23, 24 зуби, штучна одиночна коронка на 17 зуб, бюгельний протез"},{"answers":[null,"Імедіат-протез","Мостоподібний металокерамічний протез з опорою на  14, 13, 12, 11, 22, 23, 24 зуби,  бюгельний протез на замкових кріпленнях","Частковий знімний пластинковий протез із камерною фіксацією на 14, 24 зубах","Бюгельний протез із опорно-утримувальними кламерами на 14, 24 зубах","Бюгельний протез із гнутими кламерами на 14, 24 зубах"],"question":"Пацієнтка А., 36років, звернулася з метою протезування. Об\'єктивно: відсутні 18, 17, 16, 15, 21, 25, 26, 27, 28, 38, 48 зуби; прикус ортогнатичний, слизова оболонка без видимих патологічних змін. Зуби, що залишились, інтактні, високі з добре вираженим екватором. 14, 21, 22 зуби змінені у кольорі після ендодонтичного лікування. Пацієнтка ставить високі естетичні вимоги. Яка рекомендована ортопедична конструкція?","rightAnswer":"Мостоподібний металокерамічний протез з опорою на  14, 13, 12, 11, 22, 23, 24 зуби,  бюгельний протез на замкових кріпленнях"},{"answers":[null,"Визначення РН слини","Проба за Кулаженком","Вимiрювання величини потенцiалiв металевих включень","Визначення мiкроелементiв слини","Загальний аналiз кровi"],"question":"Пацієнт 42 рокiв скаржиться на металевий присмак, вiдчуття кислого при вживаннi їжi, печiю язика, порушення слиновидiлення, головний біль, роздратованiсть, якi з\'явилися через 2 мiсяцi після протезування металевими мостоподiбними протезами. Об\'єктивно: в ротовiй порожнині металевi мостоподiбнi протези з опорою на 45, 47, 35, 37 зуби та коронки зі сплавів золота на 15, 16, 17 зуби. Бiчнi поверхнi язика гiперемованi, спостерiгається незначний набряк. Який метод обстеження найбiльш iнформативний для встановлення діагнозу?","rightAnswer":"Вимiрювання величини потенцiалiв металевих включень"},{"answers":["Використання фосфатного цементу","Використання для опори 23 зуба","Надмірне препарування зубiв зі значною конвергенцією стінок зуба","Наявнiсть кругових уступiв","Наявнiсть прямого прикусу"],"question":"В клiнiку ортопедичної стоматологiї звернувся пацiєнт зi скаргами на багаторазове розцементування металокерамiчного мостоподібного протеза з опорою на 23, 25, 26 зуби. Опорнi зуби депульпованi та відпрепаровані за формою вiдтятого конуса зi значною конвергенцiєю стiнок та з круговими уступами в дiлянцi шийок. Жувальна поверхня опорних зубiв має вигляд рiвної площини. Мостоподібний протез був зацементований фосфатним цементом. Назвiть причину розцементування протеза:","rightAnswer":"Надмірне препарування зубiв зі значною конвергенцією стінок зуба"},{"answers":["2,5-3,0 мм","2,0-2,5 мм","1,5-2,0 мм","3,0-3,5 мм","1,0-1,5 мм"],"question":"Під час припасування суцільнолитого каркасу мостоподібного протеза в клініці лікар-ортопед виявив дефекти литва в металевому каркасі у вигляді пористості та недоливу металу в найбільш потовщеній частині коронок і фасеток. Каркас відливався із КХС, ливники використовувались з воску ","rightAnswer":"2,0-2,5 мм"},{"answers":["Двошаровий робочий відбиток з верхньої щелепи, анатомічний допоміжний відбиток з нижньої щелепи","Анатомічний робочий та допоміжний відбиток з обох щелеп","Робочі відбитки з верхньої та нижньої щелеп","Повний робочий відбиток з верхньої щелепи, частковий відбиток з нижньої щелепи","Часткові відбитки з обох щелеп"],"question":"До лікаря-ортопеда на прийом звернулась хвора К, 32 років, зі скаргами на відсутність 24, 25 зубів та естетичний дефект. Об\'єктивно: клінічні коронки 23, 26 зубів оптимальної висоти, стійкі, зміни в періапікальних тканинах на рентгенограмі відсутні. Лікарем було прийнято рішення щодо виготовлення металокерамічного мостоподібного протеза з опорою на 23, 26 зуби. Назвіть типи відбитків, отримання яких доцільно для виготовлення зазначеної конструкції?","rightAnswer":"Двошаровий робочий відбиток з верхньої щелепи, анатомічний допоміжний відбиток з нижньої щелепи"},{"answers":["Виготовлення часткових знімних протезів із металевим базисом","Виготовлення безпаєчних мостоподібних протезів","Виготовлення суцільнолитих мостоподібних протезів із одночасним підвищенням висоти прикусу","Виготовлення бюгельних протезів","Виготовлення суцільнолитих мостоподібних протезів та штучних коронок після відновлення оклюзійної висоти тимчасовими лікувально-діагностичними протезами"],"question":"Пацієнт В., 50 років, скаржиться на порушення пережовування їжі, косметичний дефект, біль від термічних та хімічних подразників, клацання у правому СНЩС. Об\'єктивно: прикус прямий. Відсутні премоляри та перші моляри на верхній та на нижній щелепах. Решта зубів на верхній та нижній щелепах мають паталогічне стирання до половини довжини коронки. Міжальвеолярна висота знижена до 10 мм. Всі зуби стійкі. Яке ортопедичне лікування доцільне в данному випадку?","rightAnswer":"Виготовлення суцільнолитих мостоподібних протезів та штучних коронок після відновлення оклюзійної висоти тимчасовими лікувально-діагностичними протезами"},{"answers":["Промивна форма промiжної частини","Вiдсутнiсть пiднутрiнь","Наявнiсть контактiв із антагонiстами","Наявнiсть апроксимальних контактiв з поряд розташованими зубами","Наявнiсть щiльного прилягання промiжньої частини сідловидної форми до слизової оболонки альвеолярного відростка"],"question":"Пацієнтці 25 рокiв виготовлений металокерамiчний мостоподiбний протез для нижньої щелепи з опорою на 34 та 37 зуби. Пiд час його припасування виявлено недолiк. Вкажiть, який саме:","rightAnswer":"Наявнiсть щiльного прилягання промiжньої частини сідловидної форми до слизової оболонки альвеолярного відростка"},{"answers":["Пацієнтці 45 років для заміщення дефекту зубного ряду нижньої щелепи виготовляється мостоподібний протез із опорою на 37, 33 зуби. Що з нижчевказаного дозволить знизити жувальний тиск на опорні зуби?","Зменшення кількості штучних зубів","Зменшення ширини штучних зубів","Зменшення висоти горбків штучних зубів","Збільшення кількості штучних зубів","Збільшення ширини штучних зубів"],"rightAnswer":"Зменшення ширини штучних зубів"},{"answers":["Формування кругового уступу в ділянці шийки зуба","Цементування мостоподібного протеза на фосфат-цементі","Відсутність медіальної опори у мостоподібному протезі","Препарування зуба без охолодження, значна глибина препарування, відсутність провізорних коронок","Обробка зуба у вигляді відтятого конуса"],"question":"В клініку ортопедичної стоматології звернулася Пацієнтка зі скаргами на гострий біль в 23 зубі, який посилюється ввечері та вночі. Об\'єктивно: консольний металокерамічний мостоподібний протез із опорою на 23 зуб та штучним 22 зубом. Препарування вітального 23 зуба здійснювалося під інфільтраційною анестезією. Протез виготовлений із дотриманням усіх вимог. Які помилки лікаря могли призвести до такого ускладнення?","rightAnswer":"Препарування зуба без охолодження, значна глибина препарування, відсутність провізорних коронок"},{"answers":["Більша естетика, нижча міцність","Більше стирання, нижча кольоростійкість","Більше стирання, більша кольоростійкість","Нижче стирання, нижча кольоростійкість","Нижче стирання, більша кольоростійкість"],"question":"Пацієнтка Б. скаржиться на зміну кольору і форми штучних зубів у фронтальній ділянці нижньої щелепи. Об\'єктивно: пластмасове облицювання суцільнолитого металопластмасового мостоподібного протеза змінене в кольорі, на опорних 33, 43 штучних коронках просвічує металева основа. Опорні зуби стійкі, перкусія безболісна. На верхній щелепі мостоподібний металокерамічний протез із опорою на 13, 23 зуби. Прикус ортогнатичний. Протезами користується 7,5 років. У чому полягає перевага металокерамічних протезів порівняно з металопластмасовими?","rightAnswer":"Нижче стирання, більша кольоростійкість"},{"answers":["Шину Ельбрехта","Шину Шпренга","Суцiльнолитий мостоподібний протез iз опорою на 33, 34 и 37 зуби","Частковий знiмний пластинковий протез","Шину Ван-Тiля"],"question":"Пацiєнт К., 67 рокiв, звернувся зi скаргами на вiдсутнiсть 35, 36 зубiв. Об\'єктивно: зуби, що обмежують дефект, змiнили колір, нерухомi, запалення ясен вiдсутнє. На рентгенограмі резорбцiя альвеолярного відростка в межах 1/3 висоти мiжзубних перетинок. Яку конструкцiю доцiльно запропонувати в даному випадку?","rightAnswer":"Суцiльнолитий мостоподібний протез iз опорою на 33, 34 и 37 зуби"},{"answers":["Висячу з облицюванням губної поверхні","Дотичну","Сідловидну суцільнометалеву","Сідловидну з облицюванням видимих поверхонь","Висячу при низьких клінічних коронках"],"question":"Пацієнтка К., 45 років, втратила 12, 11, 21, 22 зуби  внаслідок травми. Планується виготовити металокерамічний мостоподібний протез. Опорні зуби інтактні. Яку форму проміжної частини Ви запропонуєте?","rightAnswer":"Дотичну"},{"answers":["Редонт","Етакрил","Фторакс","Акрилоксид","Синму - М"],"question":"Пацієнт С., 42 роки, звернувся в клiнiку ортопедичної стоматологiї з метою протезування. Пiсля об\'єктивного обстеження обрана конструкцiя комбiнованого паяного мостоподiбного протеза. Який конструктивний матеріал доцільно використати для облицювання промiжної частини?","rightAnswer":"Синму - М"},{"answers":["Гастрит","Стоматит","Глосит","Гiнгiвiт","Гальваноз"],"question":"Пацієнтка О., 45 рокiв, скаржиться на печiю в порожнинi рота, неспокiй, поганий сон. Об\'єктивно: наявнi мостоподiбнi протези з нiтрид-титановим покриттям. Який найбiльш імовiрний дiагноз?","rightAnswer":"Гальваноз"},{"answers":["Депульпування всіх зубів і протезування штифтовими конструкціями","Протезування пластмасовими коронками","Медикаментозне і фізіотерапевтичне лікування","Медикаментозне лікування і протезування штампованими коронками","Виготовлення суцільнолитих мостоподібних протезів із керамічним облицюванням"],"question":"Пацієнт Н., 40 років, скаржиться на чутливість від термічних і хімічних подразників в зубах верхньої та нижньої щелеп. Об\'єктивно: коронки зубів верхньої та нижньої щелеп стерті до 1/3 висоти, зуби стійкі, дефект зубних рядів верхньої та нижньої щелеп 4 клас за Кеннеді. З анамнезу - страждає бруксизмом. Яке найбільш доцільне лікування?","rightAnswer":"Виготовлення суцільнолитих мостоподібних протезів із керамічним облицюванням"},{"answers":["Короткий край коронки","Виготовлення сідловидної проміжної частини паяного мостоподібного протеза","Довгий край коронки","Відсутність екватора","Промивна форма мостоподібного протеза"],"question":"Пацієнт В. звернувся зі скаргами на неприємний запах із порожнини рота, біль в бічній ділянці нижньої щелепи зліва. Об\'єктивно: на нижній щелепі є паяний мостоподібний протез з опорою на 35, 37 зуби. Проміжна частина мостоподібного протеза щільно контактує із слизовою оболонкою. Слизова оболонка в цій ділянці гіперемована, набрякла. Яка причина ускладнень?","rightAnswer":"Виготовлення сідловидної проміжної частини паяного мостоподібного протеза"},{"answers":["Депульпування опорних зубів","Моделювання гірлянди в пришийковій ділянці","Масивне зішліфування твердих тканин","Функціональне перевантаження опорних зубів на фоні захворювання тканин пародонту","Травмування кругової зв\'язки краями коронок"],"question":"Пацієнт Н., 52 роки, скаржиться на рухомість металокерамічного мостоподібного протеза з опорою на 33, 37 зуби. Користується протезом 9 місяців. Об\'єктивно: на рентгенограмі відмічається розширення періодонтальної щілини та атрофія альвеолярного відростка в ділянці 33 зуба на 2/3 і 37 зуба на 1/2 довжини кореня, пародонтальні кармани, гінгівіт. Яка причина викликала патологічну рухомість опорних зубів?","rightAnswer":"Функціональне перевантаження опорних зубів на фоні захворювання тканин пародонту"},{"answers":["Підвивих лівої суглобової головки","Підвивих правої суглобової головки","Вивих суглобових головок СНЩС","Підвивих обох суглобових головок","Прикус завищений на мостоподібному протезі"],"question":"Пацієнт Н., 34 роки, після отримання анатомічного відбитка для виготовлення мостоподібного протеза з опорою на 46-48 зуби не зміг зімкнути щелепи. Рот відкритий, щелепа зміщена вперед, жувальні м\'язи напружені, відмічається біль в ділянці СНЩС. Поставте діагноз","rightAnswer":"Вивих суглобових головок СНЩС"},{"answers":["Дефект зубного ряду нижньої щелепи 3 класу за Кенеді","Генералізована та патологічна стертість зубів верхньої щелепи","Часткова вторинна адентія, ускладнена травматичним синдромом","Дефект зубного ряду нижньої щелепи 3 класу за Кенеді, ускладнений зубощелепною деформацією","Часткова вторинна адентія, знижений прикус"],"question":"Жінка 27 років скаржиться на ускладнене жування внаслідок відсутності 44, 45, 46 зубів. Об\'єктивно: 43, 47 стійкі, інтактні. 14, 15 - у стані інфраоклюзії на 2/3 висоти коронок. Відмічається зменшення відстані між оклюзійною поверхнею 14, 15 і альвеолярним гребнем відсутніх зубів нижньої щелепи. Який діагноз найбільш вірогідний у даному випадку ?","rightAnswer":"Дефект зубного ряду нижньої щелепи 3 класу за Кенеді, ускладнений зубощелепною деформацією"},{"answers":["Адгезивний мостоподібний протез","Пластмасовий мостоподібний протез","Металокерамічній мостоподібний протез з опорою на 14, 13 зуби","Металопластмасовий мостоподібний протез","Штамповано-паяний мостоподібний протез"],"question":"Пацієнт, 20 років, скаржиться на відсутність зуба на верхній щелепі справа, естетичний дефект. Об\'єктивно: відсутність 12 зуба, сусідні зуби інтактні, стійкі з добре вираженою анатомічною формою, високою коронковою частиною. Прикус прямий. Під час опитування з\'ясовано, що у хворого вроджена вада серця. Якій конструкції протеза слід надати перевагу в даному випадку?","rightAnswer":"Адгезивний мостоподібний протез"},{"answers":["Протез пiдвищує прикус","Не враховано стан опорних зубiв","Неправильний пiдбiр матерiалу для протеза","Не враховано спiввiдношення iз зубами-антагонiстами","Виготовлення проміжної частини мостоподібного протеза без промивного простору"],"question":"Пацiєнт К., 35 років, скаржиться на бiль в дiлянцi нижньої щелепи злiва, неможливiсть прийому їжi. Об\'єктивно: дефект зубного ряду замiщено мостоподiбним протезом, слизова оболонка в ділянці проміжної частини протеза гiперемована, набрякла, рiзко болюча. Яка помилка була допущена при виготовленнi протеза?","rightAnswer":"Виготовлення проміжної частини мостоподібного протеза без промивного простору"},{"answers":["Гальваноз","Кандидоз","Захворювання слинних залоз","Цукровий дiабет","Глосодинiя"],"question":"Пацієнтка Н., 33 роки, скаржиться на металевий присмак, вiдчуття кислоти, змiну смаку, печiю язика та гiпосалiвацiю. Об\'єктивно: на верхнiй щелепi металевий штамповано-паяний мостоподiбний протез з опорою на 14, 16 зуби. В 36, 37, 47 зубах - амальгамовi пломби. Визначте дiагноз:","rightAnswer":"Гальваноз"},{"answers":["Легкоплавкий сплав","Срiбнопаладiєвий сплав","Сплав золота","Нержавiючу сталь IХI8Н9Т","КХС"],"question":"Пацiєнтка 42 рокiв скаржиться на змiну зовнiшнього вигляду через вiдсутнiсть зубiв у переднiй дiлянцi верхньої щелепи, порушення вiдкушування їжi. Пацiєнтці рекомендовано виготовити суцiльнолитий мостоподiбний протез. Який матерiал використовують для виготовлення каркаса суцільнолитого мостоподiбного протеза?","rightAnswer":"КХС"},{"answers":["Часткова вторинна адентiя, ускладнена вторинним травматичним синдромом","Дефект зубного ряду верхньої щелепи III класу за Кеннедi","Часткова вторинна адентiя, знижений прикус","Генералiзоване патологiчне стирання зубiв нижньої щелепи","Дефект зубного ряду верхньої щелепи III класу за Кеннедi, ускладнений деформацією зубного ряду"],"question":"Пацієнт П. 28 рокiв, скаржиться на затруднене пережовування їжі в зв\'язку з вiдсутнiстю зубiв на верхнiй щелепi. Об\'єктивно: вiдсутнi 14, 16 зуби. Визначається деформацiя зубної дуги верхньої щелепи внаслiдок супраоклюзiї 44, 46 на 1/3 висоти коронок зубiв. Який дiагноз найбiльш вiрогiдний?","rightAnswer":"Дефект зубного ряду верхньої щелепи III класу за Кеннедi, ускладнений деформацією зубного ряду"},{"answers":["15°-20°","10°- 12°","0°-3°","Більше 13°","6°-8°"],"question":"Пацієнту К. проводиться препарування зубів під незнімний мостоподібний металокерамічний протез. Яка оптимальна конвергенція бічних поверхонь кукси опорного зуба (в градусах)?","rightAnswer":"6°-8°"},{"answers":["Надмiрна товщина металевих ковпачкiв","Занадто тонке моделювання стiнок ковпачкiв","Обробка каркаса в пiскоструминному апаратi","Розрив вогнетривкої сорочки при вiдливаннi каркаса","Недбайливе моделювання воскової репродукцiї каркаса"],"question":"На етапi припасування каркаса металокерамiчного протеза лiкар виявив дефект відливки металу в зонi шийки одного з опорних зубiв. Об\'єктивно: каркас без гiрлянди в пришийковiй зонi, товщина каркасу на жувальнiй поверхнi опорних зубiв - 0,4 мм, в пришийковiй зонi - 0,22мм. Яка причина дефекту литва?","rightAnswer":"Занадто тонке моделювання стiнок ковпачкiв"},{"answers":["Пластмасові мостоподібні протези","Бюгельні протези","Часткові знімні пластинкові протези","Незнімні металокерамічні мостоподібні протези","Штамповано-паяні мостоподібні протези"],"question":"До лікаря-ортопеда-стоматолога звернулася Пацієнтка С., 25 років, зі скаргами на часткову втрату зубів, естетичний дискомфорт. 16, 15 та 35, 36 зуби видалені 2 роки тому внаслідок ускладнень каріозного процесу. Запропонуйте хворій раціональні види протезів:","rightAnswer":"Незнімні металокерамічні мостоподібні протези"},{"answers":["Мiдь","Платина","Кадмiй","Срiбло","Цинк"],"question":"Пацієнту Н., 46 років, планується виготовити  мостоподiбний протез iз сплаву золота. В якостi припою використовується сплав золота 750-ї проби. Який компонент припою сприяє зниженню температури плавлення?","rightAnswer":"Кадмiй"},{"answers":["Гiнгiво-некротичний стоматит Венсана","Виникнення електрорушiйної сили","Загострення хронiчного пародонтиту","Алергiчна реакцiя","Гальваноз"],"question":"Пацієнтка С., 44 роки, скаржиться на печiю в ротовiй порожнинi. Об\'єктивно: обличчя симетричне, пiдщелеповi лiмфовузли не збiльшенi, рух н/щ необмежений, слизова оболонка ясен гiперемована. Дефекти зубних рядiв замiщенi мостоподiбним протезом iз золотого сплаву з опорою на 23, 27, 28 зубиi протезом iз хромокобальтового сплаву з опорою на 43, 47 зуби. Який найбiльш вiрогiдний дiагноз?","rightAnswer":"Гальваноз"},{"answers":["90 мкм і більше","80 - 100 мкм","5 - 10 мкм","100 - 200 мкм","20 - 50 мкм"],"question":"Пацієнтці К., 38 років, виготовлено суцільнолиті мостоподібні протези. Яка оптимальна товщина фіксуючого матеріалу між куксою зуба та внутрішньою частиною коронки:","rightAnswer":"20 - 50 мкм"},{"answers":["Виготовлення штифтового зуба (за Річмондом)","Виготовлення часткового знімного пластинкового протеза","Виготовлення кільцевої шини","Екстракція 22 зуба, виготовлення мостоподібного протеза чи імедіат-протеза із наступною імплантацією","Реставрація 22 зуба фотополімерним композитним матеріалом світлового твердіння"],"question":"Пацієнт К., 18 років, скаржиться на руйнування коронки 22 зуба внаслідок травми. Об\'єктивно: повний травматичний злам коронкової частини 22 зуба, рухомість кореня 22 зуба ІІІ ступеня. Яка тактика лікаря-стоматолога?","rightAnswer":"Екстракція 22 зуба, виготовлення мостоподібного протеза чи імедіат-протеза із наступною імплантацією"},{"answers":["Травмування маргiнального пародонту","Завищення висоти прикусу на 45 зубi","Неадекватне препарування опорних зубiв","Функцiональне перевантаження опорного зуба","Неправильний вибiр конструкцiї протеза"],"question":"У пацiєнта К., 30 років, через 6 днiв пiсля протезування мостоподiбним протезом з\'явились ниючi болi в дiлянцi опорного 45 зуба, що посилюються вiд термiчних подразникiв. Об\'єктивно: 45 та 48 зуби є опорами суцiльнолитого мостоподiбного протеза, що вiдповiдає усiм клiнiчним вимогам. Яка помилка допущена лiкарем при виготовленнi протеза?","rightAnswer":"Неадекватне препарування опорних зубiв"},{"answers":["Студент К., 18 рокiв, звернувся з метою протезування 11, 21 зубів металокерамiчною конструкцiєю. При обстеженнi виявлено, що протипоказань до застосування такої конструкцiєю немає. Який матерiал для отримання вiдбитка найбiльш доцiльний ?","Стенс","Спідекс","Ортокор","Репiн","Стомальгiн"],"rightAnswer":"Спідекс"},{"answers":["Ортодонтичний апарат з активатором для надання правильного положення 37 зубу","Частковий знiмний пластинковий протез із кламерною фiксацiєю на 47 зуб","Мостоподiбний протез із опорою на 34 та 37 зуби з екваторною коронкою на 37 зуб","Видалити 37 зуб  i виготовити консольний протез з опорою на 34 зуб"],"question":"Пацієнт Я., 67 років, звернувся в клініку стоматології з метою протезування. Об\'єктивно: дефект зубного ряду нижньої щелепи Ш класу за Кенедi, 35 i 36 зуби вiдсутнi, 37 має значний нахил в бiк дефекту. Яку конструкцiю протезу доцiльно запропонувати пацiєнту?","rightAnswer":"Мостоподiбний протез із опорою на 34 та 37 зуби з екваторною коронкою на 37 зуб"},{"answers":["Недостатня обробка каркасу в пiскоструминному апаратi","Нанесення дентинного шару керамiки на опаковий шар","Вiдсутнiсть хiмiчної обробки каркасу","Обпік керамiчного протеза у вакуумнiй печi","Недостатнє ущiльнення керамічної маси під час нанесення на металеву основу"],"question":"На етапi припасування металокерамiчного протезу лiкар звернув увагу на наявнiсть дрiбних пухирців в керамічному облицюванні. Яка помилка технiка призвела до цих змiн?","rightAnswer":"Недостатнє ущiльнення керамічної маси під час нанесення на металеву основу"},{"answers":["80%","76%","78%","82%","74%"],"question":"Призовник 18 років обстежується у медичній комісії військомату. Об\'єктивно: відсутні 36 та 46 зуби. Яка при цьому буде жувальна ефективність зубо-щелепної системи за Агаповим?","rightAnswer":"76%"},{"answers":["Локалізація дефекту зубного ряду","Рухомість 37 зуба","Топографія дефекту зубного ряду","Вік хворої","Величина дефекту зубного ряду"],"question":"Пацієнтка 30 років скаржиться на відсутність зубів нижньої щелепи. Об\'єктивно: дефект зубного ряду нижньої щелепи, обмежений 33 та 37 зубами. 37 зуб має рухомість ІІ ступеня. Яке протипоказання до застосування незнімного мостоподібного протезу в даному випадку?","rightAnswer":"Рухомість 37 зуба"},{"answers":["Виготовити мостоподібний протез із порцеляни з опорою на 42, 31 зуби","Виготовити мостоподібний протез на штампованих металевих коронках на 42, 31 зуби","Виготовити частковий знімний пластиночний протез","Виготовити пластмасовий мостоподібний протез з опорою на 42, 31 зуби","Виготовити шинуючий металокерамічний мостоподібний протез з фіксацією на 44, 43, 42, 31, 32, 33, 34 зуби"],"question":"Пацієнтка С., 52 років, звернулась в клініку зі скаргами на рухомість нижніх фронтальних зубів, а також відсутність 41 зуба. Об\'єктивно: рухомість 43, 42, 31, 32, 33 зубів I-II ступеню. Який вид шинування і раціонального протезування слід застосувати в цьому випадку?","rightAnswer":"Виготовити шинуючий металокерамічний мостоподібний протез з фіксацією на 44, 43, 42, 31, 32, 33, 34 зуби"},{"answers":["Шина Ван-Тiля","Бюгельний протез","Суцiльнолитий мостоподібний протез iз облицюванням","Частковий знiмний пластинчастий протез","Шина Шпренга"],"question":"Пацiєнт У., 26 рокiв, звернувся зi скаргами на вiдсутнiсть 41,42, i 31 зубiв i рухомiсть 32 зуба, що виникла пiсля спортивної травми 10 днiв тому. Об\'єктивно: на R-грамi в дiлянцi зубiв, що залишились, резорбцiя альвеолярного відростка в межах 1/3 висоти мiжзубних перетинок, коронки зубiв цiлi, кореневi канали зубiв, що обмежують дефект, запломбованi до верхiвок. Яка конструкцiя в даному випадку є найбiльш рацiональною?","rightAnswer":"Суцiльнолитий мостоподібний протез iз облицюванням"},{"answers":["2,5-3,0 мм","2,0-2,5 мм","1,5-2,0 мм","3,0-3,5 мм","1,0-1,5 мм"],"question":"На етапі припасування суцільнолитого каркасу мостоподібного протезу лікар-ортопед виявив дефекти литва в металевому каркасі у вигляді пористості та недоливу металу в найбільш потовщеній частині коронок і фасеток. Каркас відливався із сплаву КХС, литники моделювадися з воску ","rightAnswer":"2,0-2,5 мм"},{"answers":["Пацієнту К., 22 років, після видалення 36 зуба рекомендовано проведення раціонального протезування. Які можливі варіанти зміщення зубів при відмові від протезування?","Нахил не буде спостерігатися ні в одного з зубів, що обмежують дефект","Поворот 37 зуба навколо осі","Нахил 35 зуба в бік дефекту","Нахил 47, 35 зубів в бік дефекту","Зміщення 35 та 37 зубів в бік дефекту"],"rightAnswer":"Зміщення 35 та 37 зубів в бік дефекту"},{"answers":["Невідповідність коефіцієнтів термічного розширення металу каркасу та керамічної маси","Моделювання каркасу з тонкими стiнками","Неправильне загiпсування моделей в оклюдатор","Вiдливка каркасу з безоксидного металу","Утворення оксидної плiвки на поверхнi каркасу"],"question":"На етапi припасування металокерамiчного протезу з опорою на 13, 21, 23 зуби вiдбулося розтріскування керамiчного облицювання в області 12, 11 зубів. Яка можлива причина?","rightAnswer":"Невідповідність коефіцієнтів термічного розширення металу каркасу та керамічної маси"},{"answers":["Пацієнт А., 42 років, з\'явився в клініку ортопедичної стоматології через 1 місяць після протезування штамповано-паяними мостоподібними протезами зі скаргами на металевий присмак в порожнині рота, відчуття кислоти, зміну смаку, сухість, головні болі. Захворювань ЖКТ - немає. Який можливий діагноз у даного хворого?","Гальваноз","Гальванізм","Токсичний стоматит","Алергічний стоматит","Глоссалгія"],"rightAnswer":"Гальваноз"},{"answers":["Моделювання ковпачкiв методом занурення","Надмiрне нанесення компенсацiйного лаку на куксу зуба в ділянці шийки зуба","Вiдливання розбiрної моделi iз супергiпсу","Вiдливання каркасу на вогнетривкiй моделi","Використання ретракцiйної нитки на етапi зняття вiдбиткiв"],"question":"На етапi припасування каркасу металокерамiчного протезу з опорою на 16, 14, 13 зуби лiкар помiтив нещiльне прилягання протезу до зубів, а в дiлянцi шийок  краї ковпачкiв перекривали уступи та опиралися на ясна. Яка причина невiдповiдностi каркасу до тканин протезного ложа?","rightAnswer":"Надмiрне нанесення компенсацiйного лаку на куксу зуба в ділянці шийки зуба"},{"answers":["Провести пришлiфування зубiв-антагонiстiв навпроти мостоподiбного протезу","Розрiзати опорнi коронки i зняти мостоподiбний протез","Провести корекцiю мостоподiбного протеза","Залишити все, як є","Термiново збити мостоподiбний протез за допомогою апарата Коппа i повторити його фiксацiю, при неможливості - розрiзати опорнi коронки, зняти і переробити мостоподiбний протез"],"question":"У пацiєнта Х., 47років, вiдразу пiсля фiксацiї мостоподiбного протезу виявлено роз\'єднання прикусу поза мостоподiбним протезом. Яка тактика лікаря у даному випадку?","rightAnswer":"Термiново збити мостоподiбний протез за допомогою апарата Коппа i повторити його фiксацiю, при неможливості - розрiзати опорнi коронки, зняти і переробити мостоподiбний протез"},{"answers":["Мiдь","Платина","Кадмiй","Срiбло","Цинк"],"question":"Пацієнту Ж., 44 років, планується виготовити  мостоподiбний протез iз срiбно - паладiєвого сплаву. В якостi припою використовується сплав золота 750-ї проби. Який компонент припою сприяє зниженню температури плавлення?","rightAnswer":"Кадмiй"},{"answers":["Направний","Замісний","Формувальний","Фіксувальний","Вправний"],"question":"У пацієнта Л., 38 років, свіжий ментальний перелом нижньої щелепи без видимих зміщень уламків. Який ортопедичний апарат показаний у даному випадку?","rightAnswer":"Фіксувальний"},{"answers":["Обтуратор за Померанцевою - Урбанською","Плаваючий обтюратор","Обтуратор за Іл\'їною-Маркосян","Піднебінну пластинку","Пластинковий протез із частиною, що обтурує"],"question":"У пацієнта Г., 51 рік, дефект твердого піднебіння розміром 2х3 см у ділянці піднебінного шва. Зубні ряди інтактні. Яку конструкцію обтуратора краще застосувати у даному випадку?","rightAnswer":"Піднебінну пластинку"},{"answers":["Ушивання лунок кетгутом","Імплантація зубів","Трансплантація зубів","Термінова реплантація зубів","Резекція верхівок коренів 11 і 21 зубів"],"question":"Під час боксування спортсмен К., 23 роки, отримав удар у фронтальну ділянку верхньої щелепи, внаслідок якого були вибиті два центральні різці. Лунки їх заповнені кров\'яними згустками, стінки збережені, при пальпації слабо болісні. Який метод лікування буде найкращим у даному випадку?","rightAnswer":"Термінова реплантація зубів"},{"answers":["Забезпечується зубним протезуванням з відшкодуванням витрат із фонду соціального страхування (за винятком протезування з дорогоцінних металів)","Не забезпечується","Забезпечується зубним протезуванням (за винятком протезування з дорогоцінних металів та металокерамічних і металопластмасових протезів)","Забезпечується зубним протезуванням (за винятком протезування з дорогоцінних металів та прирівняних до них по ціні тільки по досягненню пенсійного віку)"],"question":"Пацієнту І., 34 років, внаслідок отриманої травми на виробництві у процесі виконання  ним  трудових обов\'язків,  було пошкоджено 4 фронтальних зуба на верхній щелепі, які було за показаннями видалено. Чи забезпечується потерпілий правом безоплатного зубного протезування?","rightAnswer":"Забезпечується зубним протезуванням з відшкодуванням витрат із фонду соціального страхування (за винятком протезування з дорогоцінних металів)"},{"answers":["Розширити зубний ряд","Збільшити висоту зубів","Звузити зубний ряд","Зменшити границі протезу","Встановити мінімум 2 мініімплантати з атачменами кулькового типа, та виготовити повний знімний протез покривного типу"],"question":"У пацієнта М., 60 років, повна відсутність зубів на  нижній щелепі, значна атрофія альвеолярного відростка. Що можливо зробити, щоб покращити умови фіксації протеза?","rightAnswer":"Встановити мінімум 2 мініімплантати з атачменами кулькового типа, та виготовити повний знімний протез покривного типу"},{"answers":["Перекриття тяжу протезом","Провести аугментацію альвеолярного відростка","Підсадка силіконового імплантату","Видалення тяжа хірургічним методом","Не перекривати тяж протезом"],"question":"Пацієнт Г., 64 роки, звернувся зі скаргами на повну відсутність зубів на верхній щелепі. Об\'єктивно: на верхній щелепі в місці розташування втрачених верхніх центральних різців визначається тяж шириною 1,2 см, який ускладнює протезування. Яка Ваша тактика?:","rightAnswer":"Видалення тяжа хірургічним методом"},{"answers":["Комбіновані коронки","Відновлення коронкової частини фотополімерними матеріалами","Куксові суцільнолиті штифтові вкладки та металокерамічні коронки","Куксові штифтові вкладки з оксиду цирконію та керамічні коронки","Імедіат - протези на штифтах"],"question":"Пацієнт С., 29 років, скаржиться на незадовільний вигляд фронтальних зубів. Об\'єктивно: коронки 12, 11, 21, 22, 23 - зруйновані понад 2/3 каріозним процесом. Прикус ортогнатичний. На рентгенограмі: канали коренів зубів запломбовані до верхівки, патологічні зміни в періапікальних тканинах відсутні. Назвіть найбільш раціональні конструкції в даному випадку?:"},{"answers":["Через 1-2 місяця","Через 3-4 місяця","Через 4-6 місяців","через 3-5 місяців","Через 6-8 місяців"],"question":"Пацієнту 35 років встановили титановий  імплантат в область 15 зуба. Через який проміжок  часу  можливе  навантаження імплантату при умові його успішної остеоінтеграції?","rightAnswer":"Через 4-6 місяців"},{"answers":["Одномоментною","Двохмоментною","Безпосередньої імплантації","Віддаленої"],"question":"Пацієнту 28 років було проведено видалення 34 зуба за показаннями і на його місце встановлено титановий імплантат. Головка імплантата ушита. Якою методикою скористався лікар?","rightAnswer":"Безпосередньої імплантації"},{"answers":["Керамічний мостоподібний протез з опорою на 22 та24 зуби","Установка  титанового імплантату із наступним його покриттям керамічною коронкою","Частковий знімний протез","Консольний мостоподібний протез з опорою на 24 зуб","Металокерамічний протез з опорою на 22 та 24 зуби"],"question":"Пацієнт К., 40 років, звернувся у клініку зі скаргами на естетичний дискомфорт та утруднене жування на верхній щелепі зліва. Об”єктивно: Відсутній 23 зуб, 22,24 інтактні. Дані РГ-дослідження показали, що зміни кісткової тканини незначні,в межах вікових. Яке лікування ви запропонуєте пацієнту?","rightAnswer":"Установка  титанового імплантату із наступним його покриттям керамічною коронкою"},{"answers":["Не показане","Показане за одноетапною методикою","Показане за двоетапною методикою, але після аугментації вестибулярної поверхні альвеолярного відростка верхньої щелепи або у комбінації з направленою кістковою регенерацією з використанням кістково-пластичних матеріалів та ізолюючих колагенових мембран, що резорбуються","Показане виготовлення мостоподібних протезів з опорою на субмукозних імплантатах"],"question":"Пацієнтка М., 28 років, звернулась в клініку з проханням замістити дефект зубного ряду на верхній щелепі у фронтальному відділі, що виник після травми. Об’єктивно: на верхній щелепі дефект зубного ряду в ділянці 22, 21, 11, 12 зубів, антагоністи дефекту (на нижній щелепі) інтактні, зубо-щелепних деформацій не виявлено. Дефіцит кісткової пропозиції за шириною внаслідок вінірного дефекту вестибулярної поверхні альвеолярного відростку в ділянці потенційної імплантації. Чи показане ортопедичне лікування за допомогою протезування на імплантатах:","rightAnswer":"Показане за двоетапною методикою, але після аугментації вестибулярної поверхні альвеолярного відростка верхньої щелепи або у комбінації з направленою кістковою регенерацією з використанням кістково-пластичних матеріалів та ізолюючих колагенових мембран, що резорбуються"},{"answers":["Через 3 місяці","Через 2–6 місяців","Через 7–8 місяців","Через 4 місяці"],"question":"Пацієнту К., 33 роки, встановлено дентальні імплантати за двоетапною методикою на верхній щелепі в ділянці 26, 27. На момент встановлення хірургом досягнуто торк в 20 Н/см, за даними приладу ISQ Osstell визначений коефіцієнт стабільності імплантатів не перевищував 60 од. Через який час потрібно призначити пацієнтові розкриття імплантатів та встановлення формувачів ясен:","rightAnswer":"Через 7–8 місяців"},{"answers":["Через 3 місяці","Через 5 місяців","Через 7–8 місяців","Через 4 місяці"],"question":"Пацієнту П., 40 років, встановлено дентальні імплантати за двоетапною методикою на нижній щелепі в ділянці 36, 37. На момент встановлення хірургом досягнуто торк в 45 Н/см, за даними приладу ISQ Osstell визначений коефіцієнт стабільності імплантатів перевищував 75 од. Через який час потрібно призначити пацієнтові розкриття імплантатів та встановлення формувачів ясен:","rightAnswer":"Через 3 місяці"},{"answers":["Через 3 місяці","Через 3,5–4 місяці","Через 6 місяців","Через 2 місяці"],"question":"Пацієнту С., 39 років, встановлено дентальні імплантати за двоетапною методикою на верхній щелепі в ділянці 24, 25. На момент встановлення хірургом досягнуто торк в 40 Н/см, за даними приладу ISQ Osstell визначений коефіцієнт стабільності імплантатів перевищував 68 од. Через який час потрібно призначити пацієнтові розкриття імплантатів та встановлення формувачів ясен:","rightAnswer":"Через 6 місяців"},{"answers":["На топографію верхньощелепної пазухи, структуру, об’єм і щільність кісткової тканини в ділянці майбутньої імплантації","На наявність запальних процесів верхньої щелепи","На топографію різцевого каналу","На об’єм кісткової тканини верхньої щелепи"],"question":"Пацієнту 35 років планується встановити імплантати в ділянці відсутніх 25,26,27 зубів. На що в першу чергу має звернути увагу лікар, вивчаючи КТ пацієнта?","rightAnswer":"На топографію верхньощелепної пазухи, структуру, об’єм і щільність кісткової тканини в ділянці майбутньої імплантації"}]')}});
//# sourceMappingURL=app.beef2684.js.map